<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://edelacroix.github.io/schema/delacroix.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="theme/lettre.xsl"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://oeuvres.github.io/teinte/author-tei.css" alternate="no" title="TEI générique"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="theme/author-delacroix.css"  alternate="yes" title="Delacroix (sans notes)"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Brouillon d’une adresse de la Société libre de peinture et de sculpture à
                    Apollinaire d’Argout, ministre de l’Intérieur, [1831]</title>
                <author key="Delacroix, Eugène (1798-1863)"/>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Centre André Chastel — ObTiC</edition>
                <respStmt>
                    <resp>Transcription</resp>
                    <name>Sarah Jouan</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Correction</resp>
                    <name>Sarah Jouan</name>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Sorbonne Université, Centre André Chastel</publisher>
                <date when="2021"/>
                <availability status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.fr"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title type="main">Correspondance d’Eugène Delacroix</title>
                <title type="sub">Destinataires divers</title>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <country>France</country>
                        <settlement>Paris</settlement>
                        <institution>Musée du Louvre, Département des Peintures</institution>
                        <idno>A673 pièces 1 à 7</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <objectDesc form="draft">
                            <supportDesc>
                                <extent>
                                    <measure quantity="7" unit="page"/>
                                </extent>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
                <listBibl>
                    <bibl>Nomenclature interne</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)"/>
                    <date when="1831" cert="medium" label="[1831]"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="Argout, Apollinaire d' (1782-1858)">Apollinaire
                        d'Argout</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr"/>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1" xml:id="p1"/>
            <div type="cover">
                <note place="top-left" rend="pencil">A. Moreau</note>
                <note place="top-right" rend="pencil">(en tête)</note>
                <p rend="center">
                    <persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)">Eugene Delacroix</persName>
                    <lb/><date>1831</date>
                    <lb/>Brouillon d'une Adresse envoyée <lb/>par la Société libre de Peinture
                    <lb/>à d'Argout ministre <lb/>pour s'opposer à un nouvel <lb/>Empiétement de
                    l'Institut. </p>
            </div>

            <pb n="2" xml:id="p2"/>
            <opener>
                <note place="top-left" rend="pencil">T. 286</note>
                <note place="top-right" rend="pencil">23</note>
                <salute>Monsieur le Ministre,</salute>
            </opener>

            <p>Les membres de la société libre de peinture et Sculpture demandent à vous soumettre
                quelques observations relatives aux acquisitions d'objets d'art que le gouvernement
                se propose de faire à l'exposition du Louvre. Ils ont été conduits à cette démarche
                par le bruit généralement répandu dans le public, que l'on <del rend="overstrike">se
                    proposait</del> comptait s'en reposer sur une commission du soin de faire les
                choix parmi les tableaux et les statues. Cette mesure pouvant avoir les conséquences
                les plus graves pour tout ce qui touche à l'existence des artistes, il y a lieu
                d'espérer que vous voudrez bien prendre en considération les observations</p>

            <pb n="3" xml:id="p3"/>
            <p>à une intolérance extrême, qui se manifeste dans la manière dont ils apprécient
                mutuellement leurs ouvrages. Il est remarquable que même parmi les personnes qui ne
                sont point artistes de profession, mais qui suivent seulement avec intérêt les
                productions des arts, il en est peu qui ne cédassent à une inclination particulière
                dans le choix qu'elles pourraient être appelées à faire. Presque toutes, épousant un
                système particulier, portent dans leurs jugements une passion toute naturelle et
                soutiennent avec chaleur <del rend="overstrike">quelques artistes</del>
                <add place="above">les</add> objets de leur prédilection.</p>

            <p>Il ya plusieurs mois, les artistes commencèrent à se réunir pour demander diverses
                réformes et obtenir quelques améliorations <del rend="overstrike">dans les</del>
                branches de l'admi-nistration qui les concernaient. Plusieurs</p>

            <pb n="4" xml:id="p4"/>
            <p>assemblées tumultueuses eurent lieu, dans lesquelles il fut impossible de tomber
                d'accord même pour les points les plus essentiels. Des résolutions étaient prises un
                jour par une majorité, et le lendemain, une autre majorité que le hasard avait
                réunie, décidait en sens contraire. Beaucoup de personnes ne demandaient la réforme
                de certains abus que parce qu'elles n'en profitaient pas. Il y eut des prétentions
                insoutenables ou qui semblaient telles, parce qu'une grande partie des assistants
                avait toujours le dessous dans chaque délibération. Après de nombreux tâtonnements,
                il arriva que deux sociétés rivales se formèrent, qui résumèrent à peu près les
                exigences de tous les artistes, <del rend="overstrike">et</del>
                <add place="above">sous l'</add>aspect <add place="above">de chacune</add> de <del
                    rend="overstrike">leurs</del> travaux depuis leur formation, est là pour
                constater combien est</p>

            <pb n="5" xml:id="p5"/>
            <p>tranchée la ligne qui les sépare. Elles pré-sentèrent des demandes exactement
                différentes à la commission qui avait été nommée par le ministre de l'intérieur pour
                revoir les règlements de l'école des beaux arts, et dans le sein de cette commission
                elle même, il est notoire que chacune des opinions fut représentée et soutenue, et
                les décisions y étant prises à la majorité des suffrages, ce fut le hasard du nombre
                qui fit triompher l'une ou l'autre.</p>

            <p>C'est sur cet inconvénient <del rend="overstrike">le plus à craindre de tous, que les
                    soussignés ont l'honneur de fixer votre attention</del>. Dans toute commission,
                de quelque manière qu'elle soit composée, la passion particulière que protège le
                secret du vote, la chance d'une réunion plus ou moins favorablement disposée,
                peuvent écarter le talent et</p>

            <note place="margin-left">
                <p>⁜ [Les soussignés ont l'honneur <del rend="overstrike">de fixer</del>
                    <add place="above">d'appeler particulièrement</add> votre attention sur un
                    inconvénient le plus préjudiciable de tous, celui qui résulte de l'influence
                    passagère d'une majorité dont les décisions sont néanmoins immuables et toujours
                    opposées pour l'opinion rivale. —]</p>
            </note>

            <pb n="6" xml:id="p6"/>
            <p>décourager à jamais les artistes dans leur carrière si longue et si difficile. Les
                encouragements du gouvernement sont les seuls qui puissent les soutenir dans
                plusieurs branches de l'art. Laisser à la passion de leurs rivaux, artistes comme
                eux, ou à la prévention et à l'attention distraite de personnes étrangères à leur
                profession, le soin de juger du degré de leur mérite, c'est ébranler toute leur
                existence. Les hommes du talent et du caractère le plus élevé ne seront pas pour eux
                des juges moins prévenus. La conviction dans les arts est une autre religion, <add
                    place="left">qui a aussi ses fanatiques,</add> plus ferme et plus profonde
                encore chez les hommes éminents. Mais quelque respectable qu'elle puisse être comme
                opinion particulière et affaire de conscience, elle ne doit point étendre son
                influence sur ce qui touche à des questions d'un intérêt matériel.</p>

            <pb n="7" xml:id="p7"/>
            <p>En s'en rapportant à l'administration pour les encouragements à donner, les
                soussignés ont pensé que c'était la voie qui donnait le moins d'accès à des
                préférences dictées par l'esprit de coterie. L'autorité ne peut que consulter la
                voix publique qui désigne suffisamment les hommes remarquables. Son action consiste
                à tenir une sorte de balance entre des prétentions rivales avec toute la réserve
                qu'impose cette mission, et l'expérience a déjà prouvé dans plusieurs essais que son
                influence ne pouvait en aucun cas présenter autant d'inconvénients que le système
                contraire des jurys et des commissions. Les membres de la société de peinture et
                sculpture ont l'espoir, Monsieur le Ministre, que vous voudrez bien prendre en
                considération cette demande qui intéresse à un si haut degré et qui est digne <add
                    place="above">en tout</add> de <del rend="overstrike">toute</del> votre
                sollicitude.</p>
        </body>
    </text>
</TEI>
