<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://edelacroix.github.io/schema/delacroix.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="theme/lettre.xsl"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://oeuvres.github.io/teinte/author-tei.css" alternate="no" title="TEI générique"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="theme/author-delacroix.css"  alternate="yes" title="Delacroix (sans notes)"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Lettre d’Eugène Delacroix et ses amis à Félix Guillemardet, 6 décembre
                    1830</title>
                <author key="Delacroix, Eugène (1798-1863)"/>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Centre André Chastel — ObTiC</edition>
                <respStmt>
                    <resp>Transcription</resp>
                    <name>Sarah Jouan</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Correction</resp>
                    <name>Sarah Jouan</name>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Sorbonne Université, Centre André Chastel</publisher>
                <date when="2021"/>
                <availability status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.fr"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title type="main">Correspondance d’Eugène Delacroix</title>
                <title type="sub">Destinataires divers</title>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <country>France</country>
                        <settlement>Paris</settlement>
                        <institution>Musée du Louvre, Département des Peintures</institution>
                        <idno>A500B pièces 1 à 4</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <objectDesc form="letter">
                            <supportDesc>
                                <extent>
                                    <measure quantity="4" unit="page"/>
                                </extent>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
                <listBibl>
                    <bibl>Joubin, I, p. 261 (Burty, I, p. 148) ; Dupont, p. 157</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)"/>
                    <date when="1830-12-06"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="Guillemardet, Félix (1796-1842)">Félix Guillemardet</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr"/>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="4" xml:id="p4"/>
            <opener>
                <address>
                    <addrLine>Monsieur</addrLine>
                    <addrLine>
                        <persName key="Guillemardet, Félix (1796-1842)">Félix
                            Guillemardet.</persName>
                    </addrLine>
                    <addrLine>chez M<hi rend="sup">r</hi> Febvre rue de la barre n<hi rend="sup"
                            >o</hi> 11</addrLine>
                    <addrLine>à Mâcon Saône et Loire</addrLine>
                </address>

                <pb n="1" xml:id="p1"/>
                <note type="historical" place="margin-left">Lettre de M<hi rend="sup">r</hi> D. à F.
                    Guill. contenue par Duvernay</note>
                <dateline>Paris <date when="1830-12-06">6. Décembre 1830. jour de la Saint
                        Nicolas.</date></dateline>
            </opener>

            <p>Pour fêter la S<hi rend="sup">t</hi>. nicolas, avec Duvernay chez le docteur
                Desmaisons ce soir nous donnons le plaisir de t'écrire mêlés entre un verre
                d'anisette et une tasse de Sabayon mad<hi rend="sup">e</hi>. Pierret t'a fait savoir
                que <seg rend="circled">l'appétit elle est bonne mais les jambes y va mal ce qui
                    veut dire qu'elle a des engelures aux pieds qui lui font mettre ses escarpins
                    français comme des babouches turques.</seg>, nous te désirons et te félicitons
                d'avoir fini avec ton affaire. Paris se tient mieux ou mieux que la Province ou s'il
                y a des trembleurs, on y voit tant de gens divers qu'on rencontre des esprits
                rassurés. Au reste on te laisse le plaisir de te pousser des moustaches j'ai une
                barbe qui fait la queue d'elle de Milon à ma charge a été faite avec du charbon sur
                le mur du corps de garde de l'artillerie j'apprends que tu vas écumer la bourgogne
                et rapporter du trésor d'antiquités. que le sabayon est délicieux!!! nous en buvons
                à ta santé et nous conservons la recette pour t'en faire boire à ton <del
                    rend="overstrike"><gap reason="illegible" quantity="3" unit="word"/></del></p>

            <pb n="2" xml:id="p2"/>
            <p>
                <note place="top">(notre C a commencé par Delacroix —)</note>
            </p>
            <p>Je reprends en sous œuvre la présente lettre pour te tenir au courant de la brillante
                santé qui me caractérise dans le moment actuel. Je n'en sous-signe pas moins pour le
                quart d'heure du Conseil de discipline où sur ma mauvaise mine on vient de me donner
                un répit de 4 mois pour la brave garde nationale dont on ne me juge <add
                    place="above">susceptible</add> de servir avec que quand je serai un peu
                engraissé de ma personne. Tu ne t'étonneras pas de la présente manière de m'exprimer
                un tant soit peu inopportune et inattendue dans ma manière d'être d'habitude
                naturelle, attendu une lettre d'un gendarme de Fouille-toute en Berry que nous
                venons d'en faire lecture en société où nous nous trouvons qui est très drôle et
                très insolite pour l'expression des pensées du dit gendarme qui écrit au docteur <pb
                    n="3" xml:id="p3"/> Desmaisons qui vient de nous faire d'excellent sabayon que
                nous en avons bu un verre à ta santé.</p>

            <p>Pour finir, j'ai fini, on pense bien à Mâcon, à Montauban et nous avons un mystérieux
                désir de voir nous faire cette fameuse S<hi rend="sup">te</hi> Sylvestre que c'est
                ton tour cette année de nous en régaler chez toi. En attendant conserve toi la bonne
                disposition de ton estomac en parfaite santé qui te sera nécessaire pour digérer les
                susdits petits pâtés et autres confitures, susnommés de la S<hi rend="sup">te</hi>
                Sylvestre. Excuse la bassesse imprévue de la langue française que je te témoigne
                dans cette lettre que ma plume te trace ici de ma main pour croire à la prudence
                inaltérable avec laquelle mon cœur ne cessera de battre jusqu'à la mort pour tes
                vertus, de tout ton être, dont je te prie en toute persuasion de me croire
                capable.</p>

            <closer>
                <salute>ton inébranlable ami et très soumis</salute>
                <signed>
                    <persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)">Eug Delacroix</persName>
                </signed>
            </closer>
        </body>
    </text>
</TEI>
