<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://edelacroix.github.io/schema/delacroix.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="theme/lettre.xsl"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://oeuvres.github.io/teinte/author-tei.css" alternate="no" title="TEI générique"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="theme/author-delacroix.css"  alternate="yes" title="Delacroix (sans notes)"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Lettre d’Eugène Delacroix à un ami, d'Eaux-Bonnes, 5 août</title>
                <author key="Delacroix, Eugène (1798-1863)"/>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Centre André Chastel — ObTiC</edition>
                <respStmt>
                    <resp>Transcription</resp>
                    <name>Sarah Jouan</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Correction</resp>
                    <name>[Prénom Nom]</name>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Sorbonne Université, Centre André Chastel</publisher>
                <date when="2021"/>
                <availability status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.fr"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title type="main">Correspondance d’Eugène Delacroix</title>
                <title type="sub">Destinataires divers</title>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <country>France</country>
                        <settlement>Paris</settlement>
                        <institution>Musée du Louvre, Département des Peintures</institution>
                        <idno>A763 pièces 1 à 4</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <objectDesc form="letter">
                            <supportDesc>
                                <extent>
                                    <measure quantity="4" unit="page"/>
                                </extent>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
                <listBibl>
                    <bibl>Nomenclature interne</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)"/>
                    <date xml:id="unknown-date"/>
                    <placeName key="France, Eaux-Bonnes">Eaux-Bonnes</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="unknown">[Cher ami]</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr"/>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1" xml:id="p1" facs="CAC_ED_louvre-A763-1.jpg"/>
            <opener>

                <dateline><placeName>Eaux-bonnes</placeName>
                    <date when="18..-08-05">5 août</date>.</dateline>
                <salute>Cher ami</salute>
            </opener>

            <p>je vous écris du fond de mon ennui. Je suis resté jusqu’ici, cependant d’abord, ayant
                fait la route, l’espoir de tirer plus de fruit de mon déplacement m’a fait
                obtempérer aux ordres du docteur. Il m’a demandé au moins 20 jours et je les lui
                donne. Ce lieu n’est pas seulement rempli de malades : mais il l’est aussi d’oisifs,
                dont l’occupation est de faire des parties dans les environs et de changer de
                cravate trois ou quatre fois par jour. on rencontre ici tous ces gens qu’on salue à
                peine à Paris et qui ici s’accrochent à vous d’une manière impitoyable. Je vous
                écris bien tard quoique j’aie mis la main à la plume plus d’une fois pour cela :
                mais vous n’avez pas idée de la vie décousue qu’on est obligé de mener ici : les
                interruptions sont <pb n="2" xml:id="p2" facs="CAC_ED_louvre-A763-2.jpg"/>
                continuelles. vous êtes astreint à tous les soins qui entraînent les eaux et les
                voisins de chambrée sont un autre fléau qui vous harcèle. Le temps m’a semblé
                énormément long ; il me semble que je suis parti depuis trois mois et toutes ces
                montagnes fort belles et fort pittoresques dont je suis entouré ne suffisent pas
                pour m’empêcher de regretter mon échafaud au Luxembourg. Je compte partir d’ici le
                14 c’est-à-dire à peu près dans huit jours. si vous êtes assez gentil pour me
                répondre ou si vous aviez terminé quelque chose de pressé vous me l’adresseriez
                    <underline>à Bordeaux chez Mr. L<gap reason="illegible"/> Delacroix allées
                    d’Amour 63</underline>. Je passerai quelques jours avec lui, mais je serai au
                plus tard le 20 ou 21 à Paris suivant mon estime.</p>

            <p>je vous ai laissé chargé d’objets bien ennuyeux mon bon ami et en tête d’un homme peu
                supportable mon clerc ou mon propriétaire. aurons nous pied ou aile de ce qui nous
                revient ? avec cet honnête c’est chose plus <pb n="3" xml:id="p3"
                    facs="CAC_ED_louvre-A763-3.jpg"/> que douteuse. Travaillez vous à travers tout
                cela. J’espère vous ne voyagez pas, profitez du temps. On le dit détestable à Paris.
                ici c’est comme un fait exprès ; cet endroit est une espèce d’entonnoir dans lequel
                les nuages se donnent rendez vous. La pluie y est presque continuelle et il est de
                fait que si ces eaux sont salutaires pour guérir les rhumes obstinés, aucun lieu
                n’est plus propre à en donner. C’est, comme vous voyez, tout comme la lance
                d’Achille qui ferait la blessure et qui la guérissait. c’est du reste un triste
                spectacle que celui de ces agonisants qui se traînent à cette source déjà condamnés
                par toutes les facultés. on entend de tous côtés des toux déchirantes et en même
                temps on rencontre des cavalcades d’élégants de Bordeaux et de Carcassonne, mais
                aussi de Paris dans des toilettes incroyables.</p>

            <p>La beauté de cette nature des Pyrénées n’est pas de celle qu’on peut espérer de
                rendre avec la peinture d’une manière heureuse. indépendamment de l’impossibilité
                d’un travail suivi, tout cela est trop gigantesque et on ne <pb n="4" xml:id="p4"
                    facs="CAC_ED_louvre-A763-4.jpg"/> sait pas où commencer au milieu de ces masses
                et de cette multitude de détails.</p>

            <p>Un mot à Bordeaux cher ami qui me parle de vous et de ce qui vous intéresse. Je vous
                embrasserai bientôt j’espère. Recevez ici en attendant mes tendresses bien
                vraies.</p>

            <closer>
                <signed><persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)">Ey
                    delacroix</persName></signed>
                <postscript>
                    <p>Je vous demande d’écrire à <placeName key="France, Bordeaux">Bordeaux</placeName> parce qu’il faut 8 grands jours pour
                        avoir la réponse ici et qu’il est probable que je serai parti.</p>
                </postscript>
            </closer>
        </body>
    </text>
</TEI>
