<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://edelacroix.github.io/schema/delacroix.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="theme/lettre.xsl"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://oeuvres.github.io/teinte/author-tei.css" alternate="no" title="TEI générique"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="theme/author-delacroix.css"  alternate="yes" title="Delacroix (sans notes)"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Lettre d’Eugène Delacroix à Jules Allan, 25 août 1813</title>
                <author key="Delacroix, Eugène (1798-1863)"/>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Centre André Chastel — ObTiC</edition>
                <respStmt>
                    <resp>Transcription</resp>
                    <name>Sarah Jouan</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Annotation</resp>
                    <name>Sarah Jouan</name>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Sorbonne Université, Centre André Chastel</publisher>
                <date when="2021"/>
                <availability status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.fr"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title type="main">Correspondance d’Eugène Delacroix</title>
                <title type="sub">Les amis de jeunesse</title>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <country>France</country>
                        <settlement>Paris</settlement>
                        <institution>Musée du Louvre, Département des Peintures</institution>
                        <idno>A504</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <objectDesc form="letter">
                            <supportDesc>
                                <extent>
                                    <measure quantity="4" unit="page"/>
                                </extent>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
                <listBibl>
                    <bibl>André Joubin, <hi rend="it">Correspondance générale de Eugène
                            Delacroix</hi>, 1935, I, p. 5-6</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)"/>
                    <date when="1813-08-25"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="Allard, Jules"/>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr"/>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1" xml:id="p1"/>
            <opener>
                <dateline>Le <date when="1813-08-25">25 août ou <hi rend="u">auguste</hi> si cela
                        vous plait.</date></dateline>
            </opener>

            <p>Que les résolutions humaines sont peu de chose ! Qu'il est vrai que nous ne batissons
                que sur du sable, que nous voyons s'écrouler <hi rend="u">pour le brillant édifice
                    qu'il soutenait</hi><note place="inline">*Continuation de la métaphore.</note>.
                Si jamais on a parlé philosophie avec raison, je crois que l'occasion en est assez
                belle ret qu'il serait difficile d'en trouver lieu à plus de beaux raisonnements sur
                l'instabilité des choses d'ici bas. Je comptais, mon cher ami, te voir samedi
                dernier ; j'ai vu mes espérances trompées, sans te soupçonner d'inexactitude ;
                pensant bien que tu avais été retenu par des empêchements majeurs. Ce qui m'y
                contrariait surtout était de ne pouvoir te présenter à Monsieur. <persName
                    key="Guillemardet, Félix (1796-1842)">Guillemardet</persName> qui eut été
                enchanté de te voir et qui ne t'attendait pas avec</p>

            <pb n="2" xml:id="p2"/>
            <p>moins d'impatience que moi. Mais ce n'est pas le pire de l'histoire. Je dois t'avoir
                parlé dans ma dernière lettre si je ne me trompe, d'un voyage que je me voyais sur
                le point de faire. Tu me donnes rendez-vous pour demain à 11 heures et je pars à six
                heures du matin ! Je suis au désespoir de ce contretemps. Juge si j'ai sujet de
                philosopher. Il faut cependant bien se consoler en pensant que je serai de retour
                dans un mois et que nous aurons encore le temps de nous voir amplement avant la fin
                des vacances. Pour ne pas nous oublier entièrement nous écrirons, je pense,
                régulièrement. L'endroit n'est pas par trop loin et nos portes de lettres nous
                coûteront moins que d'ici à Angoulême<note place="bottom">En référence à la
                    propriété que la mère de Delacroix possède à proximité d'Angoulême.</note>.</p>

            <p>J'ai été ce matin chez <persName key="Guérin, Pierre Narcisse (1774-1833)
                    ">Monsieur Guérin</persName> lui faire mes adieux. J'y ai admiré les
                beaux tableaux qu'il</p>

            <pb n="3" xml:id="p3"/>
            <p>exposera au Curieux, le salon prochain<note place="bottom">Salon de 1814, dans lequel
                    Pierre-Narcisse Guérin (1774-1833) expose notamment <hi rend="it"
                        >Andromaque</hi> et <hi rend="it">Céphale et Aurore</hi>.</note>. J'ai du
                regret de ne pouvoir cette année étudier chez lui<note place="bottom"
                    >Pierre-Narcisse Guérin ouvre un atelier sur Paris en 1810, qui réunit
                    différents artistes tels Théodore Géricault, Ary et Henry Scheffer et,
                    finalement, Eugène Delacroix à partir de 1815 avec le soutien de son oncle
                    Henri-François Riesener. </note>. Mais quand je ne serai plus à ce <placeName
                    key="France, Paris, Lycée Impérial, Louis-le-Grand">Lycée</placeName><note
                    place="bottom">Il le quitte en juin 1815</note> je veux y passer quelque temps
                pour avoir au moins un petit talent d'amateur. Je m'aperçois de la longueur énorme
                de ma lettre. Jamais, je crois, je n'en ai écrit d'aussi volumineuse ; et quand je
                t'entretiendrais pendant une heure de mille autres sottises qui ne t'intéressent
                guère je n'en serais pas moins affligé de te quitter, ni plus attaché à ta
                personne.</p>

            <closer>
                <salute>Sois assuré, mon cher <persName key="Allard, Jules">ami</persName>, du
                    sincère attachement que je te voue pour la vie</salute>
                <signed><persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)">Eugène
                    Delacroix</persName></signed>
            </closer>

            <postscript>
                <p>P.S. tu ne trouveras pas mauvais sans doute que je fasse lire <add place="above"
                        >cette lettre</add> à <persName key="Guillemardet, Félix (1796-1842)"
                        >Guillemardet</persName>, qui a diné aujourd'hui avec moi, et que je regarde
                    déjà comme ton futur ami.</p>
                <p>adresse moi tes lettres,</p>
                <p>à <placeName key="France, Vallemont">Vallemont</placeName> Seine inférieure.</p>
                <p>à <hi rend="u">[savoir]</hi> pour que tes lettres me parviennent franc de port tu
                    n'auras qu'à les mettre chez nous. Un monsieur se charge de me les faire
                    tenir.</p>
            </postscript>

            <pb n="4" xml:id="p4"/>
            <div type="envelope">
                <dateline><date when="1813-08-05">5 auguste 1813</date></dateline>
                <address>
                    <addrLine>À Monsieur</addrLine>
                    <addrLine>Monsieur <persName key="Allard, Jules">Jules
                        Allard</persName></addrLine>
                    <addrLine><placeName key="France, Paris, rue Saint Jacques, 297">Rue Saint
                            Jacques n°297</placeName></addrLine>
                    <addrLine>À <placeName key="France, Paris">Paris</placeName></addrLine>
                </address>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
