<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://edelacroix.github.io/schema/delacroix.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="theme/lettre.xsl"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://oeuvres.github.io/teinte/author-tei.css" alternate="no" title="TEI générique"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="theme/author-delacroix.css"  alternate="yes" title="Delacroix (sans notes)"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Lettre d’Eugène Delacroix et ses amis à Félix Guillemardet, 6 décembre
                    1830</title>
                <author key="Delacroix, Eugène (1798-1863)"/>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Centre André Chastel — ObTiC</edition>
                <respStmt>
                    <resp>Transcription</resp>
                    <name>Sarah Jouan</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Annotation</resp>
                    <name>Sarah Jouan</name>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Sorbonne Université, Centre André Chastel</publisher>
                <date when="2021"/>
                <availability status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.fr"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title type="main">Correspondance d’Eugène Delacroix</title>
                <title type="sub">Les amis de jeunesse</title>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <country>France</country>
                        <settlement>Paris</settlement>
                        <institution>Musée du Louvre, Département des Peintures</institution>
                        <idno>A500B</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <objectDesc form="letter">
                            <supportDesc>
                                <extent>
                                    <measure quantity="4" unit="page"/>
                                </extent>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
                <listBibl>
                    <bibl>André Joubin, <hi rend="it">Correspondance générale de Eugène
                            Delacroix</hi>, 1935, I, p. 261</bibl>
                    <bibl>Philippe Burty, <hi rend="it">Lettres de Eugène Delacroix</hi>, 1880, I,
                        p. 148</bibl>
                    <bibl>Alfred Dupont, <hi rend="it">Lettres intimes</hi>, 1954, p. 157</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)"/>
                    <persName key="Pierret, Jean-Baptiste (1795-1854)"/>
                    <date when="1830-12-06"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="Guillemardet, Félix (1796-1842)">Félix Guillemardet</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr"/>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1" xml:id="p1"/>
            <opener>
                <address>
                    <addrLine>Monsieur</addrLine>
                    <addrLine>
                        <persName key="Guillemardet, Félix (1796-1842)">Félix
                            Guillemardet</persName>
                    </addrLine>
                    <addrLine>chez <persName key="Febvre">Monsieur Febvre</persName>, <placeName key="France, Mâcon, rue de la Barre, 11">rue de la barre n°11</placeName></addrLine>
                    <addrLine>à <placeName key="France, Mâcon">Mâcon Saône et Loire</placeName></addrLine>
                </address>
                <stamp><date when="1830-12-09">9 décembre 1830</date></stamp>
                <stamp><date when="1830-12-11">11 décembre 1830</date></stamp>

                <pb n="2" xml:id="p2"/>
                <note place="margin-left">Lettre de Monsieur <persName
                        key="Delacroix, Eugène (1798-1863)">D.</persName> à <persName key="">F.
                        Guill.</persName> contenue par <persName key="Mornay, Charles de (1803-1878)
                            ">Mornay</persName></note>
                <address>
                    <addrLine>Paris</addrLine>
                </address>
                <dateline><date when="1830-12-06">6 Décembre 1830</date></dateline>
                <address>
                    <addrLine>jour de la Saint Nicolas.</addrLine>
                </address>
            </opener>

            <p>Nous fêtons la Saint Nicolas, avec Delacroix chez le docteur Desmaisons ce soir et
                nous nous donnons le plaisir de t'écrire un mot entre un verre d'anisette et une
                tasse de Sambayon. Madame Pierret te fait savoir que l'appétit elle est bonne mais
                les jambes y va mal. Ce qui veut dire qu'elle a des engelures aux pieds qui lui font
                mettre ses escarpins français comme des babouches turques. Nous te désirons et te
                félicitons d'en avoir fini avec ton affaire. Paris est bien mieux peureux que la
                Province ou s'il y a des trembleurs, on y voit tant de gens divers qu'on rencontre
                des esprits rassurés. Au reste Delacroix te laisse pousser des moustaches. J'ai une
                barbe qui fait la queue à celle de Milon. À ma charge a été faite avec du charbon
                sur le mur du corps de garde de l'artillerie. J'espère que tu vas écumer la
                bourgogne et rapporter du trésor d'antiquités. Que le sabayon est délicieux !!! Nous
                en buvons à ta santé et nous conservons la recette pour t'en faire boire à la</p>

            <pb n="2" xml:id="p2"/>
            <p> nôtre.<add place="top">(continuée par Delacroix —)</add><note place="bottom">Cette
                    lettre débute par un mot de Jean-Baptiste Pierret lorsqu'ils se réunissent chez
                    le Docteur Desmaisons pour la Saint Nicolas le 6 décembre 1830 puis est reprise par Delacroix.</note>
            </p>
            <p>Je reprends en sous œuvre la présente lettre pour te tenir au courant de la brillante
                santé qui me caractérise dans le moment actuel. Je n'en sors pas moins pour le quart
                d'heure du Conseil de discipline où sur ma mauvaise mine on vient de me donner un
                répit de 4 mois pour la brave garde nationale dont on ne me juge <add place="above"
                    >susceptible</add> de servir avec que quand je serai un peu engraissé de ma
                personne. Tu ne t'étonneras pas de la présente manière de m'exprimer un tant soit
                peu inopportune et inattendue dans ma manière d'être d'habitude naturelle, attendu
                une lettre d'un gendarme de <placeName key="France, Fouilletourte">
                    Fouilletourte</placeName> en Berry que nous venons d'en faire lecture en société
                où nous nous trouvons qui est très drôle et très insolite pour l'expression des
                pensées du dit gendarme qui écrit au docteur <pb n="3" xml:id="p3"/> Desmaisons qui
                vient de nous faire d'excellent Sabayon que nous en avons bu un verre à ta
                santé.</p>

            <p>Pour finir, j'ai fini, ou peu s'en manque, mon <rs type="work"
                    key="La Liberté guidant le peuple (J144)
                    ">tableau</rs> et nous avons impatience de te voir nous
                faire cette fameuse Saint Sylvestre que c'est ton tour cette année de nous en
                régaler chez toi. En attendant conserve toi la bonne disposition de ton estomac en
                parfaite santé qui te sera nécessaire pour digérer les susdits petits pâtés et
                autres confitures susnommés de la Saint Sylvestre. Excuse la bassesse imprévue de
                langue française que je te témoigne dans cette lettre que ma plume te trace ici de
                ma main pour croire à la prudence inaltérable avec laquelle mon cœur ne cessera de
                battre jusqu'à la mort pour tes vertus, de tout ton être, dont je te prie en toute
                persuasion de me croire capable.</p>

            <closer>
                <salute>ton inébranlable ami et très soumis</salute>
                <signed>
                    <persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)">Eug Delacroix</persName>
                </signed>
            </closer>
        </body>
    </text>
</TEI>
