<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://edelacroix.github.io/schema/delacroix.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="theme/lettre.xsl"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://oeuvres.github.io/teinte/author-tei.css" alternate="no" title="TEI générique"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="theme/author-delacroix.css"  alternate="yes" title="Delacroix (sans notes)"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Lettre d’Eugène Delacroix à un ami, de Bordeaux, 9 janvier 1846</title>
                <author key="Delacroix, Eugène (1798-1863)"/>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Centre André Chastel — ObTiC</edition>
                <respStmt>
                    <resp>Transcription</resp>
                    <name>Sarah Jouan</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Correction</resp>
                    <name>[Prénom Nom]</name>
                </respStmt>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Sorbonne Université, Centre André Chastel</publisher>
                <date when="2021"/>
                <availability status="restricted">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.fr"/>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title type="main">Correspondance d’Eugène Delacroix</title>
                <title type="sub">Destinataires divers</title>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <country>France</country>
                        <settlement>Paris</settlement>
                        <institution>Musée du Louvre, Département des Peintures</institution>
                        <idno>A765 pièces 1 à 3</idno>
                    </msIdentifier>
                    <physDesc>
                        <objectDesc form="letter">
                            <supportDesc>
                                <extent>
                                    <measure quantity="3" unit="page"/>
                                </extent>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                </msDesc>
                <listBibl>
                    <bibl>Nomenclature interne</bibl>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)"/>
                    <date when="1846-01-09"/>
                    <placeName key="France, Bordeaux">Bordeaux</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="unknown">[Cher ami]</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fr"/>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="1" xml:id="p1" facs="CAC_ED_louvre-A765-1.jpg"/>
            <opener>
                <add place="top-left">10</add>
                <add place="top-left">II, 249</add>
                <dateline>
                    <placeName>Bordeaux</placeName>
                    <date when="1846-01-09">9 janvier <add place="below">1846</add></date>
                </dateline>
                <salute>Cher ami</salute>
            </opener>

            <p>je suis arrivé trop tard le pauvre ami n’étant plus et je l’aurais trouvé vivant si
                le voyage n’avait été retardé de six ou sept heures. mon bon ami vous aimiez bien
                votre mère et mon frère était pour moi comme mon frère et comme mon père. vous
                comprenez donc ce que j’ai à éprouver. J’ai eu la consolation du moins de pouvoir
                veiller à ce que tous les honneurs possibles fussent rendus à sa mémoire. J’ai été
                bien touché des regrets <del>auxquelles</del> ont tous les militaires jeunes ou
                vieux. Sans mon arrivée tout cela aurait été tramé par les viles créatures qui
                écartent ces fiers amis. on a mis les scellés mais trop tard comme toujours. Il faut
                donc sous l’ignorance de ce qui peut se trouver que vous ayez l’obligeance de
                m’envoyer de <pb n="2" xml:id="p2" facs="CAC_ED_louvre-A765-2.jpg"/> l’argent. Je
                vous demanderais donc 2,000<hi rend="sup">ff</hi>. vous auriez la bonté de me donner
                avis de la manière dont je les retirerai.</p>

            <p>mon frère a fait un testament par lequel il me fait son héritier sauf qu’il laisse à
                sa gouvernante une rente viagère de 300<hi rend="sup">ff</hi>. nous ne savons encore
                ce qu’il laisse. Si je prends la qualité d’héritier bénéficiaire il s'ensuit
                naturellement que je ne paie cette rente que s’il se trouve un capital suffisant.
                D’un autre côté je suis dans une grande perplexité car <hi rend="u">d'après le code
                    civil</hi> à ce que je crois, l’héritier bénéficiaire ne peut retirer
                d’objets de gré à gré, il faut une vente publique et alors une foule d’objets
                auxquels je tiens excessivement devient l’objet d’un encan. vous feriez bien bon de
                me <pb n="3" xml:id="p3" facs="CAC_ED_louvre-A765-3.jpg"/> répondre le plus tôt
                possible votre opinion ou celle d’un homme compétent <del>et de</del>
                <del>pour</del> et surtout ce qu’il vous semble que vous feriez à ma place.</p>

            <p>Je ne puis supporter d’écrire dans ma situation. toute lettre me donne une érudition
                cruelle et j'en ai de toutes sortes. veuillez donc cher ami me rendre le service de
                prévenir de ma part Bornot en le priant de m'excuser si je ne le fais pas
                directement. veuillez aussi le dire pour moi à Larrey ou à Mr. Eyma et à ceux de nos
                amis que vous verrez en attendant que j'envoie des lettres imprimées.</p>

            <p>Une autre chose : j'ai écrit à Mad. de Forget pour lui mettre je crois mon adresse.
                écrivez la lui dans un petit mot que vous mettrez à la poste.</p>

            <p>Je vous embrasse cher hélas et bien triste.</p>

            <closer>
                <signed>
                    <persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)">Ey delacroix</persName>
                </signed>
                <address>
                    <addrLine>Hôtel du commerce</addrLine>
                    <addrLine>rue des chapelets.</addrLine>
                </address>
            </closer>
        </body>
    </text>
</TEI>
