<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://edelacroix.github.io/schema/delacroix.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="theme/lettre.xsl"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://oeuvres.github.io/teinte/author-tei.css" alternate="no" title="TEI générique"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="theme/author-delacroix.css"  alternate="yes" title="Delacroix (sans notes)"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lettre d’Eugène Delacroix à Jean-Baptiste Pierret, 26 juillet 1845</title>
        <author key="Delacroix, Eugène (1798-1863)"/>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Centre André Chastel — ObTiC</edition>
        <respStmt>
          <resp>Transcription</resp>
          <name>Margherita Malogioglio</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Annotation</resp>
          <name>Margherita Malogioglio</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Corrections</resp>
          <name>{corrections}</name>
          <name>{corrections}</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Sorbonne Université, Centre André Chastel</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.fr"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title type="main">Correspondance d'Eugène Delacroix</title>
        <title type="sub">Les amis de jeunesse</title>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <country>France</country>
            <settlement>Paris</settlement>
            <institution>Musée du Louvre</institution>
            <repository>Département des Arts graphiques</repository>
            <idno>A 585</idno>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc form="letter">
              <supportDesc>
                <extent>
                  <measure unit="page" quantity="4"/>
                </extent>
              </supportDesc>
            </objectDesc>

          </physDesc>
          <history>
            <provenance>Collection Etienne Moreau-Nélaton</provenance>
          </history>
        </msDesc>
        <listBibl>
          <bibl>Joubin, II, p. 225-226</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)"/>
          <date when="1845-07-26"/>
          <placeName key="France, Eaux-Bonnes">Eaux-Bonnes</placeName>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="Pierret, Jean-Baptiste (1795-1854)"/>
          <placeName key="France, Paris, rue Tronchet, 13"/>
        </correspAction>

      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>



      <opener>
        <address>
          <addrLine>
            <pb n="1" xml:id="p1"/>
            <persName key="Pierret, Jean-Baptiste (1795-1854)">Monsieur
            Pierret</persName></addrLine>
          <addrLine><placeName key="France, Paris, rue Tronchet, 13">Rue Tronchet n° 13, à
              Paris</placeName></addrLine>
          <addrLine>
            <pb n="2" xml:id="p2"/>
            <persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)">M. Delacroix</persName>, chez M. Miraud,
              <placeName key="France, Eaux-Bonnes">Eaux-Bonnes,
            Basses-Pyrénées</placeName></addrLine>
        </address>
        <dateline><date when="1845-07-26">26 juillet</date></dateline>
        <salute><persName key="Pierret, Jean-Baptiste (1795-1854)">Cher ami</persName>,</salute>
      </opener>


      <p>Je suis ici depuis quelques jours, mais je n’étais pas sûr d’y rester. Je craignais que le
        médecin ne trouvât que j’avais trop peu de temps à donner à la saison ; dans ce cas, je
        serais reparti tout de suite. Je ne suis pas venu directement, comme tu sais. J’ai été à
          <placeName key="France, Bordeaux">Bordeaux</placeName> voir <persName
          key="Delacroix, Charles Henry (1779-1845)">mon frère</persName>, que j’espérais emmener
        avec moi pour passer ensemble tout le temps possible. Mais il était établi au bord de la mer
        près de <placeName key="France, Bordeaux">Bordeaux</placeName> et ses arrangements ne lui
        permettaient pas de m’accompagner. J’ai donc passé quelques jours avec lui et j’en ferai
        autant à mon retour. Le docteur se fait fort de me tirer d’affaire avec les 15 jours environ
        que je pourrai lui donner. Dieu le veuille. Je me suis vu d’abord ici dans un véritable
        guêpier : on trouve aux eaux une foule de gens qu’on ne voit jamais à <placeName
          key="France, Paris">Paris</placeName> et moi <pb n="3" xml:id="p3"/> qui fuis les
        conversations, surtout les conversations oiseuses, je me voyais d’avance assassiné. Il faut
        donc une certaine adresse pour éluder les rencontres, et c’est fort difficile dans un
        endroit qui est fait comme un entonnoir et où on est par conséquent les uns sur les autres.
        La beauté des sites me console un peu de l’ennui des figures. C’est de la montagne pour tout
        de bon et quoique je n’aie pas vu les parties les plus remarquables, je m’en tiens
        satisfait. Le costume des indigènes est aussi très joli : celui des femmes est plein de
        caractère et très inspirateur. On n’entend de tous côtés que chutes d’eau qui vous font
        croire qu’il pleut à chaque instant. Toi qui ne crains pas de grimper, tu serais ici tout à
        fait dans ton élément.</p>
      <p>J’ai eu toutes les difficultés du monde à me loger. On vous offre à votre arrivée des trous
        à ne pas mettre des animaux. Il y a force élégants qui donnent des bals et des raouts : tu
        juges comme la musique <pb n="4" xml:id="p4"/> qu’ils font jusqu’à minuit et plus doit
        chatouiller agréablement les oreilles de ces malheureux malades pour tout de bon, qui
        viennent ici pensant trouver la paix et le repos. C’est le plus drôle des contrastes, si
        cependant les figures allongées qu’on rencontre à chaque pas et la toux qui est un
        accompagnement à la plupart des conversations ne ramenaient à des idées noires.</p>
      <p>J’ai trouvé ici <persName key="Huet, Paul (1803-1869)">Huet</persName> et <persName
          key="Roqueplan, Camille (1803-1855)">Roqueplan</persName>. Le premier n’a pas encore
        éprouvé d’effet des eaux ; quelques accidents qu’il a éprouvés l’ont empêché d’en profiter
        jusqu’à présent. Quant à <persName key="Roqueplan, Camille (1803-1855)"
        >Roqueplan</persName>, il est fort bien. On l’a apporté ici mourant et il a l’air de tout le
        monde.</p>
      <p>Je te plains bien de ne pas voyager : malgré les inconvénients et les fatigues, c’est une
        grande diversion aux ennuis de ce bas monde. On a vécu davantage au demeurant en moins de
        temps ; c’est un profit tout clair puisqu’on ne fait pas sa barbe plus souvent pour cela et
        qu’on n’en monte pas sa garde davantage.</p>


      <closer>
        <salute>Adieu, <persName key="Pierret, Jean-Baptiste (1795-1854)">cher ami</persName> ; je
          t’embrasse bien. Mille choses à <persName
            key="Heidinger, Marguerite Jeanne Aimée (1797-?)">Mme Pierret</persName> et à tous les
          tiens. J’espère que <persName key="Heidinger, Marguerite Jeanne Aimée (1797-?)">Madame
            Pierret</persName> se trouvera bien de la campagne. Vas-y aussi quelques jours.
          Réponds-moi une grande lettre à l’adresse ci-dessus.</salute>
      </closer>

    </body>
  </text>
</TEI>
