<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://edelacroix.github.io/schema/delacroix.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="theme/lettre.xsl"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://oeuvres.github.io/teinte/author-tei.css" alternate="no" title="TEI générique"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="theme/author-delacroix.css"  alternate="yes" title="Delacroix (sans notes)"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lettre d’Eugène Delacroix à Frédéric Villot, 13 septembre [1838]</title>
        <author key="Delacroix, Eugène (1798-1863)"/>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Centre André Chastel — ObTiC</edition>
        <respStmt>
          <resp>Transcription</resp>
          <name>Baptiste Dumas-Piro</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Annotation</resp>
          <name>Baptiste Dumas-Piro</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Corrections</resp>
          <name>{corrections}</name>
          <name>{corrections}</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Sorbonne Université, Centre André Chastel</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.fr"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title type="main">Correspondance d'Eugène Delacroix</title>

      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <country>France</country>
            <settlement>Paris</settlement>
            <institution>INHA</institution>

            <idno>Ms 248, 18</idno>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc form="letter">
              <supportDesc>
                <extent>
                  <measure unit="page" quantity="4"/>
                </extent>
              </supportDesc>
            </objectDesc>

          </physDesc>

        </msDesc>
        <listBibl>
          <bibl>Joubin, II, p. 23-25</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)"/>
          <date when="1838-09-13"/>
          <placeName>Valmont, abbaye Notre-Dame-du-Pré</placeName>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="Villot, Frédéric (1809-1875)"/>
        </correspAction>

      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>

      <opener>
      <pb n="1" xml:id="p1"/>
      <dateline>
        <pb n="1"/>
        <placeName key="Valmont, abbaye Notre-Dame-du-Pré">Valmont</placeName>, <date>13
          7bre</date><note place="bottom">La lettre a été écrite lors du voyage de Delacroix à Rouen
          en 1838.</note></dateline>
        <salute><persName key="Villot, Frédéric (1809-1875)">Mon cher ami</persName>,</salute></opener><p>je vous écris
        quelques mots pour m’attirer de votre part une réponse bien longue si vous avez la moindre
        délicatesse. Je vis ici éloigné du centre de la civilisation et dans une solitude profonde ;
        vous jugez bien qu’une bonne lettre de vous où vous me parlerez beaucoup de vous, beaucoup
        de la peinture me fera le plus grand plaisir. J’ai revu le <placeName
          key="Rouen, Musée des Beaux-Arts">musée de Rouen</placeName><note place="bottom">Delacroix
          s’y était déjà rendu en 1834.</note>, j’y ai découvert un second Véronèse<note
          place="bottom">Véronèse, <hi rend="it">Le Christ arrêtant la peste à la prière de la Vierge, de
            saint Jean-Baptiste, de saint Roch et de saint Sébastien</hi>, dit autrefois <hi rend="it">Une
            Vision</hi>, 1565 (inv. 1803.22). Le tableau est encore mentionné sous son ancien titre
          dans LEBEL Edmond, <hi rend="it">Musée de Rouen. Catalogue des ouvrages de peinture, dessin,
            sculpture et architecture, précédé d’une notice historique sur la formation du
            musée</hi>, Rouen, Imprimerie Julien Lecerf, 1890, p. 63.</note> presque aussi beau que
        celui dont j’avais fait une <rs type="work" key="Saint Barnabé guérissant les malades"
          >esquisse</rs> il y a quatre ans<note place="bottom"><hi rend="it">Saint Barnabé guérissant les
            malades</hi>, réalisée vers 1566 pour l’église San Giorgio in Braida de Vérone (inv.
          1803.17). Delacroix évoquait sa découverte de ce tableau dans une lettre à Frédéric Villot
          le <ref type="letter" target="CAC_ED_inha-ms248-p20">16 septembre 1840</ref>. Par esquisse
          Delacroix doit penser à l’aquarelle conservée au Musée des beaux-arts de Rouen (inv.
          AG.1929.5) qu’il avait réalisé en 1834 et qu’il avait déjà mentionné dans une lettre à
          Villot du <ref type="letter" target="CAC_ED_inha-ms248-p16">23 septembre 1834</ref> :
          « J’y ai fait au Musée une aquarelle d’après un magnifique Véronèse que vous aurez plaisir
          à voir ». D’après des notes prises en janvier 1858 dans son <hi rend="it">Journal</hi> (inscrites au
          crayon à la fin de l’agenda de 1857), l’aquarelle s’est trouvée en possession de Frédéric
          Villot (Hannoosh, p. 1214).</note>. Mais ce que j’ai admiré avec un nouvel enthousiasme,
        ce sont trois petits Raphaël<note place="bottom">Il s’agit en réalité d’un ensemble de trois
          huiles sur bois formant la prédelle du <hi rend="it">Polyptique de saint Pierre</hi> réalisé par le
          Pérugin vers 1497 : <hi rend="it">L’Adoration des mages, Le Baptême du Christ</hi> et <hi rend="it">La
            Résurrection du Christ</hi> (inv. 1803.34, 1803.35 et 1803.33). Il les mentionnait
          également sans sa lettre du <ref type="letter" target="CAC_ED_inha-ms248-p20">16 septembre
            1840</ref> à Villot évoquée ci-dessus, en précisant qu’il pourrait s’agir d’œuvres du
          Pérugin.</note>, première manière, qui sont incomparables. Il n’y a rien en petits
        tableaux de lui au <placeName key="Paris, Musée du Louvre">musée de Paris</placeName> qui
        vaille cela. Du reste, ils ont l’air <pb n="2"/> de ne pas se douter à <placeName
          key="Rouen">Rouen</placeName> de la richesse qu’ils possèdent. Ils vous font fête d’une
        grande copie de la Madone de Dresde<note place="bottom">Copie de la <hi rend="it">Madone Sixtine</hi>
          de Raphaël (inv. SR 51) exécutée dans les années 1650-1670 pour servir de retable dans
          l’ancienne abbaye de Saint-Amand de Rouen.</note> et ne parlent pas des trois charmants
        morceaux qui pourrissent là. Je rapporterai un très pâle souvenir du <hi rend="u"
          >Paul</hi><note place="bottom">Delacroix veut parler de Pierre Paul Rubens et de son
            <hi rend="it">Adoration des bergers</hi> exécutée vers 1615 pour les Capucins d’Aix-la-Chapelle
          (inv. 1803.6).</note>. Avez-vous appris par les journaux que le <persName
          key="Bachasson de Montalivet, Camille (1801-1880)">Ministre</persName><note place="bottom"
          >Camille Bachasson, comte de Montalivet (1801-1880), a été nommé ministre de l’Intérieur
          le 15 avril, intégrant le ministère Molé II. Il le restera jusqu’en mars 1839. Il avait
          déjà occupé ce même poste sous les ministères Laffitte (de novembre 1830 à mars 1831),
          Soult I (d’avril à octobre 1832) et Thiers I (de février à septembre 1836).</note> m’avait
        commandé la <rs type="work" key="Assemblée nationale, Bibliothèque">Bibliothèque de la
          Chambre</rs><note place="bottom">Delacroix travaille au plafond de la bibliothèque de
          l’Assemblée nationale de 1838 à 1847.</note> au milieu de plusieurs autres commandes pour
          <placeName key="ssemblée nationale">ledit lieu</placeName> ? Je l’ai appris de même et
        j’en ai confirmation pleine et entière. Je me fais donc une fête de vous l’apprendre si vous
        l’ignorez, car je ne doute pas que vous n’en soyez satisfait pour moi. Vous connaissez le
          <placeName key="Assemblée nationale, Bibliothèque">local</placeName>, soyez donc assez bon
        dans vos moments de loisir pour vous creuser la tête sur le parti qu’on pourrait tirer de
        cela : cinq coupoles et deux hémicycles à chaque bout. Les sujets auxquels <pb n="3"/>
        j’avais pensé ont des inconvénients et si je trouve une idée meilleure je la prendrai, ce
        que je crois très possible. Ce sont des pendentifs, vous savez. [croquis] Il faudrait là une
        idée féconde qui n’eut pas trop de réalité, pas trop d’allégorie, enfin qu’il y en eut pour
        tous les goûts. Je fais fort peu de choses ici. Je suis comme ces généraux d’armées qui
        s’endorment d’un sommeil profond à la veille d’une bataille. Quelquefois les pieds me
        démangent de m’en aller. J’ai aussi à m’occuper d’une certaine <rs type="work"
          key="La Prise de Constantinople par les croisés (J274)">prise de Constantinople</rs> pour
          <placeName key="château de Versailles">Versailles</placeName><note place="bottom"><hi
            rend="it">L’Entrée des Croisés à Constantinople</hi> a finalement été exposée au Salon
          de 1841 et fait partie des collections du musée du Louvre.</note>. Tout cela veut dire que
        c’est moins le cas que jamais de devenir manchot. Il faudra plutôt mettre les bras d’autrui
        au bout des miens. Je vais tâcher de m’organiser en conséquence. Donnez-moi des nouvelles de
        tout ce qui vous intéresse. Avez-vous quelque travail en train ? Je suppose que vous êtes à
          <placeName key="France, Champrosay">Champrosay</placeName> et je vous y adresse cette <pb
          n="4"/> lettre. Je croyais qu’il y avait des choses dont on ne se lassait point et que la
        mer était au premier rang. Je me suis convaincu du contraire et j’ai reconnu qu’on peut
        arriver à en avoir assez. De sorte que lorsque, grâce aux chemins de fer et aux ballons, on
        pourra la voir en trois heures à partir de <placeName key="Paris">Paris</placeName>, ce ne
        sera plus un plaisir, pas plus que de voir les arbres des <placeName
          key="Jardin des Tuileries">Tuileries</placeName>. Ainsi il faut tout acheter. Le plaisir
        facile n’est pas plus du plaisir que <hi rend="u">toujours du plaisir</hi>, et les ouvrages
        faciles sont comme les plaisirs facules, il faut peu d’impression à ceux qui les regardent
        et aussi à ceux qui les ont faits.</p>
      <closer><salute>
         Mille souvenir à <persName key="Barbier, Paul (1770-1848)">M. Barbier</persName><note
            place="bottom">Baron Paul Barbier (1770-1848), beau-père de Frédéric Villot.</note> et à
            <persName key="Barbier, Pauline (1812-1875)">Mme. Villot</persName><note place="bottom"
            >Pauline Barbier (1812-1875).</note>, y compris <persName
            key="Villot, Geroges (1836-1936?)">Georges</persName><note place="bottom">Georges Villot
            (1836-1936 ?), fils de Frédéric et Pauline Barbier.</note>. Surtout récompensez-moi de
          mon attention par une lettre sur papier Tellière première qualité.</salute>
        <salute>A vous de cœur bien sincèrement,</salute>
        <signed>Eug. Delacroix</signed>
        <address>
          <addrLine>chez <persName key="Bataille, Alexandre (1777-1841)">M. Bataille</persName><note place="bottom">Alexandre Bataille (1777-1841), cousin germain de Delacroix,
            était propriétaire de l’abbaye Notre-Dame-du-Pré de Valmont.</note>
        à
          <placeName key="Valmont, abbaye Notre-Dame-du-Pré">Valmont</placeName>
            Seine inférieure</addrLine></address>
      </closer>
    </body>
  </text>
</TEI>
