<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://edelacroix.github.io/schema/delacroix.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="theme/lettre.xsl"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://oeuvres.github.io/teinte/author-tei.css" alternate="no" title="TEI générique"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="theme/author-delacroix.css"  alternate="yes" title="Delacroix (sans notes)"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lettre d’Eugène Delacroix à George Sand, 5 septembre 1838</title>
        <author key="Delacroix, Eugène (1798-1863)"/>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Centre André Chastel — ObTiC</edition>
        <respStmt>
          <resp>Transcription</resp>
          <name>Geneviève Marion</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Sorbonne Université, Centre André Chastel</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.fr"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title type="main">Correspondance d’Eugène Delacroix</title>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <country>France</country>
            <settlement>Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque de l’INHA, collections Jacques Doucet</institution>
            <idno>Ms. 236 pièce 8</idno>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc form="letter">
              <supportDesc>
                <extent>
                  <measure quantity="4" unit="page"/>
                </extent>
              </supportDesc>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        </msDesc>
        <listBibl>
          <bibl>Joubin, II, p. 21-22. </bibl>
          <bibl>Alexandre, 2005, p. 91-92</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)"/>
          <date when="1838-09-05"/>
          <placeName key="France, Valmont"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="Sand, George (1804-1876)"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <opener>
        <pb n="1"/>
        <dateline><placeName key="France, Valmont">Valmont</placeName>, <date when="1838-09-05">5
            septembre</date></dateline>
        <salute><persName key="Sand, George (1804-1876)">Chère femme</persName>,</salute>
      </opener>
      <p>je ne suis campé d’une manière un peu stable que depuis deux ou trois jours. J’ai été
        excessivement ballotté depuis que j’ai quitté Paris et l’ennui a tout à fait dépassé le
        plaisir, si ce n’est la mer que je revois toujours avec un nouveau plaisir. Comme <persName
          key="Louis-Philippe, roi des Français (1773-1850)">Louis-Philippe</persName> [avec] ses
        chers députés, j’ai vu beaucoup de figures de provinciaux insupportables, beaucoup de tables
        d’hôtes et de beaux esprits, beaucoup d’auberges et très peu de garde-robes à
          l’anglaise<note place="bottom"> "Garde-robes à l'anglaise" c'est-à-dire des water-closets.
          (Alexandre, 2005, p. 228, n. 7 de la page 91).</note> (pardonnez-moi la vulgarité, mais
        l’extrême importance du détail [la justifie]), enfin j’ai eu beaucoup d’ennuis multipliés
        les uns par les autres. J’en ai été à ce point pour passer une <pb n="2"/>journée entière à
        Dieppe, ville atrocement ennuyeuse où je ne connais personne d’aller m’enfermer dans la
        bibliothèque de la ville, où j’ai lu L’<hi rend="it">Hist[oire] du Bas-Empire</hi> de
          Lebeau<note place="bottom"> Le Beau, Charles (1701-1778), <hi rend="it">Histoire du
            Bas-Empire en commençant à Constantin Le Grand</hi>, Paris, Desaint et Saillant,
          1757-1817, 29 volumes. Edition revue, augmentée et corrigée par De Saint-Martin et Brosset
          jeune de 1824 à 1836.</note> pour me distraire de mes propres catastrophes. Encore, dans
        cette espèce de grenier où une centaine de bouquins courent les uns après les autres et
        jouent aux quatre coins avec les rats, n’ai-je pu reposer ma tête. On ne m’y a souffert
        qu’une heure environ, parce que c’était l’heure du dîner du directeur de l’établissement. Je
        suis ici dans le lieu le plus enchanté, mais il m’y manque trop de choses. Il a seulement un
        grand avantage, c’est de me faire trouver la peinture facile, attendu que je suis privé des
        moyens d’en faire. Il n’en est pas de même à Paris, où je n’ai <pb n="3"/>aucune raison de
        ne point travailler. Cet endroit-ci est une ancienne abbaye de moines riches, avec une
        superbe église en ruine et des eaux, des jardins ravissants. Cela attriste un peu. On se
        trouve ici furieusement désarmé contre une foule d’émotions, que le bruit qui vous entoure
        vous aide à combattre à Paris. Il y a même des revenants dans le jardin et auxquels tout le
        monde croit ; mais les véritables sont pour moi trop réels, quoique dans mon imagination. Ce
        sont de chers fantômes en jupon que je m’attends à chaque instant à voir au coin des allées
        obscures et le long des ruisseaux courants, dignes des bosquets de l’Arioste<note
          place="bottom"> Ludovico Ariosto, dit l'Arioste (1474-1533), poète italien de la
          Renaissance, est l'auteur du célèbre <hi rend="it">Roland furieux</hi> (poème épique en 46
          chants) publié en 1516 puis augmenté en 1521 et 1532. Son oeuvre fut une source
          d'inspiration très importante chez nombre d'écrivains, de musiciens et d'artistes, dont
          Delacroix. Tardivement et parvenu à la maturité, ce dernier traite plusieurs sujets
          d'après <hi rend="it">Roland Furieux</hi> dont <hi rend="it">Marphise et Pinabello</hi> en
          1852 (Baltimore, The Walters Art Gallery), <hi rend="it">Roger délivrant Angélique</hi>
          vers 1856 (Grenoble, musée de Grenoble), <hi rend="it">Angélique et Medor blessé</hi> en
          1860 (Sydney, Art gallery of Nex South Wales) (Jobert, 1997, p. 287. Alexandre, 2005, p.
          228, n.1 de la page 92).</note>. Jamais lieu ne fut plus propre à vous percer de plus de
        ces piqûres, qui ne tuent pas mais qui désolent. Le bonheur est-il le seul instant où on le
        goûte ? Mais alors n’est-il pas <pb n="4"/>trop cruel de le payer un million de fois par des
        regrets ? On peut alors douter même qu’il ait existé. Il n’y a que l’espoir de le retrouver
        qui puisse consoler de l’avoir perdu. Savourez, <persName key="Sand, George (1804-1876)"
          >chère bonne</persName>, ces précieuses gouttes de miel<note place="bottom"> Selon
          Françoise Alexandre, Delacroix fait allusion à la lune de miel de Sand avec Chopin
          (Alexandre, 2005, p. 228, n. 2 de la page 92).</note>. Vous êtes si digne d’être aimée !
        Vous n’êtes ni une précieuse, ni une coquette. Vous estimez à sa valeur la sotte tactique de
        mon sexe comme du vôtre, dans cette guerre qu’ils appellent de l’amour. Je vous souhaiterai
        même, et peut-être malgré vous, une petite dose d’ou[bli] après les temps d’enchantement.
        J’en voudrais trouver ici, je l’espérais presque, mais il faud[rait] pour cela d’autres
        distractions que celles que je trouve. Mille pardons de l’atroce écriture. Je ne peux plus
        tenir une plume. Il me prend une impatience nerveuse sitôt que j’en tiens une. C’est à la
        lettre. </p>
      <closer>
        <salute>Je vous embrasse. Mille [choses] à<persName key="Chopin, Frédéric (1810-1849)">
            Chopin</persName>, aux bons amis que vous voyez, <persName
            key="Marliani, Charlotte Folleville, épouse (1790-1850)"> Madame Marliani</persName> en
          tête. J’ai embrassé <persName key="Sand, Maurice (1823-1889)">votre bon et aimable
            fils</persName> à Rouen<note place="bottom"> Son fils Maurice est à Rouen avec son
            précepteur Mallefille (voir n. 1 de la <ref type="letter"
              target="CAC_ED_inha-ms236-05.xml">lettre à G. Sand, 1837</ref>) (Alexandre, 2005, p.
            228, n. 3 de la page 92).</note>. Il vous aura conté nos exclamations en nous revoyant.
          Je le rembrasse ici. Adieu.</salute>
        <address>
          <addrLine>chez M. <persName key="Bataille, Alexandre Marie (1777-1841)"
              >Bataille</persName>
            <placeName key="France, Valmont">à Valmont</placeName></addrLine>
          <addrLine> Seine-Inférieure</addrLine>
        </address>
      </closer>
    </body>

  </text>
</TEI>
