<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://edelacroix.github.io/schema/delacroix.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="theme/lettre.xsl"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://oeuvres.github.io/teinte/author-tei.css" alternate="no" title="TEI générique"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="theme/author-delacroix.css"  alternate="yes" title="Delacroix (sans notes)"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lettre d’Eugène Delacroix à Joséphine de Forget, 13 septembre 1852</title>
        <author key="Delacroix, Eugène (1798-1863)"/>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Centre André Chastel — ObTiC</edition>
        <respStmt>
          <resp>Transcription</resp>
          <name>Gaëlle Lafage</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Annotation</resp>
          <name>Gaëlle Lafage</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Corrections</resp>
          <name>Catherine Gros</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Sorbonne Université, Centre André Chastel</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.fr"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title type="main">Correspondance d'Eugène Delacroix</title>
        <title type="sub">Correspondance avec Joséphine de Forget</title>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <country>France</country>
            <settlement>Dieppe</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale</institution>

            <idno>ms. 346</idno>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc form="letter">
              <supportDesc>
                <extent>
                  <measure unit="page" quantity="5"/>
                </extent>
              </supportDesc>
            </objectDesc>

          </physDesc>

        </msDesc>
        <listBibl>
          <bibl>Joubin, III, p. 123-124.</bibl>
          <bibl>Escholier, <hi rend="it">Eugène Delacroix et sa « Consolatrice »</hi>, 1932, p.
            158-159.</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)"/>
          <date when="1852-09-13"/>
          <placeName key="Dieppe"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="Forget, Joséphine de (1802-1886)"/>
        </correspAction>

      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>



      <opener>
        <address>
          <addrLine>
            <pb n="Enveloppe"/>
            <persName key="Forget, Joséphine de (1802-1886)">Madame la Baronne de
            Forget</persName></addrLine>
          <addrLine><placeName key="France, Compiègne, Hôtel de la Sous-Préfecture">Hôtel de la
              Sous-Préfecture, à Compiègne</placeName><note>Après le coup d’État de décembre 1851,
              Émilien de Forget, le second fils de Joséphine, était devenu sous-préfet de Compiègne.
              </note><hi rend="u"> Oise</hi></addrLine>
        </address>
        <stamp><placeName key="France, Dieppe">Dieppe</placeName>, <date when="1852-09-13">13
            septembre 1852</date></stamp>
        <dateline>
          <pb n="1" xml:id="p1"/>
          <placeName key="France, Dieppe">Dieppe</placeName>, <date when="1852-09-13">13
            septembre</date></dateline>
        <salute><persName key="Forget, Joséphine de (1802-1886)">Chère amie</persName>,</salute>
      </opener>


      <p>Mon séjour se prolonge un peu plus que je ne voulais<note place="bottom">  Delacroix était
          parti pour Dieppe le 6 septembre et rentra le 14 septembre (voir <hi rend="it"
            >Journal</hi>, p. 598-603). Cette lettre est copiée dans son journal le jour même où il
          l’écrivit (<hi rend="it">Ibid.</hi>, p. 602-603).</note>. Je vous envoie donc pour vous
        distraire quelques nouvelles de la mer. Je serais revenu plus tôt sans le mauvais temps
        persévérant qui n’a presque pas cessé pendant les premiers jours. On m’a flatté aussi que
        nous aurions pour demain mardi une des grandes marées de l’année. Je n’ai point résisté
        d’autant plus que l’habitude aidant, je me plais infiniment à cette vie paresseuse tandis
        que les premiers jours j’ai été sur le point de me sauver par ennui. Vous n’aimez pas
          <placeName key="France, Dieppe">Dieppe</placeName>, par conséquent mes éloges du séjour que j’y fais vous
        paraîtront sans doute tenir au besoin de repos qui était devenu impérieux chez moi. Je
        trouve pour mon compte qu’il y a assez de variété ici : on a à volonté le monde ou la
        solitude, quoiqu’à vrai dire ce <pb n="2" xml:id="p2"/> dernier avantage soit le plus rare.
        Les premiers jours, une grande partie de mon ennui est venu de la peur que j’avais de
        rencontrer des gens ennuyeux, de sorte que je m’ennuyais de peur de l’ennui. Cela m’a été
        même une petite et plus véritable leçon qu’elle ne semble. J’ai vu que la solitude, pas plus
        que la distraction, ne pouvaient être l’état constant d’un homme qui veut jouir de tout
        l’agrément possible. Il faut entremêler l’une et l’autre, de manière à ce qu’elles se
        succèdent et qu’il s’ensuive le désir de l’état dans lequel on ne se trouve pas. Il faut
        donc toujours désirer quelque chose ou l’espérer. Quand on peut espérer ce qu’on désire, on
        a toute la somme de bonheur accordée à notre machine pensante. Obtenir ce qu’on a désiré est
        déjà un échelon descendant <pb n="3" xml:id="p3"/> vers l’inquiétude et le malaise et,
        toujours en descendant, vers la tristesse et même la douleur. Il n’y a pas à sortir de
        là.</p>
      <p>La mer fait toujours mes délices : je fais des stations de trois ou quatre heures sur la
        jetée ou le long de la mer au bord des falaises. On ne peut s’en arracher. Si je menais
        quelque temps cette vie-là en y joignant une occupation intéressante, je me porterais très
        bien. Voilà depuis quelques jours que je déjeune ; je dis un peu moins de mal de mon siècle
        et de l’humanité ; je me réveille assez gai, grand symptôme, et point effrayé à l’avance de
        la journée dont il va falloir traîner le poids ; enfin, je me vois tout prêt à être comme
        tout le monde. Être comme tout le monde : voilà la vraie condition pour être heureux. L’air
        de la mer et la distraction opèrent chez moi ce prodige. Ce qu’il vous faudrait à vous, ce
        serait le contraire : <pb n="4" xml:id="p4"/> vous périssez d’ennui par ce qui fait le
        bonheur de la plupart des mortels : ne rien faire. Il vous faudrait le remède opposé au
        mien, et je ne plaisante pas le moins du monde. Il faut être forcé, enchaîné à quelque
        tâche, à moins de s’enivrer ou d’être une brute, il faut à toute force s’ennuyer si l’on ne
        trouve pas le secret de désirer la distraction.</p>
      <p>Adieu, <persName key="Forget, Joséphine de (1802-1886)">chère amie</persName>, toutes ces réflexions qui peignent peut-être la
        situation que <placeName key="France, Compiègne">Compiègne</placeName> vous a faite ne vous consoleront pas sans
        doute, mais elles vous feront passer quelques instants dans une autre situation d’esprit. Je
        serai à <placeName key="France, Paris">Paris</placeName> jeudi probablement. Si par hasard vous vous y trouvez,
        j’irai vous embrasser et savoir comment, au fait, vous avez passé ces derniers jours.</p>


      <closer>
        <salute>Je vous embrasse bien ici et vous envoie en attendant toute mes tendresses de cœur. </salute>
        <signed><persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)">Eug. D.</persName></signed>
      </closer>

    </body>
  </text>
</TEI>
