<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://edelacroix.github.io/schema/delacroix.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="theme/lettre.xsl"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://oeuvres.github.io/teinte/author-tei.css" alternate="no" title="TEI générique"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="theme/author-delacroix.css"  alternate="yes" title="Delacroix (sans notes)"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lettre d’Eugène Delacroix à Adolphe Thiers, 27 octobre 1838</title>
        <author key="Delacroix, Eugène (1798-1863)"/>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Centre André Chastel — ObTiC</edition>
        <respStmt>
          <resp>Transcription</resp>
          <name>Brice Ameille</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Annotation</resp>
          <name>Brice Ameille</name>
          <name>Baptiste Dumas-Piro</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Corrections</resp>
          <name>Gaëlle Lafage</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Sorbonne Université, Centre André Chastel</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.fr"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title type="main">Correspondance d'Eugène Delacroix</title>
        <title type="sub">Les grandes commandes publiques</title>

      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <country>France</country>
            <settlement>Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque nationale de France</institution>
            <repository>Département des manuscrits occidentaux</repository>
            <idno>NAF 20608, fol 55-56</idno>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc form="letter">
              <supportDesc>
                <extent>
                  <measure unit="page" quantity="4"/>
                </extent>
              </supportDesc>
            </objectDesc>

          </physDesc>
          <history>
            <provenance>papiers Thiers</provenance>
          </history>
        </msDesc>
        <listBibl>
          <bibl>H. Malo, « M. Thiers et les artistes de son temps », <hi rend="it">La Revue de
              Paris</hi>, 1<hi rend="sup">er</hi> juillet 1924, p. 146-147 ; Joubin, II,
            p. 27-28</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)"/>
          <date when="1838-10-27"/>
          <placeName>Paris</placeName>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="Thiers, Adolphe (1797-1877)"/>
        </correspAction>

      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>



      <opener>
        <dateline>
          <pb n="1" xml:id="p1"/>
          <placeName key="France, Paris">Paris</placeName>, <date when="1838-10-27">27 octobre
            1838</date></dateline>
        <salute><persName key="Thiers, Adolphe (1797-1877)">Monsieur</persName>,</salute>
      </opener>


      <p>Les journaux vous ont appris peut-être que je viens d’être chargé tout récemment de la <rs
          type="work" key="Assemblée nationale, Bibliothèque">décoration de la bibliothèque</rs> de
        la <placeName key="France, Paris, Assemblée nationale">Chambre</placeName><note
          place="bottom">Delacroix venait de recevoir, le 30 août 1838, la commande de la décoration
          de la bibliothèque de l’Assemblée nationale.</note>. Ils m’ont informé moi-même de ma
        bonne fortune dans un moment où j’étais éloigné de <placeName key="France, Paris"
          >Paris</placeName>, ayant tout à fait oublié cet objet, à cause de l’espèce d’obstination
        où il me semblait qu’on était de ne pas s’en occuper, quand tout au contraire semblait
        rendre facile une décision à cet égard. Vous vous rappelez peut-être que vous m’aviez dit
        espérer que dans le cas où les fonds nécessaires <pb n="2" xml:id="p2"/> seraient votés,
        vous consentiriez à me charger de <rs type="work" key="Assemblée nationale, Bibliothèque">ce
          nouveau travail</rs>. Mais depuis deux ans environ<note place="bottom">Depuis avril 1837 ;
          voir la <ref type="letter" target="CAC_ED_bnf-naf21537-fol40-41.xml">lettre du 4 mai 1837
            à Charles de Vèze</ref> (Joubin, II, note 1, p. 27).</note> que la mesure a été
        effectivement trouvée praticable, je n’avais plus trouvé le même appui bienveillant et cette
        main que vous m’aviez tendue avec tant de bonté n’était plus là pour venir en aide à ma
          fortune<note place="bottom">Du 6 septembre 1836 au 1<hi rend="sup">er</hi> mars 1840,
          Adolphe Thiers (1797-1877) n’occupa aucun poste au gouvernement.</note>. Après plusieurs
        vicissitudes dont je ne vous entretiendrai pas parce que je les ignore moi-même, des
        considérations que je crois bien légères ont fait pencher la balance de mon côté, et ma
        première pensée a été de me tourner vers vous, <persName key="Thiers, Adolphe (1797-1877)"
          >Monsieur</persName>, comme celui à qui je dois mes premiers, mes seuls remerciements. De
        retour à <placeName key="France, Paris">Paris</placeName> depuis quelques jours, je n’ai pu
        m’informer qu’ici seulement comment je pourrais vous faire parvenir cette lettre que je vous
        écris avec bien du plaisir et dans laquelle je m’acquitte d’une bien douce obligation.</p>
      <p>Vous m’avez offert, par pure amitié pour moi<note place="bottom">La reconnaissance du
          talent particulier de Delacroix par Thiers était réelle et sincère. Dans son <hi rend="it"
            >Cahier autobiographique</hi> (1853), le peintre se souviendra ainsi : « M. Thiers est
          le seul homme, placé pour être utile, qui m’ait tendu la main dans ma carrière. Après ce
          premier article (<hi rend="it">Le Constitutionnel</hi>, 11 mai 1822), dont je n’avais pas
          pensé à le remercier, tant je croyais que les choses allaient d’elles-mêmes dans ce monde,
          il en fit un autre tout aussi pompeux au Salon suivant, sur le <hi rend="it">Massacre de
            Scio</hi> (<hi rend="it">Le Constitutionnel</hi>, 25 et 30 août 1824). Même insouciance
          de ma part. J’ignorais même à qui j’étais redevable de tant de bienveillance. Gérard
          m’invita à Auteuil, où je vis enfin cet ami inconnu, qui ne parut pas du tout étonné de
          mon peu d’empressement à le rechercher après tout ce qu’il avait fait pour moi. Quand
          depuis il se trouva en situation de m’être utile d’une autre manière, il le fit avec la
          même simplicité. C’est lui qui me donna à faire, étant ministre de l’Intérieur, le salon
          du Roi au Palais-Bourbon. Il le fit malgré les avis charitables de mes ennemis, et même de
          mes amis, qui lui disaient comme à l’envi que c’était me rendre un mauvais service,
          attendu que je n’entendrais rien à la peinture monumentale, et que je déshonorerais les
          murs que je peindrais. » (Hannoosh, <hi rend="it">Journal</hi>, t. II,
          p. 1741-1742).</note>, une de ces occasions décisives qui ouvrent à un artiste une
        carrière toute nouvelle et qui <pb n="3" xml:id="p3"/> doivent l’agrandir nécessairement si
        elles ne mettent à nu son impuissance. Un esprit tel que le vôtre connaît, du reste, ce
        charme et cet entraînement de la lutte qui double les forces et élève un homme au-dessus de
        lui-même. Vous comprendrez donc mieux qu’un autre à quel point je vous suis reconnaissant.
        Vos rares talents vous ont fait toucher cette borne glorieuse qui est le rêve de tous les
        cœurs généreux et vos loisirs mêmes sont consacrés à de grandes idées<note place="bottom"
          >Thiers travaillait à la rédaction de sa monumentale <hi rend="it">Histoire du Consulat et
            de l’Empire</hi> (1845-1862) (Joubin, II, note 1, p. 28).</note>.</p>
      <p>Je ne veux point abuser longtemps des instants d’une vie si bien remplie, mais j’ose
        m’assurer que vous recevrez avec quelque plaisir cet élan sincère de l’attachement
        respectueux et inaltérable que je ne cesserai d’avoir pour vous.</p>


      <closer>
        <signed><persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)">Eug. Delacroix</persName></signed>
      </closer>

      <postscript>
        <p>J’ai appris avec bien de la joie que la santé de <persName
            key="Thiers, Eulalie Elise (1818-1880)">Madame Thiers</persName><note place="bottom"
            >Eulalie Élise Thiers (1818-1880).</note> était meilleure et je fais des vœux sincères
          pour que cet état se soutienne à <placeName key="France, Paris">Paris</placeName>.
          Voulez-vous lui offrir, ainsi qu’à <persName key="Dosne, Eurydice Sophie (1794-1869)"
            >Madame Dosne</persName><note place="bottom">Eurydice Sophie Dosne (1794-1869),
            belle-mère d’Adolphe Thiers, fut la femme la plus importante dans la vie personnelle et
            intellectuelle de l’homme politique. Elle fut aussi, avant d’être sa belle-mère, sa
            maîtresse.</note>,<pb n="4" xml:id="p4"/> l’hommage de mon respect<note place="bottom"
            >Le 22 janvier 1839, Thiers répond au peintre : « Mon cher Delacroix, voilà un siècle
            que j’ai reçu de vous, en Italie, la plus aimable lettre du monde. […] Je n’ai donc pas
            eu un instant à donner à mes amis. Je profite du premier moment de liberté pour vous
            remercier de votre bon souvenir. Je suis charmé de ce que j’ai pu faire pour vous. Aucun
            de ceux que j’ai servis ne le méritait autant. Je suis chez moi […], venez me voir et
            nous parlerons de Michel-Ange, de Raphaël et de l’Italie. J’aime cela au moins autant
            que la politique. […] » (lettre BnF, NAF 20608, fol. 146).</note>.</p>
      </postscript>
    </body>
  </text>
</TEI>
