<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://edelacroix.github.io/schema/delacroix.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="theme/lettre.xsl"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://oeuvres.github.io/teinte/author-tei.css" alternate="no" title="TEI générique"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="theme/author-delacroix.css"  alternate="yes" title="Delacroix (sans notes)"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lettre d’Eugène Delacroix à Joséphine de Forget, 3 septembre [1851]</title>
        <author key="Delacroix, Eugène (1798-1863)"/>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Centre André Chastel — ObTiC</edition>
        <respStmt>
          <resp>Transcription</resp>
          <name>Gaëlle Lafage</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Annotation</resp>
          <name>Gaëlle Lafage</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Corrections</resp>
          <name>Catherine Gros</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Sorbonne Université, Centre André Chastel</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.fr"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title type="main">Correspondance d'Eugène Delacroix</title>
        <title type="sub">Correspondance avec Joséphine de Forget</title>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <country>France</country>
            <settlement>Dieppe</settlement>
            <institution>Bibliothèque municipale</institution>

            <idno>ms. 345</idno>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc form="letter">
              <supportDesc>
                <extent>
                  <measure unit="page" quantity="5"/>
                </extent>
              </supportDesc>
            </objectDesc>

          </physDesc>

        </msDesc>
        <listBibl>
          <bibl>Joubin, III, p. 78-79.</bibl>
          <bibl>Escholier, <hi rend="it">Eugène Delacroix et sa « Consolatrice »</hi>, 1932, p.
            84-85.</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)"/>
          <date when="1851-09-03"/>
          <placeName key="Dieppe"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="Forget, Joséphine de (1802-1886)"/>
        </correspAction>

      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>



      <opener>
        <address>
          <addrLine>
            <pb n="Enveloppe1"
              facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.44debzj5/c82f50f3d6157d23d8be3376b2a74723909a271d/full/full/0/default.jpg"/>
            <persName key="Forget, Joséphine de (1802-1886)">Madame la Baronne de
            Forget</persName></addrLine>
          <addrLine><placeName key="France, Paris, rue de La Rochefoucauld, 19">rue de La
              Rochefoucauld 19. à Paris</placeName></addrLine>
        </address>
        <stamp><placeName key="France, Dieppe">Dieppe</placeName>, <date when="1851-09-03">3
            septembre 1851</date></stamp>
        <pb n="Enveloppe2"
          facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.44debzj5/d7e289f226f96d6b30a8069264211df82ea7a802/full/full/0/default.jpg"/>
        <stamp><placeName key="France, Le Havre">Ligne-du-Havre</placeName>, <date when="1851-09-04"
            >4 septembre 1851</date></stamp>
        <dateline>
          <pb n="1"
            facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.44debzj5/97534e55103dc861711daa3a9915d2364096f498/full/full/0/default.jpg"/>
          <placeName key="France, Dieppe">Dieppe</placeName>, <date when="1851-09-03">3
            septembre</date></dateline>
        <salute><persName key="Forget, Joséphine de (1802-1886)">Chère amie,</persName></salute>
      </opener>


      <p>Si je vous donne si tard de mes nouvelles, c’est que j’ai été constamment en l’air et que
        je ne suis installé vraiment que depuis hier. J’ai changé de lieu d’habitation ici le
        lendemain de mon arrivée et j’avais passé deux jours à <placeName key="France, Rouen"
          >Rouen</placeName>, m’étant amusé avec les tableaux et les monuments. J’ai même été sur le
        point de ne point rester à <placeName key="France, Dieppe">Dieppe</placeName>, qui me
        paraissait triste. Peut-être cela tenait-il au temps qui n’était pas beau quand je suis
        arrivé, de sorte que pensant à aller ailleurs pour employer le temps que j’ai pour mes
        petites vacances, je ne savais où vous dire de m’adresser une réponse. À présent, je pense
        que je resterai ici où je me suis logé et acclimaté jusqu’au 10 ou au 12 de sorte que je
        vous prie de m’y écrire <pb n="2"
          facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.44debzj5/1ede4cd407c088a8bf51e3102e55a989e40bb58f/full/full/0/default.jpg"/>
        <hi rend="u">poste restante</hi>. Donnez-moi de vos nouvelles, <persName
          key="Forget, Joséphine de (1802-1886)">chère amie</persName>. Vous étiez bien au moment de
        mon départ et je pense que ce mieux se sera soutenu. Je trouve la nature encore si belle que
        je vous plains extrêmement d’avoir fini toutes vos excursions pour cette année. Vous
        connaissez ma passion pour la mer et je m’en donne à cœur joie. Je vais tous les matins
        rôder le long des falaises qui sont du côté des bains et sur la fin de la journée, je vais
        sur la jetée si la mer est haute pour voir entrer et sortir les bâtiments. Les élégants me
        gâtent un peu ce séjour. J’avoue même que c’est la vue de ces tailles pincées et de ces
        poupées mâles et femelles qui m’avaient donné envie d’aller dans un lieu plus ignoré de ces
        animaux-là. <pb n="3"
          facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.44debzj5/729781cd3a47f59a3adde22ad5c22935713decc4/full/full/0/default.jpg"
        /> Mais je m’y suis fait. Je me console avec les bonnes figures des matelots et avec l’odeur
        du goudron et de la mer. Il faudra bientôt, au train dont j’y vais, que je me commande un
        habit d’Arménien comme mon ennemi Jean-Jacques. J’aurai bien du plaisir, <persName
          key="Forget, Joséphine de (1802-1886)">bonne amie</persName>, une fois de retour, à vous
        conter mes impressions de voyage dans ce lieu qui me rappelle l’époque charmante de notre
        petit séjour au <placeName key="France, Le Tréport">Tréport</placeName><note place="bottom"
          >Joubin a daté ce séjour au Tréport d’août 1838, grâce à une <ref type="letter"
            target="CAC_ED_louvre-a571.xml">lettre écrite par Delacroix à son ami Pierret le
            5 septembre 1838</ref>, dans laquelle il évoque son voyage entre Dieppe, Le Tréport et
          Fécamp. Toutefois, la relation amoureuse qu’il entretenait avec Joséphine de Forget était
          alors secrète et aucune lettre de cette époque ne mentionne explicitement son escapade
          amoureuse. Toutefois, <ref type="letter" target="CAC_ED_inha-ms236-08">dans une lettre à
            George Sand</ref> également écrite le 5 septembre après son séjour avec Joséphine au
          Tréport et alors qu’il était à Valmont, ses sentiments semblaient plus partagés que treize
          ans plus tard. Comme le commente Joubin, il y a de fortes chances pour que ces mots
          adressés à George Sand évoquent son amante et leur relation : « Vous n’êtes ni une
          précieuse ni une coquette. Vous estimez à sa juste valeur la sotte tactique de mon sexe
          comme du vôtre dans cette guerre qu’ils appellent l’amour. » </note>. Vous vous rappelez
        qu’en vous quittant je passai un jour ou deux à <placeName key="France, Dieppe"
          >Dieppe</placeName> pour avoir une diligence qui allait à <placeName key="France, Fécamp"
          >Fécamp</placeName>. Tout cela est envolé, bien des personnes chères ne sont plus de ce
        monde depuis lors et qu’est-ce que nous devenons nous-mêmes ? Mais enfin, il ne faut pas
        trop s’attrister sur ce qui est irréparable et penser plutôt à vivre <pb n="4"
          facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.44debzj5/ae33baa973014b3e6b161d72deb2217a1ed1ded8/full/full/0/default.jpg"
        /> doucement dans le présent. Soignez-vous toujours bien. Vos indispositions n’auront pas de
        suite et ne doivent pas vous inquiéter. Pour moi, je me porte à merveille : je ne travaille
        pas et je ne crains pas les visites, que de raisons pour végéter tranquillement.</p>


      <closer>
        <salute>Adieu, <persName key="Forget, Joséphine de (1802-1886)">bonne et chère
            amie</persName>, quelques mots de vous et de ce qui vous occupe vous me rendent bien
          heureux dans ma solitude, jusqu’au moment très prochain de vous embrasser de cœur comme je
          le fais ici en attendant. </salute>
      </closer>

    </body>
  </text>
</TEI>
