<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://edelacroix.github.io/schema/delacroix.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="theme/lettre.xsl"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://oeuvres.github.io/teinte/author-tei.css" alternate="no" title="TEI générique"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="theme/author-delacroix.css"  alternate="yes" title="Delacroix (sans notes)"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lettre d’Eugène Delacroix à Charles de Vèze, 4 mai 1837</title>
        <author key="Delacroix, Eugène (1798-1863)"/>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Centre André Chastel — ObTiC</edition>
        <respStmt>
          <resp>Transcription</resp>
          <name>Baptiste Dumas-Piro</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Annotation</resp>
          <name>Baptiste Dumas-Piro</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Corrections</resp>
          <name>{corrections}</name>
<name>{corrections}</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Sorbonne Université, Centre André Chastel</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.fr"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title type="main">Correspondance d'Eugène Delacroix</title>
        
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <country>France </country>
            <settlement>Paris</settlement>
            <institution>BnF </institution>
            
            <idno>NAF 21537, ff. 40-41 </idno>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc form="letter">
              <supportDesc>
                <extent>
                  <measure unit="page" quantity="5"/>
                </extent>
              </supportDesc>
            </objectDesc>
            
          </physDesc>
          
        </msDesc>
        <listBibl>
          <bibl>Joubin, I, p. 432-433</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)"/>
          <date when="1837-05-04"/>
          
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="Vèze, Charles (de) (1788-1855)"/>
        </correspAction>
        
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>

<pb type="break-before" n="2"/>

<salute>
<pb n="3"/> <persName>Mon cher ami</persName>, vous êtes mille fois bon d’avoir pensé à me donner avis de la bonne nouvelle<note xml:id="fn1">Delacroix fait allusion à la commande pour le décor de la bibliothèque de l’Assemblée nationale. Il va y travailler de 1838 à 1847.</note> que vous m’écrivez et dont je vous prie bien de remercier <persName>M. Réal</persName><note xml:id="fn2">Félix Réal (1792-1864), député de l’Isère et conseiller général.</note>. Je suis bien vivement reconnaissant de la peine qu’il a bien voulu prendre dans cette affaire. Il me reste maintenant à disposer en ma faveur <persName>le nouveau ministre</persName><note xml:id="fn3">Camille Bachasson, comte de Montalivet (1801-1880), a été nommé ministre de l’Intérieur le 15 avril, intégrant le ministère Molé II. Il le restera jusqu’en mars 1839. Il avait déjà occupé ce même poste sous les ministères Laffitte (de novembre 1830 à mars 1831), Soult I (d’avril à octobre 1832) et Thiers I (de février à septembre 1836).</note> que je ne connais pas. <persName>L’ancien</persName><note xml:id="fn4">Adrien de Gasparin (1783-1862) a été ministre de l’Intérieur de septembre 1836 à avril 1837 sous le ministère Molé I. Il retrouva ce poste sous son propre ministère, de mars à mai 1839. Il faut se rappeler que c’est Adolphe Thiers (1797-1877), ministre de l’Intérieur de novembre 1834 à février 1836 sous les ministères Mortier et Broglie, qui appuya Delacroix dans l’obtention des commandes pour les grands décors de l’Assemblée nationale.</note> n’attendait que la décision de <placeName>la Chambre</placeName>. Ici, il faudra de nouvelles démarches. J’aurais été vous voir sans une absence que j’ai 
<pb n="5"/> faite. J’ai passé quelques temps à <placeName>la campagne</placeName> pour me remettre. Quant à <persName>M. Maison</persName><note xml:id="fn5">Pierre, marquis Maison (1798-1869), était un militaire et collectionneur.</note> qui est si aimablement disposé pour moi, j’ai eu le désappointement d’être obligé de remettre sa visite à cause de <rs type="work">maudits portraits</rs> qui me font perdre un temps énorme par l’irrégularité des séances qu’ils me font leur donner<note xml:id="fn6">Delacroix travaillait à un double portrait de George Sand (1804-1876) et Frédéric Chopin (1810-1849), alors amants. L’œuvre, restée inachevée, était dans l’atelier de l’artiste à sa mort, avant d’être découpée afin de former deux portraits distincts vendus séparément. Le <hi>Portrait de George Sand</hi> (J232) est conservé au musée Ordrupgaard de Copenhague, tandis que le <hi>Portrait de Frédéric Chopin</hi> (J233) fait partie des collections du musée du Louvre (RF 1717). Le Louvre conserve également un dessin préparatoire donnant une idée de la composition d’ensemble (RF 9357).</note>. Je voulais donc indiquer à <persName>M. Maison</persName> un moment où je ne risquasse pas d’être dérangé par cette importunité-là. Est-ce que vous seriez assez bon pour arrêter avec lui quel jour de la semaine prochaine il vous 
<pb n="7"/> sera agréable de venir revoir <rs type="work">mes dessins</rs> ? Vous me le ferez savoir dans le cas où ce serait avant que je n’aie le plaisir de vous revoir. Ma santé est bien mauvaise depuis quelques temps. Le peu de jour que j’ai passé à l’air n’a fait que me faire sentir davantage combien <placeName>Paris</placeName> et ses soirées me sont contraires. Heureusement que la saison va devenir, j’espère, moins dure pour les cacochymes.</salute>
<salute>Adieu, <persName>mon cher ami</persName>, mille remerciements bien sincères de l’amitié si précieuse que vous me conservez. Ces pauvres artistes sont une race si bizarre qu’il leur faut non seulement de l’amitié 
<pb n="9"/>, mais l’amitié la plus indulgente et la plus disposée à fermer les yeux sur leurs travers. Croyez bien, malgré ma parenté avec cette race capricieuse, à mon bien vrai et dévoué attachement.</salute>
<signed>Eug. Delacroix</signed>
<dateline>Ce <date>4 mai 1837</date></dateline>
<salute/>
</body>
  </text>
</TEI>
