<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://edelacroix.github.io/schema/delacroix.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="theme/lettre.xsl"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://oeuvres.github.io/teinte/author-tei.css" alternate="no" title="TEI générique"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="theme/author-delacroix.css"  alternate="yes" title="Delacroix (sans notes)"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lettre de Joséphine de Forget à Eugène Delacroix, [7 mars 1842]</title>
        <author key="Forget, Joséphine de (1802-1886)"/>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Centre André Chastel — ObTiC</edition>
        <respStmt>
          <resp>Transcription</resp>
          <name>Gaëlle Lafage</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Annotation</resp>
          <name>Gaëlle Lafage</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Corrections</resp>
          <name>Catherine Gros</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Sorbonne Université, Centre André Chastel</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.fr"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title type="main">Correspondance d’Eugène Delacroix</title>
        <title type="sub">Correspondance avec Joséphine de Forget</title>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <country>France</country>
            <settlement>Créteil</settlement>
            <institution>Archives départementales du Val-de-Marne</institution>

            <idno>2 J 187, pièce 9</idno>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc form="letter">
              <supportDesc>
                <extent>
                  <measure unit="page" quantity="4"/>
                </extent>
              </supportDesc>
            </objectDesc>

          </physDesc>

        </msDesc>

      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="Forget, Joséphine de (1802-1886)"/>
          <date when="1842-03-07"/>

        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)"/>
        </correspAction>

      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>



      <opener>
        <pb n="p.1" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.10ff1t2a/794bc03e38ba6ad6ed957680ef713b5b10c813dd/full/full/0/default.jpg"/>
        <dateline>Ce <date when="1842-03-07">lundi</date><note place="bottom">Les détails précis
            donnés par Joséphine de Forget permettent de dater cette lettre du lundi 7 mars
            1842.</note></dateline>
        <salute><persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)">Cher bon ami</persName>, </salute>
      </opener>


      <p>Combien j’ai été heureuse d’avoir de vos nouvelles ! Le temps heureusement est assez beau,
        et vous permet de jouir souvent du plaisir de la promenade<note place="bottom">Delacroix
          arriva le 3 mars chez sa tante Félicité Riesener à Frépillon où il séjourna environ six
          semaines afin de se rétablir d’un mal de gorge qui lui avait fait perdre la voix.
          Joséphine lui écrivit de longues lettres, désolée de son absence auprès d’elle (voir les
            <ref type="letter" target="CAC_ED_creteil-ad-2j187-07.xml">lettres du 15</ref> et <ref
            type="letter" target="CAC_ED_creteil-ad-2j187-08.xml">26 mars</ref>). Les lettres que
          Delacroix lui écrivit ne sont pas conservées, mais on devine en miroir dans les lettres de
          Joséphine son humeur et ses projets. Dans plusieurs lettres conservées, adressées à
          Pierret, à Lassalle-Bordes et à George Sand en mars et en avril 1842, il évoque son séjour
          à la campagne.</note>. Quant à votre voix, hélas ! il faudra encore quelque temps pour
        vous permettre de parler, et à nous, de vous entendre ; il y a tant de gens qui devraient se
        taire, tant ils sont bêtes et ennuyeux, et une maladie comme la vôtre leur serait un
        bienfait du ciel ; eh bien ! ceux-là peuvent brailler tout à leur aise, et vous, <persName
          key="Delacroix, Eugène (1798-1863)">mon pauvre ami</persName>, si bon, si nécessaire à
        entendre, nous sommes privés de votre spirituelle conversation : que les choses de ce monde
        sont souvent mal arrangées, convenez-en ? Je conçois, <persName
          key="Delacroix, Eugène (1798-1863)">mon ami</persName>, les émotions douces que vous
        éprouvez auprès de <persName key="Riesener, Félicité (1783/1784-1845)">votre
          tante</persName><note place="bottom">Félicité Riesener.</note>, et à la vue de <placeName
          key="France, Frépillon">ce petit coin de terre</placeName> qui vous rappelle des souvenirs
        bien chers. Je voudrais pouvoir les embellir encore en venant <hi rend="u">vous donner un
          peu de moi</hi>, comme je l’ai fait quelquefois dans votre petite chambre que j’aime
        tant ! Mais pour faire ce <hi rend="u">coup de tête</hi>, il n’y a pas d’exaltation et
        d’amour qui tiennent, il faut s’en priver, à moins d’avoir un anneau mystérieux et féérique
        qui faciliterait mon apparition auprès de vous<note place="bottom">Bien qu’ayant été amants
          durant de longues années, Delacroix et Joséphine de Forget ne se marièrent jamais. Il
          semble dans cette lettre que Joséphine regrette de ne pas être mariée à Delacroix, ce qui
          lui aurait permis de ne pas avoir à conserver une discrétion permanente en société.
          Delacroix, d’un tempérament solitaire et indépendant, ne voulut certainement jamais se
          marier malgré les sentiments qu’il portait à Joséphine et dont ses lettres témoignent.
        </note>. Hélas ! nous <pb n="p.2" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.10ff1t2a/29653d539a7a663f6366d3b46a3c6c645b876edc/full/full/0/default.jpg"/>sommes dans un temps trop positif où tout marche
        d’une manière bien ordinaire, bien monotone. Ma vie suit le même système, ce qui fait que je
        ne vous en parlerai pas : les jours se suivent et s’écoulent rapidement, malgré les
        chagrins, les regrets dont on est sans cesse tourmenté. Depuis votre départ, la seule
        distraction un peu piquante que je me sois permise, c’est une séance de magnétisme à
        laquelle j’ai assisté avec <persName key="Pontécoulant, Honorine Gros, comtesse de">Mme
          de Pontécoulant</persName><note place="bottom">Honorine Gros, épouse de Louis-Adolphe Le
          Doulcet, comte de Pontécoulant. Delacroix l’évoque dans son journal, car il la rencontra
          chez des amis ou connaissances, certainement dans l’entourage de Joséphine de Forget (voir
            Hannoosh<hi rend="it">, Journal</hi>, 2009, p. 882, 993).</note>. Comme je suis d’un
        caractère fort crédule, et très croyant pour les choses extraordinaires, c’est avec
        fanatisme que j’ai accepté tout ce que j’ai vu. C’est une pauvre malade paralytique depuis
        cinq ans, condamnée des médecins les plus habiles, et traitée depuis trois mois par le
        magnétisme, par <persName key="Du Potet, Jules de Sennevoy (1796-1881)"
          >M. Dupotey</persName><note place="bottom">Jules Du Potet de Sennevoy (1796-1881), connu
          aussi comme le baron Dupotet, était un célèbre magnétiseur. Il publia de nombreux ouvrages
          en français et en anglais sur le magnétisme animal appelé aussi mesmérisme, qui connut une
          grande vogue au XIX<hi rend="sup">e</hi> siècle. Il séjourna même en Angleterre en
          1837-1838 où il transmit sa pratique. Voir notamment à ce sujet : Fred Kaplan, « ʻThe
          Mesmeric Maniaʼ : The Early Victorians and Animal Magnetism », <hi rend="it">Journal of
            the History of Ideas</hi>, vol. 35, n° 4, oct.-déc., 1974, p. 691-702.</note>. Elle
        avait annoncé dans son sommeil qu’elle marcherait (ce qu’elle n’avait pas fait depuis cinq
        ans) le 3 mars à 4h ; à l’heure dite, on nous l’a amenée, le magnétiseur l’a réveillée de
        son sommeil magnétique et elle a marché<note place="bottom">Les détails donnés par Joséphine
          correspondent précisément au traitement de Melle Léonie de Lahaye, dont la guérison
          extraordinaire se déroula le 3 mars 1842 en public, comme le raconte Du Potet dans
          plusieurs de ses livres (<hi rend="it">Essai sur l’enseignement philosophique du
            magnétisme par le Baron Du Potet de Sennevoy</hi>, Paris, A. René, 1845, p. 120-132 ;
            <hi rend="it">Manuel de l’étudiant magnétiseur, ou Nouvelle instruction pratique sur le
            magnétisme, fondée sur 30 années d’observation par M. le baron Du Potet</hi>, 2<hi
            rend="sup">e</hi> édition, corrigée et très augmentée, Paris, G. Baillière, 1850,
          p. 387-396). Joséphine de Forget fit donc partie des cent personnes réunies chez Du Potet
          pour assister à la guérison à l’heure et au jour fixé par la somnambule.</note> ! Mais je
        suis aussi, <pb n="p.3" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.10ff1t2a/6227958397008c488f58cbcd2843cc6ba04be72f/full/full/0/default.jpg"/><persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)">mon
          ami</persName>, très exaltée pour consulter une somnambule sur votre maladie, si elle se
        prolongeait : nous irions ensemble, et je vous assure que ces personnes-là font des cures
        merveilleuses ; au reste, on en fait que ce que l’on veut, et il n’y a aucun danger à en
        essayer.</p>
      <p><persName key="Gaultron, Hippolyte (après 1805-1878)">M. Gaultron</persName> m’a dit qu’il
        vous avait remis mes <hi rend="it">Mémoires</hi> de <persName
          key="Épinay, Louise Tardieu d'Esclavelles, marquise d' (1726-1783)"
          >Mme d’Épinay</persName>, vous amusent-ils<note place="bottom">Certainement cette
          édition : <hi rend="it">Mémoires et correspondance de Madame d’Épinay</hi>, publiés par J.
          P. A. Parison et J. C. Brunet, Paris, Brunet, 1818. Joséphine de Forget, qui aimait
          beaucoup lire, donna souvent des livres, de recueils de passages choisis de ses auteurs
          favoris ou des revues à Delacroix.</note> ?</p>
      <p>Écrivez-moi, <persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)">ami</persName>, puisque vous
        n’avez rien à faire, et je vous engage à prolonger votre séjour à <placeName
          key="France, Frépillon">la campagne</placeName>, si elle vous fait du bien. Lorsque vous
        reviendrez, nous irons nous promener au <placeName key="France, Paris, bois de Boulogne"
          >bois de Boulogne</placeName>, sans parler ; je serai sage, puisque hélas ! j’en vois la
        nécessité, et puis nous dînerons ensemble, toujours sans parler, mais nous serons heureux,
        nous nous sentirons à côté l’un de l’autre !</p>
      <p>Que je voudrais, mon Dieu ! pouvoir prendre votre maladie, il importe fort peu à mes amis
        et à la société que je parle, pour les choses intéressantes que j’ai à leur dire ! Et quel
        bonheur de jouir d’un mal<pb n="p.4" facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.10ff1t2a/793879d6423b03a5e5b97b272fe9af3035f63d87/full/full/0/default.jpg"/> dont vous vous trouveriez délivré ! Mais voilà encore une de ces
        choses malheureusement impossibles !</p>
      <p>J’attends de vos nouvelles avec une bien vive impatience, <persName
          key="Delacroix, Eugène (1798-1863)">mon ami</persName>, et vous le comprenez, ne m’en
        voulez donc pas trop si je suis aussi exigeante. Mercredi dernier, j’ai été passer la soirée
        chez <persName key="Vieillard, Narcisse (1791-1857)"><persName
            key="Vieillard, Eliza Caroline Huet, épouse (1797-1847)">les
          Vieillard</persName></persName> ; j’avais le cœur plein de vous, de notre promenade du
        matin, ce qui me rendait fort mélancolique, et aussi fort peu aimable. Il y avait <hi
          rend="u">foule</hi>, et quantité de personnes que je ne connaissais pas ; on était entassé
        les uns contre les autres, les hommes faisaient un brouhaha, à ne pas s’entendre : je m’y
        suis fort ennuyée.</p>


      <closer>
        <salute>Adieu, <persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)">mon ami</persName>, tous vos
          amis me demandent de vos nouvelles, je vous envoie toutes mes tendresses, qui vous
          tiendront peut-être compagnie dans votre solitude. </salute>
      </closer>

      <postscript>
        <p>Avez-vous écrit à <persName key="Delacroix, Charles Henry (1779-1845)">votre
            frère</persName> pour mon vin<note place="bottom">Le frère de Delacroix habitait alors
            Bordeaux et fournissait apparemment Joséphine de Forget en vin.</note> ? Adieu encore,
            <persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)">ami bien cher</persName>, je pense à vous,
          je vous regrette, je vous aime et ne vous quitte qu’à regret ; mais je ne veux pas vous
            <hi rend="u">assommer</hi> !</p>
      </postscript>
    </body>
  </text>
</TEI>
