<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://edelacroix.github.io/schema/delacroix.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="theme/lettre.xsl"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://oeuvres.github.io/teinte/author-tei.css" alternate="no" title="TEI générique"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="theme/author-delacroix.css"  alternate="yes" title="Delacroix (sans notes)"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lettre de Joséphine de Forget à Eugène Delacroix, 13 ou 14 [septembre 1861 ?]</title>
        <author key="Forget, Joséphine de (1802-1886)"/>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Centre André Chastel — ObTiC</edition>
        <respStmt>
          <resp>Transcription et annotation</resp>
          <name>Gaëlle Lafage</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Corrections</resp>
          <name>Catherine Gros</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Sorbonne Université, Centre André Chastel</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.fr"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title type="main">Correspondance d’Eugène Delacroix</title>
        <title type="sub">Correspondance avec Joséphine de Forget</title>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <country>France</country>
            <settlement>Créteil</settlement>
            <institution>Archives départementales du Val-de-Marne</institution>

            <idno>2 J 187, pièce 15</idno>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc form="letter">
              <supportDesc>
                <extent>
                  <measure unit="page" quantity="4"/>
                </extent>
              </supportDesc>
            </objectDesc>

          </physDesc>

        </msDesc>

      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="Forget, Joséphine de (1802-1886)"/>
          <date when="1861-09-13"/>

        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)"/>
        </correspAction>

      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>



      <opener>
        <dateline><pb n="p.1"
            facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.bf33qn78/6da454e2dfac09d5a68e07b6d17e18912f0c8403/full/full/0/default.jpg"
          /> Ce <date when="1861-09-13">vendredi 14</date><note place="bottom">Les informations
            données dans cette lettre : l’été qu’elle passe à Paris où elle s’ennuie, les
            distractions agréables que prend Delacroix, la présence du ténor Tamberlick à Paris pour
            la prochaine saison du Théâtre-Italien (voir note 3), tendent à proposer la date du 14
            septembre 1861. Toutefois, cette date ne tomba pas un vendredi contrairement à ce
            qu’écrit Joséphine. La seule date pouvant correspondre aux étés précédant les saisons de
            Tamberlick à Paris oùle vendredi tomba un 14 est le 14 septembre 1860. Toutefois, <ref
              type="letter" target="https://delacroix.huma-num.fr/CAC_ED_creteil-ad-2j187-49">une
              lettre de Joséphine que l’on peut dater avec certitude du 12 septembre 1860</ref> et à
              laquelle<ref type="letter"
              target="https://delacroix.huma-num.fr/CAC_ED_inha-aut120-1398-4i-3">Delacroix répondit
              le 23</ref>témoignent de circonstances très différentes. Il est donc très peu
            probableque cette lettre puisse s’intercaler entre les deux précédentes. De plus,
            Joséphine de Forget voyagea en août 1860 pour visiter des amis et parents en Auvergne et
            Delacroix faisait des allers-retours entre Paris et Champrosay en septembre pour
            travaillerà son décor de la chapelle de Saint-Sulpice. Joséphine se trompa peut-être de
            date en écrivant. Il faudrait alors dater cette lettre du vendredi 13 septembre 1861 ou
            samedi 14. Les lettres que Delacroix lui écrivit en septembre et octobre 1861 (publiées
            par Joubin), l’encourageant à partir pour se changer les idées, pourraient ainsi faire
            écho à la solitude et à la mélancolie qu’elle ressentait à cette période. Cette lettre
            pourrait d’ailleurs être une réponse à la<ref type="letter"
              target="https://delacroix.huma-num.fr/CAC_ED_joubin-1938-4-p272">lettre écrite par
              Delacroix à Augerville le 10 septembre 1861</ref>.</note>
        </dateline>
      </opener>
      <p>C’est avec un grand plaisir, <persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)">cher
          ami</persName><note>Si l’on admet que cette lettre date de septembre 1861, Joséphine
          évoque alors certainement le séjour de Delacroix à Augerville, chez Berryer. Voir note
          précédente.</note>, que j’ai reçu votre lettre, et de savoir que vous vous portez bien et
        que vous vous plaisez beaucoup dans cette charmante campagne et avec des personnes si
        agréables ; je vous félicite de ces bonnes vacances : je désirerais bien aussi avoir quelque
        fois de ces distractions, mais pour moi les voyages sont plus difficiles à arranger que pour
        vous. Il est vrai que je passe mon été d’une manière bien triste ; je suis bien isolée, <pb
          n="p.2"
          facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.bf33qn78/cdacdee13e53a196f7256be3408e6b005e52ab3f/full/full/0/default.jpg"
        /> mais que faire ? On arrange sa vie comme on peut et non comme on veut. Soyez bien
        persuadé que le plus grand bonheur pour moi, et même le seul, c’est de vous voir et je jouis
        bien rarement de ces bons moments !</p>
      <p>Je viens d’être fort souffrante, et je le suis encore : j’ai eu une névralgie abominable
        sur les gencives, ce qui produit l’effet d’une rage de dents, et cela pendant deux nuits et
        trois jours, enfin la fluxion est arrivée et les douleurs atroces ont cessé. Aujourd’hui je
        suis encore tout enflée, c’est un froid que j’aurais pris en contemplant mes canards, ma
        seule <pb n="p.3"
          facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.bf33qn78/253e708d1b6fd490381e7b971c634a4a5d444967/full/full/0/default.jpg"
        /> distraction dans ce moment-ci. Je prendrai demain une médecine et probablement je serai
        quitte de tous ces petits maux.</p>
      <p>Toutes mes connaissances sont encore absentes et reviendront je pense dans le mois
        d’octobre. J’ai loué une loge <placeName key="France, Paris, Théâtre-Italien">aux
          Italiens</placeName> tous les quinze jours, laquelle sera meilleure, je l’espère, que
        celle de l’année dernière, mais toujours <hi rend="u">fermée</hi>. Nous aurons <persName
          key="Tamberlick, Enrico (1820-1889)">Tamberlick</persName> et <hi rend="u">les restes</hi>
        de <persName key="Mario, Giovanni Matteo de Candia, dit (1810-1883)">Mario</persName><note
          place="bottom">Le ténor Enrico Tamberlick fit ses débuts au Théâtre-Italien en avril 1858
            dans<hi rend="it">Otello</hi>. Quant à Giovanni Matteo de Candia dit Mario,il parut pour
          la dernière fois au Théâtre-Italien en janvier 1861, mais chanta encore en 1862 à l’Opéra.
          Cela permet de dater plus précisément cette lettre. Même si les distributions n’étaient
          pas connues très en avance, Joséphine qui allait très régulièrement au Théâtre-Italien
          connaissait les principaux chanteurs.</note> ; enfin, cher ami, lorsque vous voudrez
        entendre un peu de musique je serai bien heureuse de vous offrir une place avec moi ;
        j’espère avoir aussi une quinzaine à l’<placeName key="France, Paris, Opéra"
          >Opéra</placeName> : ce sont mes seuls plaisirs, mes seules distractions, et je suis
        fâchée que pour vous le spectacle ne soit pas un grand plaisir comme autrefois.</p>
      <p><pb n="p.4"
          facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.bf33qn78/4e3a97f89ffe5e190b80c31c10a8b11b99760f45/full/full/0/default.jpg"/>
        <persName key="Forget, Eugène de (1819-1885)">Mon fils</persName> est toujours en <placeName
          key="France, Auvergne">Auvergne</placeName> jouissant avec délices des plaisirs de la
        campagne et du propriétaire : si je pouvais plus tard avoir à moi une bicoque, il me semble
        que cela me distrairait, mais en <placeName key="France, Auvergne">Auvergne</placeName>,
        c’est bien loin, et puis la propriété qui est à <persName
          key="Forget, Eugène de (1819-1885)">mon fils</persName>, et dont je pourrais jouir, est en
        si mauvais état que pour la rendre agréable, je m’y ruinerais. Enfin, <persName
          key="Delacroix, Eugène (1798-1863)">cher ami</persName>, quand on est seule dans ce monde
        on a bien de la peine à s’y arranger : pardonnez-moi toutes mes plaintes, probablement ma
        santé me rend plus mélancolique que les autres jours. Vous me ferez bien plaisir de m’écrire
        quelquefois pour me donner de vos nouvelles.</p>
      <closer>
        <salute>Je vous embrasse [de] cœur et je vous assure de nouveau de ma tendre et sincère
          affection.</salute>
        <signed><persName key="Forget, Joséphine de (1802-1886)">Bne de Forget</persName></signed>
      </closer>
    </body>
  </text>
</TEI>
