<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://edelacroix.github.io/schema/delacroix.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="theme/lettre.xsl"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://oeuvres.github.io/teinte/author-tei.css" alternate="no" title="TEI générique"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="theme/author-delacroix.css"  alternate="yes" title="Delacroix (sans notes)"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lettre de Joséphine de Forget à Eugène Delacroix, [vers 1842-43]</title>
        <author key="Forget, Joséphine de (1802-1886)"/>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Centre André Chastel — ObTiC</edition>
        <respStmt>
          <resp>Transcription</resp>
          <name>Gaëlle Lafage (d’après Escholier)</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Annotation</resp>
          <name>Gaëlle Lafage</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Corrections</resp>
          <name>Catherine Gros</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Sorbonne Université, Centre André Chastel</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.fr"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title type="main">Correspondance d'Eugène Delacroix</title>
        <title type="sub">Correspondance avec Joséphine de Forget</title>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <country/>
            <settlement/>
            <institution/>


          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc form="letter">
              <supportDesc>
                <extent>
                  <measure unit="page" quantity="0"/>
                </extent>
              </supportDesc>
            </objectDesc>

          </physDesc>

        </msDesc>
        <listBibl>
          <bibl>Escholier, <hi rend="it">Delacroix et les femmes</hi>, 1963, p. 207-208.</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="Forget, Joséphine de (1802-1886)"/>
          <date notBefore="1842" notAfter="1843"/>

        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)"/>
        </correspAction>

      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>


      <p>Vous avez bien fait de m’écrire, <persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)"
          >ami</persName>, je commençais à vous en vouloir et à être fort triste de rester si
        longtemps sans vous embrasser. Je ne compte pas demain aller au <placeName
          key="France, Paris, Théâtre-Français">Français</placeName>, mais puisque vous êtes encore
        un peu souffrant, je vous engage, ami, à venir dîner avec moi. Vous passerez votre soirée
        sur mon bon canapé, et vous ne serez pas fatigué par le spectacle qui demain vous
        fatiguerait peut-être plus qu’un autre jour. Dans quelques jours, je prendrai une loge pour
        voir <hi rend="it">Iphigénie</hi><note place="bottom">Certainement l’<hi rend="it"
            >Iphigénie</hi> de Racine, qui fut jouée au Théâtre-Français entre 1839 et 1843 à de
          nombreuses reprises, ce qui ne nous permet pas de dater plus précisément cette
          lettre.</note> et vous viendrez avec moi ; de cette manière vous ne perdrez pas votre
        spectacle et vous serez mieux avec moi que tout seul dans votre Italie, n’est-ce pas,
          <persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)">ami chéri</persName><note place="bottom"
          >Delacroix évoqua souvent le projet de voyager en Italie, notamment dans une <ref
            type="letter" target="CAC_ED_mdelacroix-md2013-1-18.xml">lettre à Rivet du 15 février 1838</ref>
            (Joubin, II, p. 3-5) ou dans une <ref type="letter" target="CAC_ED_louvre-a685.xml">lettre à
            Gustave Planche</ref> du 9 août 1842 (<hi rend="it">Ibid.</hi>, p. 118-120), dans
          laquelle il pense y aller pour se soigner. </note> ? Ma santé est assez bonne, mais
        combien je suis fâchée, <persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)">bon chéri</persName>,
        de vous voir encore tout souffrant. La santé de ma pauvre malade se rétablit bien doucement,
        et combien je suis triste lorsque je reviens chez moi, d’avoir vu souffrir toute la journée,
        et de ne pas vous voir pour me consoler un peu ; maintenant surtout que je suis libre tous
        les soirs. Que tu as raison, <persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)">ami</persName> !
        Que la vie est ennuyeuse et triste, d’être toujours séparée des personnes que l’on aime le
        mieux ! Demain je te verrai, n’est-ce pas ? Viens dîner à 6 h ½. J’espère que tu n’es pas
        fâché de l’arrangement du spectacle que je remets à un autre jour, c’est à cause de ta
        santé, <persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)">ami</persName>, que je te conseille de
        venir auprès de ton amie qui te soignera si bien ! Je suis bien fâchée que tu n’aies pu
        venir à l’<placeName key="France, Paris, Opéra">Opéra</placeName> vendredi dernier ;
          <persName key="Duprez, Gilbert (1806-1896)">Duprez</persName> a été enivrant<note
          place="bottom">Gilbert Duprez était un très célèbre ténor français qui interpréta les
          grands rôles de l’opéra entre le milieu des années 1820 et la fin des années 1840,
          notamment dans les créations de Rossini.</note>  !</p>
      <p>Adieu, <persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)">ami</persName> que j’aime. Mille fois
        merci de ta bonne lettre. Je t’attendais ce soir et sans ta lettre j’aurais été bien
        malheureuse, au lieu que maintenant, j’espère demain, et avec de l’espoir, on vit…</p>
      <p>Je t’envoie mille et mille bonnes caresses.</p>
      <p>Si je ne te vois pas à 6 h ½, je dînerai et je ne sortirai pas, je t’attendrai, mais si tu
        es bien, viens dîner.</p>

      <closer>
        <salute>Adieu, <persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)">amour chéri</persName>, million
          de fois chéri. Je baise ta bonne main, bien tristement, je t’assure.</salute>
        <dateline>Ce lundi soir<note place="bottom">Il est très délicat de dater cette lettre, car
            les informations qu’elle contient sont imprécises. Le ton de la lettre, l’allusion au
            voyage en Italie, à la maladie de Delacroix ainsi qu’à la « pauvre malade » dont
            s’occupe Joséphine pourrait faire penser à l’année 1842, après le retour de Delacroix de
            son séjour à Frépillon pour soigner sa gorge et alors qu’Hortense de Querelles, malade,
            était rentrée en France chez Joséphine de Forget pour se rétablir (voir <ref
              type="letter" target="CAC_ED_creteil-ad-2j187-07.xml">les lettres de Joséphine de Forget
              du 15 </ref>et <ref type="letter" target="CAC_ED_creteil-ad-2j187-08.xml">26 mars
              1842</ref>). En mars et avril 1843, Delacroix souffrit à nouveau de ses problèmes de
            gorge et Hortense de Querelles fut hébergée pour être soignée chez Joséphine de Forget
            (voir la <ref type="letter" target="CAC_ED_creteil-ad-2j187-14.xml">lettre du 11 juillet
              1843</ref>), la lettre pourrait donc également avoir été écrite à cette période.
            L’emploi du vouvoiement semble placer sa rédaction quelques années après le début de
            leur liaison, donc l’année 1836 avancée par Escholier paraît peu
          probable.</note>.</dateline>
      </closer>

    </body>
  </text>
</TEI>
