<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://edelacroix.github.io/schema/delacroix.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="theme/lettre.xsl"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://oeuvres.github.io/teinte/author-tei.css" alternate="no" title="TEI générique"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="theme/author-delacroix.css"  alternate="yes" title="Delacroix (sans notes)"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lettre d’Eugène Delacroix à Paul Delaroche, 15 janvier 1851</title>
        <author key="Delacroix, Eugène (1798-1863)"/>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Centre André Chastel — ObTiC</edition>
        <respStmt>
          <resp>Transcription</resp>
          <name>Brice Ameille</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Annotation</resp>
          <name>Brice Ameille</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Corrections</resp>
          <name>Gaëlle Lafage</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Sorbonne Université, Centre André Chastel</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.fr"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title type="main">Correspondance d’Eugène Delacroix</title>
        <title type="sub">L’Institut</title>

      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <country>France</country>
            <settlement>Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque nationale de France</institution>
            <repository>Département des manuscrits occidentaux</repository>
            <idno>NAF 16800, fol 26-27</idno>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc form="letter">
              <supportDesc>
                <extent>
                  <measure unit="page" quantity="3"/>
                </extent>
              </supportDesc>
            </objectDesc>

          </physDesc>
          <history>
            <provenance>famille Delaroche-Vernet</provenance>
          </history>
        </msDesc>

      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)"/>
          <date when="1851-01-15"/>
          <placeName>Paris</placeName>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="Delaroche, Paul (1797-1856)"/>
        </correspAction>

      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>



      <opener>
        <dateline>
          <pb n="1" xml:id="p1"/>
          <placeName key="France, Paris">Paris</placeName>, ce <date when="1851-01-15">15 janvier
            1851</date></dateline>
        <salute><persName key="Delaroche, Paul (1797-1856)">Mon cher ami</persName>, </salute>
      </opener>


      <p>Vous m’avez bien manqué l’année dernière à pareille époque et vous me manquez bien encore
        dans ces moments. J’aime à me flatter que vous m’auriez aidé et conseillé dans la recherche
        où je suis lancé aujourd’hui comme je l’étais alors.</p>
      <p>La mort de <persName key="Drolling, Michel Martin">Drolling</persName><note place="bottom"
          >Michel Martin Drolling (1786-1851). Fils de Martin Drolling, il fut son élève, avant
          d’entrer en 1806 dans l’atelier de David. Prix de Rome en 1810, il exposa au Salon de 1817
          à 1850. Il fut élu à l’Académie des beaux-arts. Hannoosh, <hi rend="it">Journal</hi>,
          t. II, p. 2169-2170.</note> laisse de nouveau une place vacante à l’<placeName
          key="France, Paris, Institut">Académie</placeName>. Ma persistance est grande pour
        l’obtenir, puisque voilà la sixième fois que je me présente<note place="bottom">Ce ne sera
          toujours pas la bonne. Il sera élu, à sa huitième tentative, le 10 janvier
        1857.</note>. Mais les concurrents sont redoutables. Je dois dire cependant que l’accueil
        que j’ai reçu à ma <pb n="2" xml:id="p2"/> dernière candidature<note place="bottom">À
          l’élection au fauteuil d’Étienne-Barthélémy Garnier, peintre décédé le 16 novembre 1849,
          Delacroix avait été « présenté le quatrième par la section de peinture » (Joubin, <hi
            rend="it">Corr. gén.</hi>, t. II, note 1, p. 415) et exprima sa reconnaissance au
          président de l’Académie des beaux-arts « pour l’encouragement bienveillant qu’elle vient
          de donner à ma candidature » (lettre du 28 décembre 1849) C’était sa quatrième tentative.
          Il renonça de lui-même à la cinquième, comme il s’en explique dans cette même lettre :
          « Je tiens d’autant plus à lui exprimer ce sentiment, que je renonce à solliciter ses
          suffrages pour la nouvelle élection qu’elle va être appelée à faire, en remplacement de
          l’illustre M. Granet, dont la perte récente vient d’affliger tous les amis des arts d’une
          manière si sensible. M’étant abstenu comme tous les autres peintres d’histoire, à
          l’occasion de la mort de M. Bidault, j’ai pensé que dans cette circonstance toute
          analogue, je devais me contenter de supplier l’Académie de me conserver à l’avenir et pour
          une autre occasion la faveur avec laquelle elle a bien voulu m’accueillir […] ».</note> a
        été de nature à donner à mes espérances une sorte de corps. L’accueil de quelques personnes
        que j’avais lieu de croire contraires a été différent de celui que j’avais rencontré à mes
        présentations précédentes. En un mot, il y a progrès et je l’ai constaté par les 7 voix que
        j’ai eues, contraste formel avec le résultat des candidatures antérieures.</p>
      <p>Plusieurs de nos conversations et la connaissance que je crois avoir de vos sentiments me
        donnent l’assurance que votre appui ne me manquerait pas dans cette circonstance. Est-ce que
        l’influence d’un homme comme vous, même <pb n="3" xml:id="p3"/> à distance, n’aurait pas
        d’effet sur les amis qui vous écoutent comme vous le méritez ? Je vous fais juge de la
        possibilité de quelques démonstrations de votre part pour un vieux camarade qui a été
        heureux de vous connaître un peu davantage depuis le temps assez récent où nous avons été
        plus souvent réunis.</p>


      <closer>
        <salute>Dans tous les cas, un mot affectueux de vous me fera grand plaisir. Recevez, en
          attendant, <persName key="Delaroche, Paul (1797-1856)">mon cher ami</persName>,
          l’expression de mon regret pour le motif qui vous éloigne, puisque c’est la santé de votre
          enfant, et celle de mon sincère attachement.</salute>
        <signed><persName key="Delaroche, Paul (1797-1856)">Eug. Delacroix</persName></signed>
      </closer>

    </body>
  </text>
</TEI>
