<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://edelacroix.github.io/schema/delacroix.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="theme/lettre.xsl"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://oeuvres.github.io/teinte/author-tei.css" alternate="no" title="TEI générique"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="theme/author-delacroix.css"  alternate="yes" title="Delacroix (sans notes)"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lettre d’Eugène Delacroix à Jean-Baptiste Pierret, 2 avril 1832</title>
        <author key="Delacroix, Eugène (1798-1863)"/>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Centre André Chastel — ObTiC</edition>
        <respStmt>
          <resp>Transcription</resp>
          <name>Margherita Malogioglio</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Annotation</resp>
          <name>Margherita Malogioglio</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Corrections</resp>
          <name>{corrections}</name>
          <name>{corrections}</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Sorbonne Université, Centre André Chastel</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.fr"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title type="main">Correspondance d'Eugène Delacroix</title>
        <title type="sub">Les amis de jeunesse</title>
        <title type="sub">Le voyage au Maroc</title>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <country>France</country>
            <settlement>Paris</settlement>
            <institution>Musée du Louvre</institution>
            <repository>Département des Arts graphiques</repository>
            <idno>A 559</idno>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc form="letter">
              <supportDesc>
                <extent>
                  <measure unit="page" quantity="4"/>
                </extent>
              </supportDesc>
            </objectDesc>

          </physDesc>
          <history>
            <provenance>Collection Etienne Moreau-Nélaton</provenance>
          </history>
        </msDesc>
        <listBibl>
          <bibl>Joubin, I, p. 325-26</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)"/>
          <date when="1832-04-02"/>
          <placeName key="Maroc, Meknès">Meknès</placeName>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="Pierret, Jean-Baptiste (1795-1854)"/>
          <placeName key="France, Paris, rue Sainte-Anne, 18"/>
        </correspAction>

      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <opener>
        <address>
          <addrLine>
            <pb n="4" xml:id="p4"/>
            <persName key="Pierret, Jean-Baptiste (1795-1854)">Monsieur Jean-Baptiste
              Pierret</persName></addrLine>
            <addrLine><placeName key="France, Paris, rue Sainte-Anne, 18">Rue Sainte-Anne n° 18, à
              Paris</placeName></addrLine>
        </address>
        <dateline>
          <pb n="1" xml:id="p1"/>
          <placeName key="Maroc, Meknès">Méquinez</placeName>, <date when="1832-04-02">2
            avril</date></dateline>
      </opener>
      <persName key="Pierret, Jean-Baptiste (1795-1854)"><persName
          key="Guillemardet, Félix (1796-1842)">Chers amis</persName></persName>, <p>je suis encore
        ici. Vous voyez que nous ne nous trompions pas beaucoup quand nous calculions que les trois
        mois au moins seraient employés au voyage. Heureusement les affaires sont terminées et nous
        partons après-demain pour retourner à <placeName key="Maroc, Tanger">Tanger</placeName>,
        d’où, je pense, nous ne tarderons pas à nous embarquer. Il y a la perspective de la
        quarantaine qui n’est pas amusante<note place="bottom">À cause de l’épidémie de choléra qui
          était en train de ravager le pays, une quarantaine était obligatoire à l’arrivée en
          France.</note>. Mais quand on a une fois touché terre et surtout celle où l’on a laissé
        tous ses souvenirs, c’est une pénitence moins dure que celle à laquelle je suis soumis
        depuis 18 ou 20 jours que je suis ici comme un prisonnier. Je vous ai mandé dans ma dernière
        lettre que nous avions eu l’audience de <persName key="Abd-el-Rahman, Moulay (1778-1859)"
          >l’empereur</persName>. A partir de ce moment, nous étions censés avoir la permission de
        nous promener par la ville ; mais c’est une permission dont moi seul j’ai profité entre mes
        compagnons de voyage, attendu que l’habit et la figure de chrétien sont en antipathie à ces
        gens-ci, au point qu’il faut toujours être escortés de soldats, ce qui <pb n="2" xml:id="p2"
        /> n’a pas empêché deux ou trois querelles qui pouvaient être fort désagréables à cause de
        notre position d’envoyés. Je suis escorté, toutes les fois que je sors, d’une bande énorme
        de curieux qui ne m’épargnent pas les injures de chien, d’infidèle, de <hi rend="u"
          >caracco</hi>, etc., qui se poussent pour m’approcher ou pour me faire une grimace de
        mépris sous le nez. Vous ne sauriez imaginer quelle démangeaison on se sent de se mettre en
        colère, et il faut toute l’envie que j’ai de voir, pour m’exposer à toutes ces gueuseries.
        J’ai passé la plupart du temps ici dans un ennui extrême, à cause qu’il m’était impossible
        de dessiner ostensiblement d’après nature, même une masure ; même de monter sur la terrasse
        vous expose à des pierres ou à des coups de fusil. La jalousie des Maures est extrême, et
        c’est sur les terrasses que les femmes vont ordinairement prendre le frais ou se voir entre
        elles. </p>
      <p>On nous a envoyé l’autre jour des chevaux pour <persName
          key="Louis-Philippe, roi des Français (1773-1850)">le roi</persName> (on vient de m’en
        envoyer un), une lionne, un tigre, des autruches, des antilopes, une gazelle, etc. Un de ces
        espèces de cerf, qui <pb n="3" xml:id="p3"/> est une méchante bête, a pris en grippe une de
        ces pauvres autruches et l’a embrochée de ses deux cornes, dont elle est trépassée ce matin.
        Voilà les événements qui varient notre existence. Du reste, point de nouvelles<note
          place="bottom">Joubin omet ici une partie de la lettre, qu’il transcrit par erreur dans la
          lettre précédente envoyée par Delacroix à Pierret : <ref type="letter"
            target="CAC_ED_louvre-A558.xml">CAC_ED_louvre-A558</ref> (Joubin, I, p. 326). La version
          présentée ici est fidèle au manuscrit de la lettre.</note>. Mes compagnons ont reçu des
        lettres de tous côtés. Moi seul je suis privé de celles de qui que ce soit. Je ne suis pas
        trop surpris de n’en pas avoir reçu par les Affaires Étrangères, qui n’ont pas encore écrit,
        mais je calcule que vous devez depuis longtemps avoir reçu la lettre où je vous prie de
        m’écrire par <persName key="Piron, Achille (1798-1865)">Piron</persName>. Comme, malgré mon
        espérance, rien n’est plus incertain encore que le moment de mon retour, écrivez-moi
        jusqu’au dernier moment, et dans le cas où <persName key="Piron, Achille (1798-1865)"
          >Piron</persName> n’aurait pas reçu la lettre où je lui donne l’adresse convenable, ayez
        la bonté de lui remettre vos lettres en lui disant de les adresser à M. Thibaudier, agent
        consulaire de <placeName key="France">France</placeName> à <placeName
          key="Royaume-Uni, Gibraltar">Gibraltar</placeName> (pour remettre à <persName
          key="Delacroix, Eugène (1798-1863)">M. Delacroix</persName> à <placeName
          key="Maroc, Tanger">Tanger</placeName>). – Les moindres nouvelles sont précieuses à un
        banni ; quand je dis nouvelles, ce ne sont ni celles de la politique ni de la littérature,
        mais les vôtres, les choses les plus simples : comment se porte <persName
          key="Guillemardet, Félix (1796-1842)">Félix</persName>, comment <persName
          key="Heidinger, Marguerite-Jeanne-Aimée (1797-?)">la femme de Pierret</persName> et
          <persName key="Pierret, Anne-Claire (1821-1904)"><persName
            key="Pierret, Marguerite-Juliette (1822-1878)"><persName
              key="Pierret, Henri-Maximilien (1828-?)">ses enfants</persName></persName></persName>,
        enfin ce que vous voudrez, des mots et des lignes de votre main qui, reçues en <placeName
          key="Afrique">Afrique</placeName>, me seront bien précieuses. <pb n="4" xml:id="p4bis"/>
        Je vous prie de me rappeler à tous les amis. Étant très bien avec mes deux compagnons,
        j’éprouve cependant le regret de ne pouvoir parler d’aucun de mes amis avec eux. Enfin,
        priez le ciel qu’il ne prolonge pas trop mon exil et écrivez toujours. </p>
      <salute>Adieu, adieu. </salute>
      <p><persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)">Eugène</persName></p>
      <postscript>
        <p><persName key="Guillemardet, Félix (1796-1842)">Félix</persName>, donne de mes nouvelles
          à <persName key="Hugues, Henri (1784-1840)">Henry</persName>. Cette lettre est pour lui
          aussi. Dis-lui qu’il me rappelle au souvenir de M. et Mme Destandis.</p>
      </postscript>
      <postscript>
        <p>Je ne vous parle pas de toutes les choses curieuses que je vois. Cela finit par sembler
          naturel à un Parisien logé dans un palais moresque, garni de faïences et de mosaïques.
          Voici un trait du pays : hier, <persName key="Bias, Sidi Ettayeb">le premier
            ministre</persName><note place="bottom">Il s’agit de Sidi Ettayeb Bias, qui avait été
            chargé par le sultan Mulay Abd-el-Rahman de négocier avec Charles de Mornay lors de la
            mission du gouvernement français. </note>, qui traite avec <persName
            key="Mornay, Charles de (1803-1878)">Mornay</persName>, a envoyé demander une feuille de
          papier pour nous donner la réponse de <persName key="Abd-el-Rahman, Moulay (1778-1859)">l’empereur</persName>. Avant-hier, on lui
          avait envoyé une selle en velours et en or qui est inestimable.</p>
      </postscript>
    </body>
  </text>
</TEI>
