<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://edelacroix.github.io/schema/delacroix.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="theme/lettre.xsl"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://oeuvres.github.io/teinte/author-tei.css" alternate="no" title="TEI générique"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="theme/author-delacroix.css"  alternate="yes" title="Delacroix (sans notes)"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lettre d’Eugène Delacroix à Jean-Baptiste Pierret, 8 février [1832]</title>
        <author key="Delacroix, Eugène (1798-1863)"/>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Centre André Chastel — ObTiC</edition>
        <respStmt>
          <resp>Transcription</resp>
          <name>Margherita Malogioglio</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Annotation</resp>
          <name>Margherita Malogioglio</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Corrections</resp>
          <name>{corrections}</name>
          <name>{corrections}</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Sorbonne Université, Centre André Chastel</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.fr"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title type="main">Correspondance d'Eugène Delacroix</title>
        <title type="sub">Correspondance avec les amis de jeunesse</title>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <country>France</country>
            <settlement>Paris</settlement>
            <institution>Musée du Louvre</institution>
            <repository>Département des Arts graphiques</repository>
            <idno>A 556</idno>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc form="letter">
              <supportDesc>
                <extent>
                  <measure unit="page" quantity="5"/>
                </extent>
              </supportDesc>
            </objectDesc>

          </physDesc>
          <history>
            <provenance>Collection Etienne Moreau-Nélaton</provenance>
          </history>
        </msDesc>
        <listBibl>
          <bibl>Joubin, I, p. 310-312.</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)"/>
          <date when="1832-02-08"/>
          <placeName key="Maroc, Tanger">Tanger</placeName>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="Pierret, Jean-Baptiste (1795-1854)"/>
          <placeName key="France, Paris, rue Sainte-Anne, 18"/>
        </correspAction>

      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>



      <opener>
        <address>
          <addrLine>
            <pb n="4&#10;" xml:id="p4&#10;"/>
            <persName key="Pierret, Jean-Baptiste (1795-1854)">Monsieur Pierret jeune</persName> Et
            à <persName key="Guillemardet, Félix (1796-1842)">M. Guillemardet (Félix)</persName>
            <placeName key="France, Paris, rue Sainte-Anne, 18">Rue Sainte-Anne n°
            18</placeName></addrLine>
        </address>
        <dateline>
          <pb n="1" xml:id="p1"/>
          <placeName key="Maroc, Tanger">Tanger</placeName>, <date when="1832-02-08">8
            février</date></dateline>
      </opener>


      <p>Chers amis, je vous écris à tous deux. Vous ne pouvez ni l’un ni l’autre vous en
        formaliser, attendu que mes sentiments pour tous deux sont, vous le savez, les mêmes, et que
        ce que je dis à l’un, je le dis à l’autre. Il y a eu une occasion dernièrement dont j’ai été
        averti trop tard pour en profiter. Il faut faire comme on peut. Je suis vraiment dans
          <placeName key="Maroc">un pays</placeName> fort curieux. Ma santé y est bonne, je crains
        seulement un peu pour mes yeux. Quoique le soleil ne soit pas encore très fort, l’éclat et
        la réverbération des maisons, qui sont toutes peintes en blanc, ma fatiguent excessivement.
        Je m’insinue petit à petit dans les façons du pays, de manière à arriver à dessiner à mon
        aise bien de ces figures de Maures. Leurs préjugés sont très grands contre <pb n="2"
          xml:id="p2"/> le bel art de la peinture, mais quelques pièces d’argent par-ci par-là
        arrangent leurs scrupules. Je fais des promenades à cheval aux environs qui me font un
        plaisir infini, et j’ai des moments de paresse délicieuse dans un jardin aux portes de la
        ville, sous des profusions d’orangers en fleurs et couverts de fruits. Au milieu de cette
        nature vigoureuse, j’éprouve des sensations pareilles à celles que j’avais dans l’enfance.
        Peut-être que le souvenir confus du soleil du <placeName key="France, Marseille"
          >Midi</placeName>, que j’ai vu dans ma première jeunesse<note place="bottom">De 1803 à
          1805 Delacroix a vécu avec sa famille à Marseille, lorsque son père y était préfet.
        </note>, se réveille en moi. Tout ce que je pourrai faire ne sera que bien peu de chose en
        comparaison de ce qu’il y a à faire ici. Quelquefois les bras m’en tombent, et je suis
        certain de n’en rapporter qu’une ombre.</p>
      <p>Je ne me souviens pas si j’ai pu, dans ma dernière lettre, vous parler de ma réception chez
          <persName key="Saïdi Sidi, Larabi">le pacha</persName><note place="bottom">Il s’agit de
          Sidi Larabi Saïdi, pacha et gouverneur de Tanger. </note>, trois jours après celle qu’il
        nous fit sur le port ; je vous en <pb n="3"/> fatiguerai du reste. Je ne crois pas
        non plus vous avoir écrit depuis une course que nous avons faite aux environs de la ville
        avec <persName key="Drummond Hay, Edward">le consul anglais</persName><note place="bottom"
          >Il s’agit du capitaine Edward Drummond Hay.</note>, qui a la manie de monter les chevaux
        difficiles du pays, et ce n’est pas peu dire car les plus doux sont tous des diables. Deux
        de ces chevaux ont pris dispute, et j’ai vu la bataille la plus acharnée qu’on puisse
          imaginer<note place="bottom">Cette scène de combat a été reprise par Delacroix dans
          plusieurs œuvres, notamment dans la toile <hi rend="it">Rencontre de Cavaliers
          Maures</hi>, qui a été refusée au Salon de 1834 (Joubin, I, p. 311 et Robaut, p. 41 et
          125).</note> : tout ce que <persName key="Gros, Antoine-Jean (1771-1835)">Gros</persName>
        et <persName key="Rubens, Pierre Paul (1577-1640)">Rubens</persName> ont inventé de folies
        n’est que peu de chose auprès. Après s’être mordus de toutes les manières en se grimpant
        l’un sur l’autre, et en marchant sur leurs pieds de derrière comme des hommes, après s’être,
        bien entendu, débarrassés de leurs cavaliers, ils ont été se jeter dans une petite rivière
        dans laquelle le combat a continué avec une fureur inouïe. Il a fallu des peines de diable
        pour les tirer de là.</p>
      <p><persName key="Abd-el-Rahman, Moulay (1778-1859)">L’empereur</persName><note place="bottom"
          >Il s’agit du sultan du Maroc Moulay Abd-er-Rahman (1778-1859), que Delacroix représentera
          dans son tableau de 1845 <hi rend="it">Moulay Abd-Er-Rahman, sultan du Maroc, sortant de
            son palais de Meknès, entouré de sa garde et de ses principaux officiers</hi>. </note>
        s’apprête à nous faire une réception des plus magnifiques. Il veut nous donner une haute
        idée de sa puissance. <pb n="4"/> Nous commençons à craindre qu’il ne lui prenne
        fantaisie d’aller à <placeName key="Marrakech, Maroc">Maroc</placeName><note place="bottom"
          >Il s’agit de la ville de Marrakech.</note> nous recevoir, ce qui nous ferait faire près
        de 400 lieues à cheval pour aller et venir. Il est vrai que c’est un voyage des plus curieux
        et que très peu de chrétiens peuvent se vanter d’avoir fait. Il est probable qu’il nous
        recevra à <placeName key="Meknès, Maroc">Méquinez</placeName><note place="bottom">Il s’agit
          de la ville de Meknès.</note>, une des capitales de l’Empire. La meilleure manière de
        m’écrire est celle-ci : affranchir jusqu’à la frontière et mettre cette adresse : A M.
        Thibeaudier, agent consulaire de France, à <placeName key="Royaume-Uni, Gibraltar"><hi
            rend="u">Gibraltar</hi></placeName>, pour remettre à <placeName key="Maroc, Tanger"><hi
            rend="u">Tanger</hi></placeName>, à <persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)">M.
          Delacroix</persName>. <pb n="p.4bis"/> Ou plutôt envoyez vos lettres à <persName
          key="Piron, Achille (1798-1865)">Piron</persName>, qui les enverra franches. Je lui écris
          <hi rend="u">à cet effet</hi>. Je crois que cette voie est plus sûre que celle de
        <persName key="Feuillet de Conches, Félix (1798-1887)">Feuillet</persName><note place="bottom">Officiellement, c’est Félix Feuillet de
          Conches (1798-1887) qui devait s’occuper d’expédier le courrier de Delacroix à Tanger, en
          qualité de chef du protocole au ministère des Affaires étrangères (Joubin, I, p.
          306).</note>, attendu que les Affaires étrangères sont quelquefois négligentes ; <pb n="1"
            xml:id="p1bis"/> Je prie <persName key="Pierret, Jean-Baptiste (1795-1854)">Pierret</persName> d’écrire à
          Bastien<note place="bottom">Bastien était un modèle de Delacroix, qui
          s’occupait également des tâches domestiques (Joubin, I, p. 312).</note> de faire souvent
        battre mes habits de peur des vers.</p>
    </body>
  </text>
</TEI>
