<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://edelacroix.github.io/schema/delacroix.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="theme/lettre.xsl"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://oeuvres.github.io/teinte/author-tei.css" alternate="no" title="TEI générique"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="theme/author-delacroix.css"  alternate="yes" title="Delacroix (sans notes)"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lettre de Joséphine de Forget à Eugène Delacroix, [11 juillet 1843]</title>
        <author key="Forget, Joséphine de (1802-1886)"/>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Centre André Chastel — ObTiC</edition>
        <respStmt>
          <resp>Transcription</resp>
          <name>Gaëlle Lafage</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Annotation</resp>
          <name>Gaëlle Lafage</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Corrections</resp>
          <name>Catherine Gros</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Sorbonne Université, Centre André Chastel</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.fr"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title type="main">Correspondance d’Eugène Delacroix</title>
        <title type="sub">Correspondance avec Joséphine de Forget</title>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <country>France</country>
            <settlement>Créteil</settlement>
            <institution>Archives départementales du Val-de-Marne</institution>

            <idno>2 J 187, pièce 14</idno>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc form="letter">
              <supportDesc>
                <extent>
                  <measure unit="page" quantity="3"/>
                </extent>
              </supportDesc>
            </objectDesc>

          </physDesc>

        </msDesc>

      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="Forget, Joséphine de (1802-1886)"/>
          <date when="1843-07-11"/>

        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)"/>
        </correspAction>

      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>


      <p>
        <pb n="1"
          facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.87f8r442/89073b3c7a2017c5f5ee96af986094d4d499a151/full/full/0/default.jpg"
        /> Je pense, <persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)">mon ami</persName>, que vous
        voilà bien établi, bien installé, et que vous êtes arrivé <placeName key="France, Nohant"
          >chez <persName key="Sand, George (1804-1876)">Mme Sand</persName></placeName><note>En
          juillet 1843, Delacroix séjourna chez George Sand à Nohant (voir la lettre à Pierret du 21
          juillet 1843 et celle à George Sand du 30 juillet 1843). Françoise Alexandre, dans
          l’édition de la correspondance entre Sand et Delacroix affirme que le peintre resta du 17
          au 27 juillet à Nohant (Alexandre, 2005, p. 37). Ainsi, lorsque Joséphine de Forget
          écrivit cette lettre, Delacroix n’était pas encore arrivé.</note> sans trop de
        mésaventures. Je suis impatiente de recevoir des nouvelles de votre nouvelle installation.
          <persName key="Delacroix, Charles Henry (1779-1845)">Votre frère</persName> est-il resté à
          <placeName key="France, Vichy">Vichy</placeName><note place="bottom">Avant de séjourner à
          Nohant, Delacroix était allé voir son frère à Vichy qui était malade et suscita
          l’inquiétude de Delacroix (voir la lettre à Pierret du 21 juillet 1843).</note> ? Nous
        avons un temps assez maussade depuis quelques jours, mais à la campagne, on peut toujours se
        promener, et admirer la belle nature. Vous ne me parlez pas trop en détail de votre santé,
        j’espère que votre <hi rend="u">cri-cri</hi> se tient en repos, et qu’il vous laissera
        tranquille, pour continuer vos travaux<note place="bottom">Depuis l’année précédente,
          Delacroix avait eu des crises de laryngite qui lui faisaient perdre la voix. À partir de
          cette période, inquiet et affaibli, il multipliait les séjours à la campagne pour se
          rétablir et reposer sa voix, ce qui ralentissait ses travaux.</note>. La <placeName
          key="France, Paris, Assemblée nationale">Chambre des députés</placeName> est terminée,
        mais pas encore <placeName key="France, Paris, Sénat">celle des Pairs</placeName><note
          place="bottom">Joséphine ne parle pas des décors que Delacroix peignit pour l’Assemblée
          nationale et le palais du Luxembourg mais des sessions des deux Chambres (voir la lettre
          du 19 juillet suivant). </note>. <persName key="Vieillard, Narcisse (1791-1857)"><persName
            key="Vieillard, Eliza Caroline Huet, épouse (1797-1847)">Les
          Vieillard</persName></persName>, que j’ai vus hier, se portent assez bien, et la semaine
        prochaine, partiront pour leur petite campagne à <placeName key="France, Saint-Priest"
          >Saint-Priest</placeName>. <persName
          key="Méneval, Aimée Virginie Joséphine Comte de Montvernot, baronne de (1792-1871)"
            ><persName key="Méneval, Claude François, baron de (1778-1850)">Les
          Méneval</persName></persName> sont à <placeName key="France, Paris">Paris</placeName> et
        ne parlent pas encore de retourner à la campagne ce qui me fait grand plaisir car l’été tout
        le monde se sauve. <persName key="Querelles, Hortense de (1812-1851)">Notre chère
          malade</persName>
        <pb n="2"
          facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.87f8r442/644ee5d8c1f7e4097d2e7f053f3d99c27a6953cb/full/full/0/default.jpg"
        /> est bien sensible à votre bon souvenir, elle vous envoie mille amitiés ; elle sort un peu
        mais elle souffre encore souvent, et je crains que cette maladie ne soit bien longue<note
          place="bottom">Joséphine mentionne « sa malade » dans plusieurs lettres, mais aucune ne
          nous donne son nom. Il pourrait s’agir de la mère de Joséphine de Forget qui vivait avec
          elle, mais plus vraisemblablement de sa demi-tante Hortense de Querelles qui tomba malade
          en 1843 comme l’atteste une lettre que Louis-Napoléon Bonaparte lui adressa le 23 avril et
          le 2 août 1843 (Archives nationales, 464 AP) et qui rentra à Paris, chez Joséphine de
          Forget, pour se faire soigner. </note> ! Nous passons notre temps d’une manière assez
        maussade ; au reste, j’en ai pris mon parti, je suis habituée à m’ennuyer <hi rend="u"
          >moralement</hi>, car vous savez que je m’occupe sans cesse ; mais je sens bien que vous
        n’êtes pas ici, <persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)">ami</persName>, et ma
        tristesse habituelle s’en augmente bien davantage. Cependant, je ne suis pas assez égoïste
        pour vous désirer auprès de moi, lorsque vous pouvez vous reposer, et vous distraire auprès
        de <persName key="Sand, George (1804-1876)"><persName key="Chopin, Frédéric (1810-1849)"
            >bons amis</persName></persName>, profitez-en le plus que vous pourrez, et surtout
        revenez-nous bien portant, engraissé et en bon état ; je n’ai pas besoin de vous répéter,
          <persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)">ami</persName>, combien je serai heureuse de
        vous revoir, il y aura de la sympathie entre nous. Parlez-moi de votre séjour, de <persName
          key="Sand, George (1804-1876)"><persName key="Chopin, Frédéric (1810-1849)">vos
            hôtes</persName></persName>, que j’aime parce que vous les aimez ; je voudrais être
        cachée quelques fois dans les bosquets de <placeName key="France, La Châtre"
          >La Châtre</placeName>, et pouvoir nous promener ensemble… puisque ce beau projet ne
        pourra se réaliser, il faudra nous contenter de la promenade de nos <placeName
          key="France, Paris, Champs-Élysées">Champs-Élysées</placeName>, ce qui est beaucoup moins
        poétique.</p>
      <p>
        <pb n="3"
          facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.87f8r442/e026f657a00f9962eff66135591646b92c377811/full/full/0/default.jpg"
        /> On m’a renvoyé il y a quelques jours, les quatre volumes de <hi rend="it"
          >Consuelo</hi><note place="bottom">Ce roman de George Sand fut d’abord publié en
          feuilleton à partir de 1842 dans la<hi rend="it"> Revue indépendante</hi> qu’elle fonda,
          avant de paraître en 1843 en huit volumes chez L. de Potter. Quelques mois plus tard,
          Joséphine de Forget signait ses lettres du surnom Consuelo, que Delacroix utilisa
          également. Ce surnom de Consuelo s’inspirait vraisemblablement du roman de George
          Sand.</note>, j’ai fait courir après le commissionnaire qui était déjà parti, pour lui
        remettre les autres volumes ; veuillez me donner l’adresse pour que je les renvoie, ce qui
        fera plaisir à cette personne d’en avoir la suite.</p>
      <p><persName key="Forget, Eugène de (1819-1885)"><persName
            key="Forget, Émilien de (1822-1857)">Mes enfants</persName></persName> sont toujours en
          <placeName key="France, Auvergne">Auvergne</placeName>, et <persName
          key="Forget, Émilien de (1822-1857)">Émilien</persName> n’est pas encore guéri de son
        agréable petite maladie… Adieu donc, <persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)">bon et
          cher ami</persName>, je n’ai aucune nouvelle à vous donner que vous ne sachiez dans vos
        journaux. Je ne vais pas au spectacle, cependant hier je me suis permis <placeName
          key="France, Paris, Cirque Franconi">Franconi</placeName><note place="bottom">Le Cirque
          Olympique des Franconi, alors situé boulevard du Temple, présentait des spectacles
          équestres, mais aussi des pantomimes. </note>, avec <persName
          key="Vieillard, Narcisse (1791-1857)"><persName
            key="Vieillard, Eliza Caroline Huet, épouse (1797-1847)">M. et
          Mme Vieillard</persName></persName> ; je dois dîner chez eux mercredi prochain : vous
        voyez que mes plaisirs sont peu <hi rend="u">émotionnants</hi>. Avez-vous mis votre gilet ?
        Et votre lumbago, comment va-t-il ? Je vous envoie des millions de tendresses en attendant
        le bonheur de vous revoir.</p>

      <closer>
        <salute>Tout à vous</salute>
        <signed><persName key="Forget, Joséphine de (1802-1886)">Joséphine</persName></signed>
        <dateline>Ce <date when="1843-07-11">11 juillet</date>.</dateline>
      </closer>
    </body>
  </text>
</TEI>
