<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://edelacroix.github.io/schema/delacroix.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="theme/lettre.xsl"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://oeuvres.github.io/teinte/author-tei.css" alternate="no" title="TEI générique"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="theme/author-delacroix.css"  alternate="yes" title="Delacroix (sans notes)"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lettre de Joséphine de Forget à Eugène Delacroix, 27 juillet [1845]</title>
        <author key="Forget, Joséphine de (1802-1886)"/>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Centre André Chastel — ObTiC</edition>
        <respStmt>
          <resp>Transcription</resp>
          <name>Gaëlle Lafage</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Annotation</resp>
          <name>Gaëlle Lafage</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Corrections</resp>
          <name>Catherine Gros</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Sorbonne Université, Centre André Chastel</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.fr"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title type="main">Correspondance d'Eugène Delacroix</title>
        <title type="sub">Correspondance avec Joséphine de Forget</title>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <country>France</country>
            <settlement>Créteil</settlement>
            <institution>Archives départementales du Val-de-Marne</institution>

            <idno>2 J 187, pièce 19</idno>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc form="letter">
              <supportDesc>
                <extent>
                  <measure unit="page" quantity="5"/>
                </extent>
              </supportDesc>
            </objectDesc>

          </physDesc>

        </msDesc>

      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="Forget, Joséphine de (1802-1886)"/>
          <date when="1845-07-27"/>

        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)"/>
        </correspAction>

      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>


      <p>
        <pb n="1" xml:id="p1"/> Enfin, <persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)">mon
          ami</persName>, j’ai reçu des nouvelles de ton arrivée <placeName key="Paris, Eaux-Bonnes"
          >aux eaux</placeName><note place="bottom">Delacroix était parti soigner ses problèmes de
          gorge et de larynx aux Eaux-Bonnes. Il y resta environ un mois.</note> ! J’en suis bien
        heureuse car on est toujours inquiet lorsqu’on est éloigné de ses amis, et au milieu de tes
        tribulations de voyage, tu ne me parles pas de ta santé ? J’espère que ces eaux vont te
        faire beaucoup de bien ; mais consulte le médecin et si elles te sont salutaires, restes-y
        le temps nécessaire. Tu as dû être bien heureux d’embrasser <persName
          key="Delacroix, Charles Henry (1779-1845)">ton bon frère</persName><note place="bottom">Le
          frère de Delacroix vivait alors à Bordeaux. Le peintre profita donc de son voyage aux
          Eaux-Bonnes pour séjourner quelques jours chez son frère qu’il ne voyait que très
          rarement.</note> ? Mais je comprends son chagrin de ton silence et de ton indifférence
        apparente : tu aimes, <persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)">mon pauvre
          ami</persName>, avec ton excellent cœur, mais aussi avec ton imagination d’artiste,
        c’est-à-dire qu’elle te fait négliger de témoigner ton affection à ceux qui t’aiment et qui
        en souffrent cruellement ! Moi j’en ai été découragée bien souvent, et il faut que je sois
        bien convaincue de ta tendresse, pour <hi rend="u">tenir ferme</hi> comme je le fais avec
        toi ! Cependant, je dois aujourd’hui te rendre justice, tu as été bien exact à me donner de
        tes nouvelles et j’en suis reconnaissante, car je souffre de ton absence, <persName
          key="Delacroix, Eugène (1798-1863)">mon pauvre ami</persName> ; combien j’aurais été
        heureuse de te suivre dans <pb n="2" xml:id="p2"/> tes excursions, que nos promenades
        seraient ravissantes ensemble dans ce beau pays que tu habites ! Oh <persName
          key="Delacroix, Eugène (1798-1863)">mon pauvre ami</persName>, le sort est quelques fois
        bien cruel envers nous ! Au lieu d’être auprès de toi, j’en suis réduite à mes promenades à
          <placeName key="France, Ville-d'Avray">Ville d’Avray</placeName>, que tu retrouveras bien
        affreux lorsque tu sortiras de tes montagnes et de tes précipices.</p>
      <p>J’ai lu hier dans mon journal que tu étais dans <placeName key="France, Berry">le
          Berry</placeName> chez <persName key="Sand, George (1804-1876)">George Sand</persName> et
        que le gouvernement avait acheté ton <rs type="work" key="La Mort de Marc-Aurèle (J281)"
          >Marc-Aurèle</rs> ; voilà comme on écrit l’histoire<note place="bottom"><hi rend="it">Le
            Constitutionnel</hi> du 26 juillet avait en effet fait paraître un article sur le Salon
          dans lequel est mentionné l’achat du <hi rend="it">Marc-Aurèle</hi> (voir note suivante)
          et le séjour de Delacroix chez George Sand dans le Berry. Pourtant le peintre ne rendit
          pas visite à son amie cet été là, mais prenait les eaux dans les Pyrénées pour sa
          santé.</note>… Mais les <persName key="Vieillard, Narcisse (1791-1857)"
          >Vieillard</persName>, que j’ai vus jeudi dernier, m’ont dit que ton <rs type="work"
          key="Le Sultan du Maroc et son entourage (J370)">tableau d’Alger</rs> venait d’être
          acheté<note place="bottom">L’État avait d’abord acheté au Salon <ref
            target="https://www.mba-lyon.fr/fr/fiche-oeuvre/dernieres-paroles-de-lempereur-marc-aurele"
            >Marc-Aurèle</ref> (Lyon, Musée des Beaux-Arts), mais Delacroix demanda le 30 juin dans
            <ref type="letter" target="../CAC_ED_bnf-man-naf24019-f192">une lettre à Cavé</ref> de
          le remplacer par <hi rend="it">le</hi>
          <ref
            target="https://musees-occitanie.fr/oeuvre/moulay-abd-er-rahman-sultan-du-maroc-sortant-de-son-palais-de-meknes/"
            >Sultan du Maroc</ref> (Toulouse, Musée des Augustins), qui avait été exposé en même
          temps au Salon. Son <hi rend="it">Marc Aurèle</hi> ne fut acheté par l’État qu’en
          1858.</note>. Je crois que tu ne m’en avais pas parlé, j’en suis enchantée, <persName
          key="Delacroix, Eugène (1798-1863)">mon ami</persName>. Ces bons <persName
          key="Vieillard, Narcisse (1791-1857)"><persName
            key="Vieillard, Eliza Caroline Huet, épouse (1797-1847)">Vieillard</persName></persName>
        sont décidés à voyager et à aller, non pas à <placeName key="France, Trouville"
          >Trouville</placeName>, mais à <placeName key="France, Touques">Touques</placeName>, qui
        est un mauvais petit village à la porte de <placeName key="France, Trouville"
          >Trouville</placeName>. Quelle idée bizarre ! mais le médecin a défendu l’air de la mer
        aux nerfs agités de <persName key="Vieillard, Eliza Caroline Huet, épouse (1797-1847)">Mme
          Vieillard</persName>. Tu ferais bien d’écrire à <persName
          key="Vieillard, Narcisse (1791-1857)">son mari</persName> avant son départ ; aussitôt
        après ta dernière visite chez eux, celui-ci avait couru chez toi pour t’inviter à dîner,
        lorsqu’on lui dit que tu étais parti pour ton grand voyage, ils m’ont demandé <pb n="3"
          xml:id="p3"/> souvent et avec intérêt de tes nouvelles, car on t’aime, <persName
          key="Delacroix, Eugène (1798-1863)">mon ami</persName>, malgré tes crimes de
        lèse-amitié !</p>
      <p>Il faut que je te félicite du luxe de <placeName
          key="France, Paris, rue Notre-Dame-de-Lorette, 54">tes appartements</placeName>, car je
        les ai vus et admirés, <persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)">mon ami</persName><note
          place="bottom">Delacroix faisait aménager l’appartement qu’il avait pris au 54, rue
          Notre-Dame-de-Lorette.</note> ! Oui vraiment, j’ai été chez toi, j’ai vu ton ouvrière, et
        j’ai causé longtemps avec ta gouvernante. Voilà pourquoi : tu m’avais envoyé le jour de ton
        départ la mesure de ta portière, dont je dois faire la tapisserie, mais elle se ressentait
        de l’agitation de tes esprits… Elle n’était pas exacte, et comme j’étais fort préoccupée de
        l’idée de commencer ma tapisserie j’ai été quelques jours après en voiture, et munie d’un
        mètre, d’un crayon et du papier, dans <placeName
          key="France, Paris, rue Notre-Dame-de-Lorette, 54">ton domicile</placeName>, <persName
          key="Delacroix, Eugène (1798-1863)">mon ami</persName>, où je suis arrivée le cœur bien
        gros, puisque tu n’y étais pas ; cependant, c’est avec plaisir, que j’ai visité ta chambre,
        la petite pièce à côté, car ta gouvernante m’a fait les honneurs de chez toi à merveille :
        tout cela est vraiment charmant, les papiers, les étoffes sont très jolies, de très bon
        goût, ton ouvrière travaillait, et j’ai pris avec elle toutes mes mesures, je vais donc
        commencer mes bordures de tapisseries, qui seront fort belles.</p>
      <p>
        <pb n="4" xml:id="p4"/> Le lendemain de ce jour, <persName
          key="Gaultron, Hippolyte (après 1805-1878)">M. Gaultron</persName> et ton architecte
        devaient venir faire l’état des lieux. <persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)">Mon
          ami</persName>, quand pourrais-je donc t’embrasser dans ce charmant petit appartement, mon
        Dieu ! quel beau et heureux jour que celui-là !! Cependant, je t’engage, <persName
          key="Delacroix, Eugène (1798-1863)">mon chéri</persName>, de prendre les eaux le temps
        nécessaire pour ta santé, surtout si elles te font du bien, il vaut mieux rester quelques
        jours de plus et faire une bonne provision de santé pour cet hiver. Aussitôt que tu auras
        reçu ma lettre, réponds-moi, parle-moi de ta santé, avec détail des personnes que tu vois,
        puisqu’il faut deviser… de tes projets. Lorsque tu verras <persName
          key="Delacroix, Charles Henry (1779-1845)">ton frère</persName> tu lui diras combien j’ai
        été reconnaissante de son bon souvenir. Est-ce qu’il compte rester à <placeName
          key="France, Bordeaux">Bordeaux</placeName>, ne viendra-t-il pas encore à <placeName
          key="France, Paris">Paris</placeName> ? Il est triste de vivre ainsi loin d’un seul ami,
        d’un seul frère ?</p>
      <p>Adieu, <persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)">bon cher ami</persName>, je pense bien
        souvent à toi, mon cœur est sans cesse avec toi, mais cela ne suffit pas, et je serai bien
        heureuse lorsque tu nous reviendras. Mille compliments de la part de <persName
          key="Querelles, Hortense de (1812-1851)">Mme de Querelles</persName>, elle se porte assez
        bien, <persName key="Querelles, Richard de (1811-1846)">son mari</persName>
        <pb n="5" xml:id="p5"/> est toujours à <placeName>Nancy</placeName> auprès de son père qui
        se meurt !</p>
      <closer>
        <salute>Adieu encore une fois, je t’envoie mes caresses et mille bonnes tendresses.</salute>
        <signed><persName key="Forget, Joséphine de (1802-1886)">Consuelo</persName></signed>
        <dateline>Ce <date when="1845-07-27">dimanche 27 juillet</date>.</dateline>
      </closer>
    </body>
  </text>
</TEI>
