<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://edelacroix.github.io/schema/delacroix.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="theme/lettre.xsl"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://oeuvres.github.io/teinte/author-tei.css" alternate="no" title="TEI générique"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="theme/author-delacroix.css"  alternate="yes" title="Delacroix (sans notes)"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lettre d’Eugène Delacroix à Joséphine de Forget, [vers 1844 ?]</title>
        <author key="Delacroix, Eugène (1798-1863)"/>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Centre André Chastel — ObTiC</edition>
        <respStmt>
          <resp>Transcription</resp>
          <name>Gaëlle Lafage (d’après Joubin)</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Annotation</resp>
          <name>Gaëlle Lafage</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Corrections</resp>
          <name>Catherine Gros</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Sorbonne Université, Centre André Chastel</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.fr"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title type="main">Correspondance d'Eugène Delacroix</title>

      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <country/>
            <settlement/>
            <institution/>


          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc form="letter">
              <supportDesc>
                <extent>
                  <measure/>
                </extent>
              </supportDesc>
            </objectDesc>

          </physDesc>
          <history>
            <provenance>Lettre passée en vente chez Thierry Bodin, juillet 2004, 110e catalogue,
              n°94 ; puis chez Anaf, Jalenques, Martinon et Vassy le 22 septembre 2017, lot 91
            </provenance>
          </history>
        </msDesc>
        <listBibl>
          <bibl>Joubin, II, p. 185-186</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)"/>
          <date notBefore="1844"/>

        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="Forget, Joséphine de (1802-1886)"/>
        </correspAction>

      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>



      <opener>
        <dateline><placeName key="France, Champrosay">Champrosay</placeName>, lundi<note
            place="bottom">Cette lettre a été datée par Joubin du 15 juillet 1844, mais rien dans la
            lettre ne permet d’avancer cette date précise. Elle est passée en vente en 2017 avec
              <ref type="letter" target="CAC_ED_huyghe-1964-p536">une lettre de Joséphine de
              Forget</ref>, alors considérée comme la réponse à celle-ci, mais que nous proposons de
            dater du 27 septembre 1840. De plus, la lettre de Joséphine de Forget ne semble pas être
            la réponse à celle-ci. L’allusion de Delacroix à son propriétaire à Champrosay auquel il
            voulait louer une pièce de plus pourrait faire penser à l’été 1844, année durant
            laquelle Delacroix commença à louer une habitation dans le village. Toutefois, elle
            pourrait également être postérieure.</note></dateline>
        <salute><persName key="Forget, Joséphine de (1802-1886)">Bonne chérie</persName>,</salute>
      </opener>


      <p>Je veux vous envoyer un petit mot de tendresse avant mon retour. Je n’ai rien changé à mes
        projets et coucherai à <placeName key="France, Paris">Paris</placeName>, mardi soir. Je vous
        ai quittée l’autre jour dans une disposition si maussade que vous avez dû en avoir du
        chagrin. Pardonne-moi donc, <persName key="Forget, Joséphine de (1802-1886)">chère
          amie</persName>. J’ai reconnu ma bêtise et surtout combien il était ridicule, pour un
        motif aussi frivole et pour un accident aussi facile à réparer, de gâter tout le plaisir que
        nous avions ensemble. Il y a des moments où je ne vois pas du tout les choses comme elles
        sont. Cette nuit, entre autres, je me suis réveillé avec la plus mauvaise impression du
        monde. Je croyais tout perdu, je me regardais comme la dernière des ganaches et me voyais
        sur le point de me jeter à la rivière. Heureusement que la raison est revenue avec le jour.
        De même avant-hier et hier, je me suis représenté comme j’avais été stupide. Gronde-moi et
        traite-moi comme je le mérite.</p>
      <p>Après-demain, <persName key="Forget, Joséphine de (1802-1886)">bonne chérie</persName>,
        nous dînerons ensemble et je te demanderai pardon physiquement et moralement. Ces peu de
        jours m’auront fait du bien. Le temps est très beau et n’est pas trop chaud. J’espère que je
        finirai mon affaire avec mon propriétaire et que je gagnerai une petite pièce de plus qui me
        donnera une vue charmante. J’ai pris mon homme véritablement au vol.</p>


      <closer>
        <salute>Adieu, <persName key="Forget, Joséphine de (1802-1886)">bonne chérie</persName> ;
          ceci est pour l’acquit de ma conscience. Tu l’aurais eu hier si je n’avais été dérangé au
          moment de t’écrire. Ensuite l’heure de la poste était passée. Adieu encore. Pardonne-moi,
            <persName key="Forget, Joséphine de (1802-1886)">chère amie</persName>, et aime-moi bien
          comme je t’aime et t’embrasse mille fois.</salute>
      </closer>

    </body>
  </text>
</TEI>
