<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://edelacroix.github.io/schema/delacroix.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="theme/lettre.xsl"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://oeuvres.github.io/teinte/author-tei.css" alternate="no" title="TEI générique"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="theme/author-delacroix.css"  alternate="yes" title="Delacroix (sans notes)"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lettre d’Eugène Delacroix à Augustin Varcollier, 12 juillet 1855</title>
        <author key="Delacroix, Eugène (1798-1863)"/>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Centre André Chastel — ObTiC</edition>
        <respStmt>
          <resp>Transcription</resp>
          <name>Baptiste Dumas-Piro</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Annotation</resp>
          <name>Baptiste Dumas-Piro</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Corrections</resp>
          <name>Gaëlle Lafage</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Sorbonne Université, Centre André Chastel</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.fr"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title type="main">Correspondance d’Eugène Delacroix</title>
        <title type="sub">La nature (Champrosay ; Dieppe, etc.)</title>

      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <country>France</country>
            <settlement>Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque de l’INHA</institution>

            <idno>Aut126-39-1627</idno>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc form="letter">
              <supportDesc>
                <extent>
                  <measure unit="page" quantity="4"/>
                </extent>
              </supportDesc>
            </objectDesc>

          </physDesc>

        </msDesc>

      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)"/>
          <date when="1855-07-12"/>
          <placeName>Champrosay</placeName>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="Varcollier, Augustin (1795-1882)"/>
        </correspAction>

      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>



      <opener>
        <dateline>
          <pb n="1" xml:id="p1"/>
          <hi rend="it">(d’une autre main :)</hi>
          <date when="1855-07-12">12 juillet 1855</date>.</dateline>
        <address>
          <addrLine><placeName key="France, Champrosay">Champrosay</placeName> par
            Draveil</addrLine>
          <addrLine>Seine et Oise.</addrLine>
        </address>
        <salute><persName key="Varcollier, Augustin (1795-1882)">Mon cher ami</persName><note
            place="bottom">Augustin Varcollier (1795-1882) était chef de la division des beaux-arts
            de la préfecture du département de la Seine. Ils ont pu se rencontrer à l’occasion de la
            commande à Delacroix d’une peinture murale pour l’une des chapelles d’angles de l’église
            Saint-Denys-du-Saint-Sacrement ; suite à de longues tractations, il réalisa une <hi
              rend="it">Pietà</hi> (J564) pour la chapelle Sainte-Geneviève. Si les premières
            lettres à Varcollier, datées des années 1840, s’inscrivent dans une relation
            professionnelle, à compter de la décennie suivante de nombreuses lettres prennent une
            tournure plus personnelle.</note>,</salute>
      </opener>


      <p>je remplis bien tard la promesse que je vous avais faite de vous écrire. Je n’ai pas été
        comme à mon ordinaire, mais quand je me réfugie dans mes pénates campagnardes, éloigné
        complètement des affaires et des ennuis de <placeName key="France, Paris">Paris</placeName>.
        J’ai été au contraire dérangé à tout moment et je suis dans ce moment même m’apprêtant pour
        un petit voyage aux environs qui me prendra encore huit jours. Le temps qui était magnifique
        est devenu affreux et contrarie cruellement mes projets ; mais nous ne faisons autre chose
        dans ce monde qui trouve des déceptions là où nous attendions du plaisir. <pb n="2"
          xml:id="p2"/> A travers mes allées et venues j’ai trouvé le moyen de travailler un peu :
        j’ai des voisins qui ne sont pas importuns et qui me prennent quand je viens. De mes
        fenêtres je vois <placeName key="France, Fromont">l’habitation</placeName> d’<persName
          key="Halévy, Fromental (1799-1862)">Halevy</persName><note place="bottom">Fromental Halévy
          (1799-1862), compositeur et ami de Delacroix. Il fit l’acquisition en août 1853 de la
          propriété de Fromont, près de Champrosay, mais des problèmes de santé l’obligèrent à
          s’installer à Nice en 1861.</note> que j’ai vu aussi de temps en temps, mais c’est une
        affaire : il faut traverser la rivière pour aller le voir et une certaine distance qui était
        particulièrement incommode pendant les derniers jours de chaleur. Il est lui-même fort
        dérangé et obligé à tout instant de venir à <placeName key="France, Paris"
        >Paris</placeName>, mais je crois qu’il n’a pas au même degré que moi les vertus champêtres
        et cette vie de mouvement lui convient. Moi, je voudrais vivre dans l’immobilité. J’ai
        toujours envié la situation du grand lama qui ne bouge jamais et qui ne rend ses oracles
        qu’en remuant le sourcil. J’étais né pour être un savant ou un bénédic <pb n="3" xml:id="p3"
        />tin enfoncé dans les bouquins et ne quittant jamais son cabinet. Le sort m’a donné une
        profession qui exige des soins matériels et des mouvements continuels. Encore si j’étais un
        rimeur, un faiseur de tragédies, je n’aurais besoin ni de mes échelles, ni de mes modèles et
        surtout je n’aurais pas de palette à nettoyer. Enfin comme il faut voir aussi les bons côtés
        et que j’aime au demeurant cette pauvre peinture qui me martyrise quelquefois, je me console
        en pensant aux ennuis qui accablent tous les hommes. Que je voudrais, <persName
          key="Varcollier, Augustin (1795-1882)">mon cher ami</persName>, ne vous [faire] voir que
        ceux que je ressens dans l’exercice de cet art adorable<note place="bottom">Il est probable
          que Delacroix ait oublié le mot « faire », sa phrase étant difficilement compréhensible.
          Il renverrait dans ce cas aux ennuis que lui causent sa peinture.</note> ! Votre vie
        entière et votre mérite devaient vous conduire à un port sûr et agréable. Dites-moi quelques
        mots si vous en avez le temps avant huit jours. Je reviens ici au bout de ce terme pour
        faire mes paquets et je retourne aussitôt à <placeName key="France, Paris"
        >Paris</placeName>, où je ne tarderai pas à <pb n="4" xml:id="p4"/> vous voir. Nous referons
        une de ces innocentes parties dans lesquelles on a le temps de dire bien des choses.</p>
      <p>Je fais des vœux bien sincères pour vous voir dans ce calme et ce bonheur rare et permis
        après une vie occupée comme la vôtre. Je voudrais qu’en nous voyant de temps en temps, nous
        adoucissions le présent en nous rappelant le passé et en parlant des belles choses.</p>


      <closer>
        <salute>Adieu, <persName key="Varcollier, Augustin (1795-1882)">mon cher ami</persName>,
          recevez de nouvelles assurances de mon dévouement.</salute>
        <signed><persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)">Eug. Delacroix</persName></signed>
      </closer>

    </body>
  </text>
</TEI>
