<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://edelacroix.github.io/schema/delacroix.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="theme/lettre.xsl"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://oeuvres.github.io/teinte/author-tei.css" alternate="no" title="TEI générique"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="theme/author-delacroix.css"  alternate="yes" title="Delacroix (sans notes)"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lettre d’Eugène Delacroix à Joséphine de Forget, 10 septembre [1849]</title>
        <author key="Delacroix, Eugène (1798-1863)"/>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Centre André Chastel — ObTiC</edition>
        <respStmt>
          <resp>Transcription</resp>
          <name>Gaëlle Lafage</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Annotation</resp>
          <name>Gaëlle Lafage</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Corrections</resp>
          <name>Catherine Gros</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Sorbonne Université, Centre André Chastel</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.fr"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title type="main">Correspondance d'Eugène Delacroix</title>
        <title type="sub">Correspondance avec Joséphine de Forget</title>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <country>France</country>
            <settlement>Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque de l’INHA</institution>

            <idno>Autographes 120, 1398 (4e)2</idno>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc form="letter">
              <supportDesc>
                <extent>
                  <measure unit="page" quantity="4"/>
                </extent>
              </supportDesc>
            </objectDesc>

          </physDesc>
          <history>
            <provenance>Collection Claude Roger-Marx, achat en 2003</provenance>
          </history>
        </msDesc>
        <listBibl>
          <bibl>Escholier, <hi rend="it">Eugène Delacroix et sa « consolatrice »</hi>, 1932,
            p. 145-146</bibl>
          <bibl>Joubin, II, p. 396-397</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)"/>
          <date when="1849-09-10"/>
          <placeName key="France, Champrosay"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="Forget, Joséphine de (1802-1886)"/>
        </correspAction>

      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>



      <opener>
        <address>
          <addrLine>
            <pb n="1" xml:id="p1"/>
            <persName key="Forget, Joséphine de (1802-1886)">Madame la baronne de Forget</persName>,
              <placeName key="France, Paris, rue de La Rochefoucauld, 19">rue de La Rochefoucauld
              19, Paris</placeName></addrLine>
        </address>
        <stamp><placeName key="France, Paris">Paris</placeName>
          <date when="1849-09-10">10 septembre 1849</date></stamp>
        <dateline>
          <pb n="2" xml:id="p2"/>
          <placeName key="France, Champrosay">Champrosay</placeName>, <date when="1849-09-10">10
            septembre</date></dateline>
        <salute><persName key="Forget, Joséphine de (1802-1886)">Bonjour bonne
          amie</persName>,</salute>
      </opener>


      <p>je t’écris un peu souffrant de toutes sortes de petites choses qui heureusement ne viennent
        que par accès et s’en vont avec des soins. Je suis aussi un peu ennuyé de l’incertitude où
        je suis relativement à <rs type="work" key="chapelle des Saints-Anges, église Saint-Sulpice"
          >mes peintures de Saint-Sulpice</rs><note place="bottom">Il y eut plusieurs difficultés au
          départ dans le choix du sujet et dans l’attribution de la chapelle à Delacroix. Le
          28 avril 1849, le ministre de l’Intérieur adressa une lettre à Charles Blanc annonçant que
          Delacroix était chargé de décorer la chapelle des fonts baptismaux de l’église
          Saint-Sulpice, la première du côté nord, en face de la chapelle qui lui fut finalement
          attribuée (voir Spector, <hi rend="it">The Murals of Eugène Delacroix at Saint
            Sulpice</hi>, 1967, p. 95-96). Le 1<hi rend="sup">er</hi> septembre, l’architecte Victor
          Baltard, directeur des travaux de la Ville, écrivit à Delacroix qu’il devait changer les
          sujets prévus pour la chapelle, car elle était consacrée à saint Sulpice, le patron de la
          paroisse, « bien que la cuve des fonts y soit placée » (lettre conservée au Musée
          Delacroix, MD 1997-7 ; citée dans Hannoosh, <hi rend="it">Journal</hi>, 2009, t. I,
          p. 458, note 253). Il y avait donc encore une confusion dans l’attribution de la chapelle.
          Ainsi, le 6 septembre, Delacroix revint discuter avec le curé de Saint-Sulpice (<hi
            rend="it">Ibid.</hi>, p. 458). Finalement, le peintre fut chargé de décorer la première
          chapelle, côté sud en entrant dans la nef et le 2 octobre, il fut résolu avec le curé et
          son vicaire que le décor serait consacré aux saints Anges gardiens (<hi rend="it"
            >Ibid.</hi>, p. 461).</note>. Je voudrais bien être arrêté là-dessus : l’incertitude est
        toujours une chose insupportable. Comment vas-tu ? Écris-moi cela. Je t’ai quittée tout
        triste l’autre fois<note place="bottom">Delacroix était revenu à Paris le 5 septembre pour
          l’enterrement de Daniel Wilson, collectionneur qui possédait la <hi rend="it">Mort de
            Sadanapale</hi>.</note> et je crois, <persName key="Forget, Joséphine de (1802-1886)"
          >bonne amie</persName>, que tu ne l’étais guère moins. Heureusement que tu ne rentrais pas
        chez toi et quoique ta soirée ne dût peut-être pas être très amusante, du moins c’était une
        distraction. Du reste, le calme dont je jouis ici me repose beaucoup. Les huit derniers
        jours ont <pb n="3" xml:id="p3"/> été pour moi bien tristes et bien fatigants<note
          place="bottom">Le 1<hi rend="sup">er</hi> septembre, il s’était rendu chez Wilson qui
          était mourant <ref type="letter" target="CAC_ED_piron-p522.xml">(voir la lettre précédente
            à J. de Forget écrite le 4 septembre)</ref> Le peintre fut également triste d’y
          découvrir son tableau, <hi rend="it">La Mort de Sardanapale</hi> en mauvais état ; il note
          dans son journal : « Déjeuner aussi triste que le souper de la veille en face de mon
          pauvre tableau dont le sort va être je ne sais quoi et dont l’état pour le moment est
          déplorable : la toile détendue ; la couture du bas fendue dans toute la longueur et
          retenue çà et là par des points de couture » (Hannoosh, 2009, p. 457).</note> et j’ai
        besoin d’être un peu tranquille. Hier après diner j’avais été faire une promenade de l’autre
        côté de l’eau. J’ai été pris par la pluie et heureusement, j’ai pu me fourrer sous une haie
        qui m’a garanti du plus gros. Cela s’est trouvé d’autant plus à propos que j’avais un
        commencement de rhume qui, j’espère, grâce à mes précautions ne sera rien. Au milieu des
        tristesses inséparables de toute espèce d’existence, rends bien grâce au destin, <persName
          key="Forget, Joséphine de (1802-1886)">chère amie</persName>, d’avoir une bonne santé : tu
        ne saurais croire quel voile triste des souffrances, même légères, jette sur tout et combien
        cela empêche tous les projets et toutes les jouissances. Je suis heureux de te voir cette
        heureuse disposition qui me fait espérer que tu seras encore forte <pb n="4" xml:id="p4"/>
        et gaillarde quand je serai un vieux imbécile tout lardé de douleurs de toute espèce. Si
        alors tu ne me trouves pas trop insupportable, tu me consoleras un peu ou plutôt, tu seras
        probablement ma seule consolation. Tu apprendras peut-être à faire la tisane et de ta main,
        elle me semblera meilleure.</p>
      <p>J’espère en attendant cet avenir peu gai que notre voisinage cet hiver nous procurera
        quelques bons moments et d’ici là aussi pendant mes retours à <placeName key="France, Paris"
          >Paris</placeName>.</p>


      <closer>
        <salute>Adieu, <persName key="Forget, Joséphine de (1802-1886)">bonne et chère</persName>,
          dis-moi comment tu vas et reçois mes tendresses de cœur.</salute>
        <signed><persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)">Eug. D</persName></signed>
      </closer>

    </body>
  </text>
</TEI>
