<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://edelacroix.github.io/schema/delacroix.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="theme/lettre.xsl"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://oeuvres.github.io/teinte/author-tei.css" alternate="no" title="TEI générique"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="theme/author-delacroix.css"  alternate="yes" title="Delacroix (sans notes)"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lettre d’Eugène Delacroix à Joséphine de Forget, 2 septembre 1854</title>
        <author key="Delacroix, Eugène (1798-1863)"/>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Centre André Chastel — ObTiC</edition>
        <respStmt>
          <resp>Transcription</resp>
          <name>Gaëlle Lafage</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Annotation</resp>
          <name>Gaëlle Lafage</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Corrections</resp>
          <name>Catherine Gros</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Sorbonne Université, Centre André Chastel</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.fr"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title type="main">Correspondance d’Eugène Delacroix</title>
        <title type="sub">Correspondance avec Joséphine de Forget</title>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <country/>
            <settlement/>
            <institution/>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc form="letter">
              <supportDesc>
                <extent>
                  <measure/>
                </extent>
              </supportDesc>
            </objectDesc>

          </physDesc>

        </msDesc>
        <listBibl>
          <bibl>Piron, <hi rend="it">Eugène Delacroix, sa vie et ses œuvres</hi>, 1865, p. 530-531
            (éd. partielle)</bibl>
          <bibl>Joubin, III, p. 226-227 (éd. partielle)</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)"/>
          <date when="1854-09-02"/>
          <placeName key="France, Dieppe"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="Forget, Joséphine de (1802-1886)"/>
        </correspAction>

      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>



      <opener>
        <dateline><placeName key="France, Dieppe">Dieppe</placeName>, <date when="1854-09-02">2
            septembre 1854</date></dateline>
        <salute><persName key="Forget, Joséphine de (1802-1886)">Chère amie</persName>,</salute>
      </opener>


      <p>Je vous remercie beaucoup de m’avoir répondu aussi exactement<note place="bottom">Delacroix
          avait écrit <ref type="letter" target="CAC_ED_inha-aut098-17-08.xml">une lettre le 25 août
            à Joséphine de Forget</ref> pour l’informer de son arrivée à Dieppe et lui donner son
          adresse. Toutefois, nous ne connaissons pas la réponse de son amie.</note> : je ne
        méritais pas cette attention ; mais j’étais en l’air pour ainsi dire et dans la situation
        d’esprit où je me trouve presque toujours quand j’arrive dans un endroit : c’est
        ordinairement le moment où je m’ennuie le plus, et cet ennui me prend tellement à la gorge
        qu’il me rend incapable de dessiner, d’écrire et presque de remuer : je voudrais pour ainsi
        dire rester couché toute la journée. Je m’ennuie horriblement de ne rien faire, et cependant
        je ne peux rien faire pour sortir de cette torpeur. Le roman de <persName
          key="Dumas, Alexandre (1802-1870)">Dumas</persName> que j’ai loué m’a distrait d’abord, et
        ensuite les parties insupportables qu’il mêle aux endroits amusants m’ont fait chérir les
        distractions que je pouvais trouver tout seul, et à présent je suis intéressé quand je
        travaille, et je ne m’ennuie pas quand je ne fais rien. Les journées se trouvent remplies
        doucement, et le matin je recommence avec un nouveau plaisir. Je me lève de très-bonne
        heure, preuve que je ne trouve pas le temps long et que je ne suis pas embarrassé de ma
        journée. J’ai trouvé par hasard une ressource précieuse, pour certains moments, dans la
        rencontre que j’ai faite sur la plage de <persName key="Chenavard, Paul (1807-1895)">mon
          camarade Chenavard</persName>, le peintre. C’est un homme de beaucoup d’esprit et qui a
        une vraie conversation. Nous n’abusons pas l’un de l’autre, et cela renouvelle les
        sensations. <placeName key="France, Dieppe">Cet endroit</placeName> offre toutes sortes de
        ressources ; comme cette ville est grande comme la main, vous êtes tout de suite dans la
        campagne et il y a des environs charmants : je ne parle pas de la mer et du mouvement des
        navires, qui est la grande affaire<note place="bottom">Dans son journal, Delacroix nota ses
          impressions et ses activités durant son séjour à Dieppe qui dura près d’un mois (Hannoosh,
          2009, p. 810-843). Il dessina la mer, les bateaux et la campagne dans un carnet
          aujourd’hui conservé au Rijksmuseum d’Amsterdam (RP-T-1968-85) : <ref
            target="http://hdl.handle.net/10934/RM0001.COLLECT.314186"
            >http://hdl.handle.net/10934/RM0001.COLLECT.314186</ref>
        </note>. En outre, on trouve tout ce qu’on veut comme dans une grande ville, et vous voyez
        qu’on peut aussi se tenir à l’écart et ne pas se laisser dévorer par les inutiles ; point
        d’affaires pour couronner le tout, point de visites à rendre, point d’obligation d’aucune
        espèce. Voilà, pour quelque temps au moins, une bonne manière de passer ses instants pour un
        homme qui veut se reposer sans s’ennuyer.</p>
      <p>Je calcule toujours que je reviendrai vers le 20, etc.</p>


      <closer>
        <signed><persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)">E. Delacroix</persName></signed>
        <address>
          <addrLine>Toujours <placeName key="France, Dieppe, quai Duquesne, 6">quai Duquesne,
              n°6</placeName></addrLine>
        </address>
      </closer>

    </body>
  </text>
</TEI>
