<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://edelacroix.github.io/schema/delacroix.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="theme/lettre.xsl"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://oeuvres.github.io/teinte/author-tei.css" alternate="no" title="TEI générique"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="theme/author-delacroix.css"  alternate="yes" title="Delacroix (sans notes)"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lettre d’Eugène Delacroix à Augustin Varcollier, 7 mai 1852</title>
        <author key="Delacroix, Eugène (1798-1863)"/>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Centre André Chastel — ObTiC</edition>
        <respStmt>
          <resp>Transcription</resp>
          <name>Baptiste Dumas-Piro</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Annotation</resp>
          <name>Baptiste Dumas-Piro</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Corrections</resp>
          <name>Gaëlle Lafage</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Sorbonne Université, Centre André Chastel</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.fr"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title type="main">Correspondance d’Eugène Delacroix</title>
        <title type="sub">Le conseil municipal de Paris</title>
        <title type="sub">La nature (Champrosay ; Dieppe, etc.)</title>

      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <country>France</country>
            <settlement>Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque de l’INHA</institution>

            <idno>Aut126-39-1626</idno>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc form="letter">
              <supportDesc>
                <extent>
                  <measure unit="page" quantity="4"/>
                </extent>
              </supportDesc>
            </objectDesc>

          </physDesc>

        </msDesc>

      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)"/>
          <date when="1852-05-07"/>
          <placeName>Champrosay</placeName>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="Varcollier, Augustin (1795-1882)"/>
        </correspAction>

      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>



      <opener>
        <dateline>
          <pb n="1" xml:id="p1"/>
          <date when="1852-05-07">7 mai 1852</date></dateline>
        <placeName key="France, Champrosay">Champrosay</placeName>
        <salute><persName key="Varcollier, Augustin (1795-1882)">Mon cher ami</persName><note
            place="bottom">Augustin Varcollier (1795-1882) était chef de la division des beaux-arts
            de la préfecture du département de la Seine. Ils ont pu se rencontrer à l’occasion de la
            commande à Delacroix d’une peinture murale pour l’une des chapelles d’angles de l’église
            Saint-Denys-du-Saint-Sacrement ; suite à de longues tractations, il réalisa une <hi
              rend="it">Pietà</hi> (J564) pour la chapelle Sainte-Geneviève. Si les premières
            lettres à Varcollier, datées des années 1840, s’inscrivent dans une relation
            professionnelle, à compter de la décennie suivante de nombreuses lettres prennent une
            tournure plus personnelle.</note>,</salute>
      </opener>


      <p>je remplis avec plaisir la promesse que je vous ai faite de vous écrire quelques mots de
          <placeName key="France, Champrosay">mon ermitage</placeName>. Je n’ai qu’un regret, c’est
        de le faire trop tard pour que je ne puisse avoir votre réponse puisque je serai demain à
          <placeName key="France, Paris">Paris</placeName>. Cependant, comme selon toute apparence,
        je reviendrai ici après vous avoir vu à l’<placeName key="France, Paris, Hôtel de Ville"
          >Hôtel de Ville</placeName>, ne fut-ce que pour un jour ou deux, peut-être qu’une bonne
        pensée vous portera à me faire raison à votre tour et à m’envoyer quelques lignes. Ô <hi
          rend="u"><hi rend="it">fortunatos nimium</hi></hi>. Je vous fais grâce du reste, mais
        voilà la pensée qui ne me quitte guère quand je passe quelques jours dans <placeName
          key="France, Champrosay">cette modeste retraite</placeName>. Heureux le campagnard,
        heureux surtout celui qui aime la médiocrité. Cela a été mon lot en tout temps et si je
        sortais jamais je serais hors de mon élément et de mon caractère : n’allez pas me prendre
        cependant, pour un autre <persName key="Rousseau, Jean-Jacques (1712-1778)"
          >Jean-Jacques</persName><note>Delacroix fait également des développements similaires au
          sujet de la pensée de Rousseau dans son <hi rend="it">Journal</hi> (Hannoosh, <hi
            rend="it">Journal</hi>, p. 691).</note> né dans la bassesse, en rageant d’y être et se
        parant néanmoins de ses guenilles, je ne méprise nullement la richesse mais bien la vanité.
        Tant mieux pour ceux qui ne sont heureux que dans des habitations <pb n="2" xml:id="p2"/>
        magnifiques avec 20 laquais et 10 chevaux dans leurs écuries. S’ils s’amusent de tout cela,
        surtout si les obligations sont lourdes suivant moi que le luxe impose ne les empêche pas
        d’être un peu à eux-mêmes plus qu’aux sottises et surtout aux sots dont ils sont
        nécessairement entourés en plus grand nombre que nous autres gens simples nous ne le sommes,
        si surtout ils ne prennent pas une partie de ce luxe-là dans la poche de quelqu’un ou du
        public, je les félicite et cependant je ne désire pas d’être à leur place. <placeName
          key="France, Champrosay">Champrosay</placeName> qui est un endroit charmant a le défaut
        d’être habité en grande partie par des gens qui ont voiture et mènent à la campagne la vie
        de <placeName key="France, Paris">Paris</placeName>. Cela me gêne un peu pour me promener en
        sabots et quand je n’ai pas fait ma barbe, ce qui est une grande partie de la liberté. Tous
        ces gens dont je vous parle ne manquent pas de vanter les promenades et surtout celle de la
        forêt, mais je dois dire que quoique je passe rarement un jour sans y faire une promenade,
        puisqu’elle touche à ma porte quoique j’habite le pays depuis huit ans, je n’y ai jamais
        rencontré une seule personne, même en voiture. Cependant, ils ont tous une porte qui donne
        sur <pb n="3" xml:id="p3"/> la forêt et aussi une clef des barrières qui ferment les allées
        à voitures. C’est un privilège dont ils sont fiers, mais dont ils n’usent pas. Quelle jolie
        promenade j’y ai fait hier matin ! Je me suis assis au soleil dans un fossé et c’est de là
        que j’avais dû vous écrire. Que d’objets charmants surtout dans cette saison. Le soleil
        doux, la verdure naissante et surtout le chant des oiseaux. Plus tard la forêt est plus
        triste : tout est silencieux. A présent, tous ces êtres ont une voix : l’amour a délié tous
        ces gosiers. Ils le félicitent de leur bonheur, ils querellent peut-être. J’ai dérangé sans
        le vouloir une foule de rendez-vous : à mesure que je marchais le bruit de mes pas faisait
        envoler ces pauvres oiseaux et toujours deux à deux. Quel mystère que tout cela : je ne
        crois pas que les hommes habitués aux divertissement qu’on trouve dans les villes aient plus
        d’idées à la campagne que dans les rues de <placeName key="France, Paris">Paris</placeName>.
        Pour moi je n’en ai guère que là : à <placeName key="France, Paris">Paris</placeName>,
        excepté dans mon atelier où je fais profession d’idées, je végète partout ailleurs.
          <persName key="Rousseau, Jean-Jacques (1712-1778)">L’affreux Rousseau</persName> dit je
        crois quelque part qu’il a besoin d’être entre quatre murs pour penser davantage aux délices
        de la liberté et à l’air des champs. S’il était plus sincère en cela que dans tout le reste,
        ce devait être chez lui l’effet de cette manie <pb n="4" xml:id="p4"/> de contradiction qui
        est le fond de sa nature. Ici, tout intéresse et fait rêver. Je deviendrais un vrai savant
        si j’étais souvent à la campagne en présence de tous ces problèmes posés nettement et sans
        l’intermédiaire des livres. Je n’entame pas ce chapitre de la science et des savants,
        surtout à la fin de ma lettre : ce n’est pas une demie page, c’est un livre que je vous
        enverrais. Je vous avoue que la haine des savants qui m’a toujours possédé et partout me
        prend ici à la gorge et devient mon thème favori. J’ai amassé contre eux des trésors de bile
        et presque de vengeance. Je déteste cette engeance froide et envahissante : ce sont les plus
        sots des hommes et ce qui augmente ma colère c’est qu’ils gouvernent tout. La révolution,
        athée qu’elle est, a tout mis dans les mains de la prétendue science ; quand ils ont
        prononcé suivant les quatre règles, le simple bonheur n’a qu’à se taire. J’ai le nez dessus
        plus que jamais dans mon poste de l’<placeName key="France, Paris, Hôtel de Ville">Hôtel de
          Ville</placeName>, mais je n’ajouterai rien<note place="bottom">Delacroix se vit confier
          en 1851 la commande du plafond du Salon de la Paix à l’Hôtel de Ville auquel il travailla
          de 1852 à 1854. Il est toutefois probable qu’il fasse allusion à sa qualité de conseiller
          municipal ; il avait été nommé par décret en date du 27 décembre 1851. Il est par ailleurs
          probable que cette nomination lui ait permis d’obtenir la commande pour l’Hôtel de Ville,
          même si par le passé il avait déjà satisfait d’autres commandes de la préfecture pour les
          églises parisiennes.</note>. J’envelopperais trop d’ingénieurs, trop d’architectes, trop
        de chimistes dans la proscription. Vous, <persName key="Varcollier, Augustin (1795-1882)"
          >mon cher ami</persName>, qui êtes touché du vrai, vous êtes comme moi j’en suis sûr, mais
        il faut vivre avec tout cela. Que j’aime bien mieux les bêtes ! Avec les oiseaux, les
        lapins, les chiens : que ces professeurs de bon sens, tous silencieux, tous soumis aux
        décrets éternels tout au-dessus de notre vaine et froide connaissance.</p>


      <closer>
        <salute>A demain, je vous embrasse.</salute>
        <signed><persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)">Eug. Delacroix</persName></signed>
      </closer>

    </body>
  </text>
</TEI>
