<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://edelacroix.github.io/schema/delacroix.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="theme/lettre.xsl"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://oeuvres.github.io/teinte/author-tei.css" alternate="no" title="TEI générique"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="theme/author-delacroix.css"  alternate="yes" title="Delacroix (sans notes)"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lettre d’Eugène Delacroix à Jean-Baptiste Pierret, 29 octobre 1820</title>
        <author key="Delacroix, Eugène (1798-1863)"/>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Centre André Chastel — ObTiC</edition>
        <respStmt>
          <resp>Transcription</resp>
          <name>Margherita Malogioglio</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Annotation</resp>
          <name>Margherita Malogioglio</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Corrections</resp>
          <name>Gaëlle Lafage</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Sorbonne Université, Centre André Chastel</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.fr"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title type="main">Correspondance d'Eugène Delacroix</title>
        <title type="sub">Les amis de jeunesse</title>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <country>France</country>
            <settlement>Paris</settlement>
            <institution>Musée du Louvre</institution>
            <repository>Département des Arts graphiques</repository>
            <idno>A 531</idno>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc form="letter">
              <supportDesc>
                <extent>
                  <measure unit="page" quantity="4"/>
                </extent>
              </supportDesc>
            </objectDesc>

          </physDesc>
          <history>
            <provenance>Collection Etienne Moreau-Nélaton</provenance>
          </history>
        </msDesc>
        <listBibl>
          <bibl>Joubin, I, p. 99-104.</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)"/>
          <date when="1820-10-29"/>
          <placeName>Souillac</placeName>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="Pierret, Jean-Baptiste (1795-1854)"/>
          <placeName key="France, Paris, rue du Four, 50"/>
        </correspAction>

      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>



      <opener>
        <address>
          <addrLine>
            <pb n="4" xml:id="p4"/> À <persName key="Pierret, Jean-Baptiste (1795-1854)">Monsieur
              Jean-Baptiste Pierret</persName></addrLine>
          <addrLine>
            <placeName key="France, Paris, rue du Four, 50">Rue du Four, Saint-Germain n° 50, À
              Paris</placeName></addrLine>
        </address>
        <dateline>
          <pb n="1" xml:id="p1"/>
          <placeName key="France, Souillac">Souillac</placeName>, le <date when="1820-10-29">29
            octobre 1820</date></dateline>
      </opener>


      <p>Tu as raison. On n’écrit pas à un ami comme on copie une ordonnance de ministre. Pour moi,
        au moins, c’est une affaire importante, mais une douce affaire. Après le plaisir de le lire,
        écrire à lui est le temps le mieux employé. Ce serait pour moi une mortelle douleur que
        d’être forcé d’écrire à la hâte à celui que j’aime. J’ai déjà bien de la peine à me tirer
        une à une les lignes que je lui couche sur le papier. De la peine, il faut s’entendre.
        L’esprit et le cœur qui courent toujours la poste, pour la raison qu’ils n’ont point de
        jambes et n’en ont que faire, l’esprit et le cœur sont sans cesse à vous fournir cent motifs
        rapides et tendres, clairs pour eux qui fondent d’un jet, difficiles à détortiller, obscurs
        ou imperceptibles pour cet autre ouvrier, le style, qui s’en empare de seconde ou troisième
        main et qui élabore durement, lentement. Quand je crois avoir entrevu au-dedans de moi
        quelque idée, je la veux poursuivre, et je ne peux pas me ramener à dire quelque chose de
        banal et que ma pensée ne me nécessite pas. Ton outil t’a bien servi dans la lettre que je
        reçois. Je t’ai, je crois, dit quelque chose dans ma dernière de ce que je pense de tes
        lettres : je veux encore te l’exprimer. Elles sont vives comme la pensée, ce sont les
        bonnes. On voit l’état où tu étais quand tu as écrit et tu y mets ton monde. Quand on te
        connaît et qu’on reçoit une lettre de toi, on ne l’ouvre pas comme celle d’un autre. Il est
        vrai que, malgré la proposition de la lire avec calme pour n’en rien perdre, on se trouve au
        bout en moins de rien ; les yeux ont dévoré et tout emporté : il semblerait que la lecture
        n’ait pas dû être complète, et il semble cependant aussi que les yeux n’en aient pas été et
        qu’on se trouve avoir senti ce que tu as pensé, de la même façon qu’on est électrisé.
        L’étincelle a passé sans intermédiaire. Je crois malheureusement me rappeler que je te
        répète, ou peu s’en faut, ce que je t’ai déjà dit cent fois. Mais c’est aussi à recommencer
        toutes les fois que je te lis.</p>
      <p>Le courrier arrive ici plus lentement qu’à la <placeName
          key="France, Charente, Forêt de Boixe, Maison des gardes">Forêt</placeName><note
          place="bottom">Delacroix se réfère ici à la propriété familiale où il avait séjourné le
          mois précédent, située dans la forêt de Boixe, en Charente.</note>, ce qui fait que j’ai
        déjà éprouvé quelques désappointements en attendant votre paquet. Il m’est enfin arrivé <pb
          n="2" xml:id="p2"/> par le canal de <persName key="Piron, Achille (1798-1865)"
          >Piron</persName>. C’est un bon garçon que j’aime bien. Par la lettre de notre bon
          <persName key="Guillemardet, Félix (1796-1840)">Félix</persName>, qui s’est jointe à la
        tienne, je vois qu’il l’aime aussi : j’en suis bien content. Cela prouve qu’il y a sympathie
        entre nous puisque notre affection se reporte jusque sur l’ami de notre ami. <persName
          key="Piron, Achille (1798-1865)">Piron</persName> est quelque peu susceptible en amitié,
        mais chez lui cela prouve précisément son amitié. Pour <persName
          key="Guillemardet, Félix (1796-1840)">Félix</persName>, il va bientôt rentrer marque-t-il,
        chez son avoué. Dure chose ! avoue-le : malgré tes traverses, ton sort est plus heureux que
        le sien et ton avenir aussi. La nature de son caractère est la seule chose qui puisse le
        sauver ; toi, je te regarde déjà comme peintre, tu es de l’état<note place="bottom"
          >Delacroix était persuadé du talent artistique de ses amis, qui étaient destinés selon lui
          à une carrière florissante. À ce propos, voir Marie-Christine Natta, « L’amitié selon
          Eugène Delacroix », <hi rend="it">Bulletin de la Société des Amis du musée national Eugène
            Delacroix</hi>, n° 9, 2011, p. 29-31. </note>.</p>
      <p>Par une lettre d’<persName key="Bertin, François, Edouard (1797-1871)">Édouard</persName>
        qui répond à une où je lui parlais de ma fièvre, il me parle avec éloges du tableau de
          <persName key="Cogniet, Léon (1794-1880)">Cogniet</persName><note place="bottom">Il s’agit
          probablement d’un des envois de Rome de Léon Cogniet, qui avait remporté le prix de Rome
          en 1817 (Joubin, I, p. 101). </note>. Il paraît bien, comme tu le dis, que c’est ce qu’il
        y a là de meilleur, son dernier ne promettait pas. Je suis bien aise qu’il se soit <hi
          rend="u">ramiché</hi> quelque peu ; mais j’ai peur que ce ne soit pas encore de la roche
        sévère. Il a manqué son séjour en <placeName key="Italie">Italie</placeName>, je le crains
        du moins.</p>
      <p>Nous nous disons ce qui nous passe par la tête avec une naïveté si grande, que nous
        finirons par nous louer nous-mêmes l’un à l’autre avec tout autant de bonne foi. Tu me
        parles de mes <hi rend="u">trésors</hi> en homme bien pauvre. Est-ce par un effet de cette
        vertu prétendue qu’on appelle modestie ? Qu’est-ce que c’est que de la modestie ? Est-ce de
        ne pas reconnaître le mérite qu'on a de ne pas le sentir ? C'est au moins rare. Est-ce de ne
        pas faire sentir aux autres sa supériorité, de s’en point vanter ? C’est cela sans doute, ou
        ça n’est rien. Je pars de là pour m’examiner dans toute la sincérité de mon cœur et deviner
        un peu ce que je pense de moi. Il est doux, n’est-ce pas, d’en être à ce point entre amis,
        de s’ouvrir l’un à l’autre ces caches si profondes où s’enveloppe l’amour-propre. Hélas !
        j’en ai beaucoup et rien ne le dirige. Il m’exalte quelquefois beaucoup devant moi-même,
        mais à l’habitude, il me donne moins d’estime pour moi, qu’une nausée continuelle sur les
        traces battues que suit la foule des hommes. J’ai l’orgueil ridicule de bouder et de
        m’indigner quand je suis méconnu tout à fait, et les éloges qui m’enivrent et me
        transportent toujours me font voir en même temps combien, combien je suis éloigné d’un grand
        but. Pourquoi me <pb n="3" xml:id="p3"/> loues-tu et me dis-tu des choses exagérées ?
        Pourquoi es-tu le seul qui, en dépassant énormément ce que mes plus forts accès de vanité
        m’aient pu inspirer, m’a pourtant un peu remis à mon rang ? Chose singulière : avant de te
        connaître il y avait au dedans de moi un sentiment d’orgueil qui se consolait lui-même et se
        suffisait. À présent, tu me fais rire en me parlant de mon énergie et de cette kyrielle de
        trésors donnés si gratuitement. Au total, nous sommes tous des êtres misérables, et toute
        âme bien placée rougira jusqu’au sang d’éloges exagérés qui flattent, mais qui lui
        grossissent aussi son vide, sa faiblesse, son inertie. Mais écoute. Ton amitié a bien deviné
        une chose : c’est qu’il y aura toujours quelque chose pour toi dans tout ce que [je]
        produirai. Ton suffrage, tout seul dans une balance, emportera tous les suffrages réunis
        dans l’autre. Puisque le premier tu m’as dit que tu sentais quelque chose dans ce que je
        fais, il est juste que tu aies ta récompense du bien que tu m’as fait et du courage que tu
        m’as donné dans mes efforts pour te plaire. Récompense ! ce mot-là s’adresse à ton cœur, que
        ton esprit le laisse passer sans contrôle. Admirable amitié : j’ose penser que la beauté de
        mes ouvrages me paiera une dette auprès de <persName
          key="Pierret, Jean-Baptiste (1795-1854)">mon ami</persName>. J’ai commencé sans feu et
        presque pour écrire quelque chose cet alinéa de ma lettre. Il est si embarrassé et marche si
        gauchement que je voulais le jeter au feu. Mais puisqu’il m’a amené ici, je lui rends
        grâces. Vois donc toute l’étendue de mon ambition et de mon orgueil : je te demande ton
        suffrage ; je me sens à présent quelque force. J’ai pour moi de l’estime en pensant à la
        tienne. Mais aussi sois moins indulgent, il faut le dire, moins faible que souvent. Frappe
        des coups vigoureux dans les [<hi rend="it">lacune</hi>] auxquelles tu verras que je tiens
        par un fol amour de père. Que si ton avis <hi rend="u">bien franc</hi> n’[<hi rend="it"
          >est</hi>] point écouté, laisse-moi ma liberté, que je la mérite ou non, parce que je veux
        avoir ma voix sur mon propre ouvrage. Mais nous sentons trop bien à l’unisson. Je prends
        vis-à-vis de toi les mêmes engagements. Je sais, par ma propre expérience, qu’on se trompe
        souvent en conseillant, et quand je donne un conseil, bien que désintéressé, n’est-ce pas
        moi toujours qui le donne, c’est-à-dire celui qui préssent à sa façon, voit à sa façon, enfin a
        sa façon d’être qui ne peut coïncider de tout point avec une autre ? Je vais te voir enfin
        entamer la besogne. <persName key="Guillemardet, Félix (1796-1840)">Félix</persName> me dit
        que tu es décidé à fréquenter cet hiver une académie du soir. Il ne pouvait m’apprendre de
        nouvelle plus agréable. C’est là que nous en découdrons. Je félicite <persName
          key="Heidinger, Marguerite Jeanne Aimée (1797-?)">ta femme</persName> de ce qu’elle
        l’est ; j’espère n’être plus un monstre à ses yeux… Quand on est heureux, on pardonne
        aisément, dit la tragédie. D’ailleurs, elle ne peut m’en vouloir d’avoir été ton ami en te
        conseillant dans le genre que je te croyais avantageux. Peut-être lui as-tu dit que je
        n’étais pas autant son ennemi qu’elle le pensait. Je crois à votre bonheur futur et je ne
        peux assez l’appeler. Adieu, <persName key="Pierret, Jean-Baptiste (1795-1854)">mon cher
          ami</persName>, il est tard et il faut faire la part aux autres qui ont aussi daigné
        penser à moi et qui veulent bien m’aimer. Vous êtes de bons amis ; vous n’oubliez pas
        l’absent et l’orphelin. Il n’a que vous, que votre sein où mettre sa tête à l’abri de ses
        petits chagrins humains.</p>
      <closer>
        <salute>Adieu donc. Je t’embrasse tendrement.</salute>
      </closer>
      <postscript>
        <p> Ah ! j’oubliais. Est-ce exiger trop que demander une réponse. Mais ne t’effraye pas. Tu
          la feras à ton aise et tu n’auras pas besoin de l’aide de <persName
            key="Piron, Achille (1798-1865)">Piron</persName>, <pb n="4" xml:id="p4bis"/> pour la
          remettre à mon portier, pour qu’elle m’attende à mon retour et que j’aie encore une fois
          le plaisir de te lire. Je t’embrasserai déjà en idée. Oh ! que le cœur me battra quand
          j’entrerai dans ta maison. Je m’arrêterai à chaque étage. Tâche, ce jour-là, de ne pas
          avoir le visage ensavonné. Il est bon de s’embrasser tout de suite, à la minute,
          entends-tu ?</p>
      </postscript>
    </body>
  </text>
</TEI>
