<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://edelacroix.github.io/schema/delacroix.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="theme/lettre.xsl"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://oeuvres.github.io/teinte/author-tei.css" alternate="no" title="TEI générique"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="theme/author-delacroix.css"  alternate="yes" title="Delacroix (sans notes)"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lettre d’Eugène Delacroix à Jean-Baptiste Pierret, 23 septembre 1834</title>
        <author key="Delacroix, Eugène (1798-1863)"/>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Centre André Chastel — ObTiC</edition>
        <respStmt>
          <resp>Transcription</resp>
          <name>Margherita Malogioglio</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Annotation</resp>
          <name>Margherita Malogioglio</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Corrections</resp>
          <name>{corrections}</name>
          <name>{corrections}</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Sorbonne Université, Centre André Chastel</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.fr"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title type="main">Correspondance d'Eugène Delacroix</title>
        <title type="sub">Les amis de jeunesse</title>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <country>France</country>
            <settlement>Paris</settlement>
            <institution>Musée du Louvre</institution>
            <repository>Département des Arts graphiques</repository>
            <idno>A 564</idno>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc form="letter">
              <supportDesc>
                <extent>
                  <measure unit="page" quantity="4"/>
                </extent>
              </supportDesc>
            </objectDesc>

          </physDesc>
          <history>
            <provenance>Collection Etienne Moreau-Nélaton</provenance>
          </history>
        </msDesc>
        <listBibl>
          <bibl>Joubin, I, p. 383-384</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)"/>
          <date when="1834-09-23"/>
          <placeName key="France, Valmont">Valmont</placeName>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="Pierret, Jean-Baptiste (1795-1854)"/>
          <placeName key="France, Paris, rue Sainte-Anne, 18"/>
        </correspAction>

      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>



      <opener>
        <address>
          <addrLine>
            <pb n="1" xml:id="p1"/>
            <persName key="Pierret, Jean-Baptiste (1795-1854)">Monsieur Pierret</persName><placeName
              key="France, Paris, rue Sainte-Anne, 18">Rue Sainte-Anne n° 18, à
            Paris</placeName></addrLine>
        </address>
        <dateline>
          <pb n="2" xml:id="p2"/>
          <date when="1834-09-23">Mardi, 23 septembre</date></dateline>
      </opener>


      <p>Je commence bien tard à te donner de mes nouvelles, <persName
          key="Pierret, Jean-Baptiste (1795-1854)">cher ami</persName>. Ce ne sont pourtant pas les
        grandes distractions que j’ai ici qui m’en ont empêché, mais une certaine indolence à
        laquelle je me suis laissé aller et que je me reproche, car si je t’avais écrit plus tôt ou
        plusieurs fois, j’aurais eu la bonne chance d’avoir de toi une ou plusieurs bonnes réponses.
        C’est un parti pris de la destinée que nous n’aurons jamais le plaisir de jouir ensemble de
        quelque beau pays ou de quelque admiration lointaine. Tu me raconteras toujours ce que tu
        auras vu et moi de même. Ne nous plaignons cependant pas trop de notre lot. Il n’y a pas
        beaucoup d’hommes qui à notre âge aient conservé des liens de pure amitié aussi vifs que
        ceux qui nous attachent depuis la jeunesse. Les <pb n="3" xml:id="p3"/> sages de la belle
        antiquité mettaient au premier rang des biens l’inestimable trésor d’une amitié pure ; et
        quand je me querelle intérieurement sur mes tristes faiblesses, je reprends un peu de
        courage et crois valoir un peu mieux, quand je songe que j’ai trouvé et que j’ai conservé un
        ami tel que toi. On sent vivement dans la solitude le besoin d’un être qui comprend vos
        pensées. Je suis ici avec des gens dont le cœur est excellent. Mais cela ne suffit pas
        encore. Depuis quinze jours je n’ai pu échanger aucune de ces idées qui font vivre ; jamais
        je n’ai laissé voir un seul élan vers les beautés de la nature. Je renferme tout cela et je
        prends la figure la plus provinciale que je puis. – Je ferai peut-être un petit tour à
          <placeName key="France, Dieppe">Dieppe</placeName> et au <placeName
          key="France, Eu, Château d'Eu">château d’Eu</placeName>. J’irai voir ce que <persName
          key="Guillemardet, Félix (1796-1842)">Guillemardet</persName> a vu. Je me réserve de lui
        écrire de <placeName key="France, Paris">Paris</placeName>, attendu que je ne <pb n="4"
          xml:id="p4"/> sais où lui adresser mes lettres. Si tu lui écris, dis-le-lui. – La mer m’a
        fait moins de plaisir qu’à l’ordinaire. Peut-être est-ce un signe que je vieillis ou bien
        est-ce le souvenir des nausées que j’y ressentis pendant mon voyage sur le dos de la plaine
          liquide<note place="bottom">Delacroix se réfère ici à son voyage au Maroc de janvier à
          juillet 1832.</note>. Le fait est que l’autre jour, rien qu’à la voir monter et descendre
        le long des <placeName key="France, Valmont, quais de Fécamp">quais de Fécamp</placeName>,
        je me sentais tout affadi et les entrailles retournées.</p>


      <closer>
        <salute>Adieu, adieu. Je t’embrasse bien. Le présent est seulement pour nous aider à
          patienter jusqu’à ce que nous nous revoyons. Mille choses à <persName
            key="Heidinger, Marguerite-Jeanne-Aimée (1797-?)">ta femme</persName> et de plus à tous
          nos amis. Ce petit voyage sera une page blanche dans ma mémoire et dans ma vie
          probablement. Peut-être y trouverai-je plus de repos pour reprendre ensuite mes travaux.
          Adieu encore.</salute>
        <signed><persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)">Eugène</persName></signed>
      </closer>

    </body>
  </text>
</TEI>
