<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://edelacroix.github.io/schema/delacroix.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="theme/lettre.xsl"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://oeuvres.github.io/teinte/author-tei.css" alternate="no" title="TEI générique"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="theme/author-delacroix.css"  alternate="yes" title="Delacroix (sans notes)"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lettre d’Eugène Delacroix à [Georges Eugène Haussmann], 21 mai 1860</title>
        <author key="Delacroix, Eugène (1798-1863)"/>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Centre André Chastel — ObTiC</edition>
        <respStmt>
          <resp>Transcription</resp>
          <name>Baptiste Dumas-Piro</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Annotation</resp>
          <name>Baptiste Dumas-Piro</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Corrections</resp>
          <name>Gaëlle Lafage</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Sorbonne Université, Centre André Chastel</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.fr"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title type="main">Correspondance d'Eugène Delacroix</title>
        <title type="sub">Le conseil municipal de Paris</title>

      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <country>France</country>
            <settlement>Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque de l’Hôtel de Ville</institution>

            <idno>Ms 2195 pièce 3</idno>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc form="letter">
              <supportDesc>
                <extent>
                  <measure unit="page" quantity="2"/>
                </extent>
              </supportDesc>
            </objectDesc>

          </physDesc>

        </msDesc>
        <listBibl>
          <bibl>Burty, II, p. 235 ; Joubin, IV, p. 176-477</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)"/>
          <date when="1860-05-21"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="Haussmann, Georges Eugène (1809-1891)"/>
        </correspAction>

      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>



      <opener>
        <dateline>
          <pb n="1" xml:id="p1"/> Ce <date when="1860-05-21">21 mai 1860</date></dateline>
        <salute><persName key="Haussmann, Georges Eugène (1809-1891)">Monsieur le
            préfet</persName><note place="bottom">Georges Eugène Haussmann (1809-1891) fut préfet de
            la Seine du 22 juin 1853 au 5 janvier 1870. Delacroix lui écrit en sa qualité de
            conseiller municipal. Le peintre avait été nommé le 27 décembre 1851 et fut renouvelé à
            deux reprises, une première fois le 11 août 1855 et une seconde le 1<hi rend="sup"
              >er</hi> novembre 1859. Il donna sa démission en 1861, soit deux ans avant sa mort, en
            alléguant de problèmes de santé <ref type="letter"
              target="CAC_ED_paris-hdv-ms2195-04.xml">(lettre antérieure au 13 novembre 1861)</ref>.
            Il siégeait au 2e comité du Conseil municipal compétent en matière de travaux
            d’architecture et d’urbanisme et des affaires intéressant les
          beaux-arts.</note>,</salute>
      </opener>


      <p>J’étais venu à <placeName key="France, Paris">Paris</placeName> pour avoir l’honneur de
        vous rendre mes devoirs et pour rappeler à votre bienveillant souvenir les noms de deux
        sculpteurs, MM. <persName key="Caillouette, Louis Denis (1790-1868)"
          >Caillouet</persName><note place="bottom">Louis Denis Caillouette, dit Caillouet
          (1790-1868), sculpteur, obtint le troisième prix de Rome en 1809 pour son <hi rend="it"
            >Marius sur les ruines de Carthage</hi>. En 1818, il obtint un second prix de Rome avec
            <hi rend="it">Chélonis implorant la grâce de son époux Cléombrotte.</hi></note> et
          <persName key="Préault, Auguste (1809-1879)">Préault</persName><note place="bottom"
          >Auguste Perrault (1809-1879), sculpteur et médailleur, gagna en reconnaissance à compter
          du Salon de 1849. Il entretenait une amitié avec Delacroix.</note>, en faveur desquels
        j’avais pris la liberté de vous présenter une recommandation que vous aviez bien voulu
        accueillir favorablement. Vous m’aviez fait espérer, pour le premier de ces artistes, des
        travaux de sculpture dans la <placeName key="France, Paris, tour Saint-Germain l'Auxerrois"
          >tour de Saint-Germain l’Auxerrois</placeName><note place="bottom">La conception de la
          tour avait été confiée par la Ville de Paris à l’architecte Théodore Ballu. Les travaux
          durèrent de 1858 à 1861. La tour, inspirée de l’architecture gothique du XV<hi rend="sup"
            >e</hi> siècle, permet de faire la jonction entre l’église Saint-Germain l’Auxerrois et
          la nouvelle mairie du 1<hi rend="sup">er</hi> arrondissement et aide à souligner la
          symétrie des façades des deux monuments.</note>, ou à leur défaut des travaux analogues.
          <persName key="Caillouette, Louis Denis (1790-1868)">M. Caillouet</persName>, depuis un
        grand nombre d’années, rend à la ville de véritables services comme professeur de dessin de
        l’une des écoles gratuites de dessin<note place="bottom">A partir de 1836, Caillouet donna
          des cours dans une école de dessin gratuite destinée à former des ouvriers du faubourg
          Saint-Denis. La Ville de Paris soutenait ces initiatives en leur apportant notamment des
          allocations aidant à leur fonctionnement.</note>. Son dévouement et son désintéressement,
        en particulier dans cette situation peu rétribuée, nous avait vivement frappés, <persName
          key="Perrier, Alexandre Gabriel (1783-1867)">M. Perrier</persName><note place="bottom"
          >Alexandre Gabriel Périer (1783-1867) fut conseiller municipal de 1849 à 1864 et pu
          fréquenter Delacroix à l’occasion des séances du Conseil.</note> et moi, dans une visite
        que nous faisions à cet établissement, il y a quelques années. Il occupe d’ailleurs un rang
        très honorable parmi nos sculpteurs.</p>
      <p>Quant à <persName key="Préault, Auguste (1809-1879)">M. Préault</persName>, j’avais pris la
        liberté de vous prier de lui confier l’exécution de la statue de saint Louis qui est l’une
        des trois qui vont être données pour l’<placeName
          key="France, Paris, Saint-Paul-Saint-Louis">église Saint-Paul et Saint-Louis au
          Marais</placeName>, et pour lesquelles malheureusement il se présente neuf
          concurrents<note place="bottom">Préault obtint l’une des trois commandes passées par la
          Ville de Paris pour l’église Saint-Paul-Saint-Louis. Il exécuta en revanche une <hi
            rend="it">Sainte Catherine</hi>, Eugène Louis Lequesne ayant été chargé de représenter
          saint Louis.</note>. C’est demander beaucoup, <pb n="2" xml:id="p2"/> je ne me le
        dissimule pas, en présence de candidatures nombreuses et qui ont sans doute leur valeur :
        c’est donc une faveur véritable que je sollicite de votre bienveillance et qui serait
        justifiée, j’ose le dire, par le talent de <persName key="Préault, Auguste (1809-1879)"
          >l’artiste</persName>, tout à fait en harmonie avec le sujet.</p>
      <p>J’ai le regret, <persName key="Haussmann, Georges Eugène (1809-1891)">Monsieur le
          préfet</persName>, de n’avoir pu que bien tard user du seul remède qui me remette
        véritablement de la singulière langueur et de la prostration absolue dans laquelle j’ai
        passé la convalescence d’une maladie dangereuse dans son principe. J’éprouve de mon séjour à
        la campagne des effets tellement remarquables que je me flatte de reprendre avant quinze
        jours et d’occuper d’une manière continue ma place au conseil municipal, de manière à me
        faire pardonner par vous, <persName key="Haussmann, Georges Eugène (1809-1891)">Monsieur le
          préfet</persName>, et par mes collègues, ma longue et trop involontaire absence.</p>


      <closer>
        <salute>Veuillez agréer, <persName key="Haussmann, Georges Eugène (1809-1891)">Monsieur le
            préfet</persName>, l’expression de ma haute considération et de mon respect.</salute>
        <signed><persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)">E. Delacroix</persName></signed>
      </closer>
    </body>
  </text>
</TEI>
