<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://edelacroix.github.io/schema/delacroix.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="theme/lettre.xsl"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://oeuvres.github.io/teinte/author-tei.css" alternate="no" title="TEI générique"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="theme/author-delacroix.css"  alternate="yes" title="Delacroix (sans notes)"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lettre d’Eugène Delacroix à Joséphine de Forget, 28 août 1857</title>
        <author key="Delacroix, Eugène (1798-1863)"/>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Centre André Chastel — ObTiC</edition>
        <respStmt>
          <resp>Transcription</resp>
          <name>Gaëlle Lafage</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Annotation</resp>
          <name>Gaëlle Lafage</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Corrections</resp>
          <name>Catherine Gros</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Sorbonne Université, Centre André Chastel</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.fr"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title type="main">Correspondance d’Eugène Delacroix</title>
        <title type="sub">Correspondance avec Joséphine de Forget</title>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <country/>
            <settlement/>
            <institution/>


          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc form="letter">
              <supportDesc>
                <extent>
                  <measure unit="page" quantity="4"/>
                </extent>
              </supportDesc>
            </objectDesc>

          </physDesc>
          <history>
            <provenance>Vente Aguttes, 22 septembre 2021, lot 71</provenance>
          </history>
        </msDesc>
        <listBibl>
          <bibl>Piron, 1865, p. 529-530 (édition partielle)</bibl>
          <bibl>Escholier, <hi rend="it">Eugène Delacroix et sa consolatrice</hi>, 1932, p. 184-186
            (édition partielle)</bibl>
          <bibl>Joubin, II, p. 408</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)"/>
          <date when="1857-08-28"/>
          <placeName key="France, Plombières"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="Forget, Joséphine de (1802-1886)"/>
        </correspAction>

      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>



      <opener>
        <dateline>
          <pb n="1" xml:id="p1"/>
          <placeName key="France, Plombières">Plombières</placeName>, <date when="1857-08-28">28
            août</date></dateline>
        <salute><persName key="Forget, Joséphine de (1802-1886)">Chère amie</persName>,</salute>
      </opener>


      <p>Je reçois votre seconde et aimable lettre avec un peu de confusion puisque je vous devais
        une réponse ; moins on est chargé d’affaires, moins on veut faire<note place="bottom"
          >Joséphine de Forget avait envoyé <ref type="letter"
            target="https://delacroix.huma-num.fr/CAC_ED_inha-aut120-1399-1c">une première lettre le
            18 août 1857</ref> pour répondre à Delacroix qui avait annoncé son arrivée à Plombières.
          La seconde lettre dont il est question n’est toutefois pas connue. </note>. Ma paresse est
        extrême ici et le plaisir d’y céder est pour beaucoup dans le bon effet que je ressens de
        mon séjour. En sera-t-il de même à <placeName key="France, Paris">Paris</placeName>, même en
        suivant le même régime, je parle du manger, du dormir et aussi de l’exercice que l’on peut y
        prendre si on le veut bien ? Je suis résolu, autant qu’on peut être résolu, à tenter de
        mener une vie fainéante autant que possible, jusqu’à ce que j’aie vu se rétablir chez moi
        une espèce de santé<note place="bottom">Delacroix séjourna à Plombières du 10 au 31 août
          pour se soigner, ainsi que sa bonne Jenny (voir <hi rend="it">Journal</hi>, 2009, p.
          1170-1172).</note> : mais les affaires, les amis même le permettront-ils ?</p>
      <p>
        <pb n="2" xml:id="p2"/> J’en ai évité ici un bon nombre. Pour vous, vous en faites autant
        pour ainsi dire que j’en perds ; je souhaite que vous vous en trouviez bien. Si vous aviez
        le larynx ou peut-être l’esprit fantasque comme j’ai le malheur de les avoir, vous ne
        rechercheriez pas plus que moi les gens aimables ou non. On m’a beaucoup sollicité ici pour
        me mêler à des parties <hi rend="u">charmantes</hi> : c’étaient des ânes chargés de
        mangeaille pour aller dîner sous la feuillée en société d’hommes et de femmes également
        charmants : en un mot, se laisser vivre n’est pas la devise des gens de <placeName
          key="France, Paris">Paris</placeName> qui viennent ici soigner leur santé. Ils dansent le
        soir jusqu’à minuit en grandes toilettes de bal, après avoir couru toute la journée pour
        éviter <pb n="3" xml:id="p3"/> l’ennui : moi je n’ai pas ouvert un livre ni un journal et je
        ne m’ennuie pas. Il est vrai que j’ai voulu mettre mes yeux au régime comme le reste : j’en
        ai abusé depuis six ou huit mois que je suis malade et que j’ai lu beaucoup trop. Cette
        circonstance vous expliquera pourquoi je n’ai pas su la nomination de <persName
          key="Laity, Armand (1812-1889)">M. Laity</persName> : c’est vous qui me l’avez
          apprise<note place="bottom">En effet, dans sa <ref type="letter"
            target="https://delacroix.huma-num.fr/CAC_ED_inha-aut120-1399-1c">lettre du 18 août
            1857</ref>, Joséphine de Forget apprend à Delacroix que Laity a été nommé sénateur. Il
          était parent par alliance de la baronne, ayant épousé Hortense de Querelles. </note> et je
        vous remercie bien de l’avoir complimenté, comme je n’aurais pas manqué de le faire si je
        l’eusse apprise par les journaux.</p>
      <p>Je regrette bien de ne pouvoir aller à <placeName key="France, Champrosay">la
          campagne</placeName> en revenant à <placeName key="France, Paris">Paris</placeName> : mais
        il faut absolument en finir avec cette <placeName key="France, Paris, rue de Furstenberg, 6"
          >maison du faubourg Saint-Germain</placeName>. Son plus grand tort pour moi, malgré ce que
        vous m’en dites, est de m’éloigner de vous : car <pb n="4" xml:id="p4"/> j’y trouve de
        grands avantages de toute espèce<note place="bottom">Joséphine de Forget avait visité la
          maison dans laquelle Delacroix allait s’installer, quelques mois plus tard, rue de
          Furstenberg. Elle en fit, dans sa <ref type="letter"
            target="https://delacroix.huma-num.fr/CAC_ED_inha-aut120-1399-1c">lettre du 18 août
            1857</ref>, de nombreuses critiques, auxquelles Delacroix répondit dans ce courrier.
        </note>. Quand elle sera décrassée, ce sera une habitation comme une autre : personne ne me
        verra dans mon jardin, attendu qu’il est plein d’allées couvertes qui en font le tour : je
        suis à deux pas de toutes les promenades et dans une bonne exposition, etc.</p>
      <p>Je pars au commencement de la semaine prochaine et aurai donc bientôt le plaisir de vous
        embrasser. Nous causerons de tout cela : vous m’encouragerez, j’espère, dans le désir que
        j’ai de mener une vie propre à consolider les bons effets des eaux, ou de l’air, ou du
        régime qu’on trouve ici.</p>


      <closer>
        <salute>Adieu, <persName key="Forget, Joséphine de (1802-1886)">chère amie</persName>,
          recevez toutes mes meilleures tendresses et dévouements.</salute>
        <signed><persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)">Eug. Delacroix</persName></signed>
      </closer>

    </body>
  </text>
</TEI>
