<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://edelacroix.github.io/schema/delacroix.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="theme/lettre.xsl"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://oeuvres.github.io/teinte/author-tei.css" alternate="no" title="TEI générique"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="theme/author-delacroix.css"  alternate="yes" title="Delacroix (sans notes)"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lettre d’Eugène Delacroix à Jean-Baptiste Pierret, 18 septembre 1818</title>
        <author key="Delacroix, Eugène (1798-1863)"/>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Centre André Chastel — ObTiC</edition>
        <respStmt>
          <resp>Transcription</resp>
          <name>Margherita Malogioglio</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Annotation</resp>
          <name>Margherita Malogioglio</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Corrections</resp>
          <name>Gaëlle Lafage</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Sorbonne Université, Centre André Chastel</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.fr"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title type="main">Correspondance d'Eugène Delacroix</title>
        <title type="sub">Les amis de jeunesse</title>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <country>France</country>
            <settlement>Paris</settlement>
            <institution>Musée du Louvre</institution>
            <repository>Département des Arts graphiques</repository>
            <idno>A 517</idno>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc form="letter">
              <supportDesc>
                <extent>
                  <measure unit="page" quantity="4"/>
                </extent>
              </supportDesc>
            </objectDesc>

          </physDesc>
          <history>
            <provenance>Collection Etienne Moreau-Nélaton</provenance>
          </history>
        </msDesc>
        <listBibl>
          <bibl>Joubin, I, p. 17-210</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)"/>
          <date when="1818-09-18"/>
          <placeName key="France, Charente, Forêt de Boixe, Maison des gardes">Forêt de
            Boixe</placeName>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="Pierret, Jean-Baptiste (1795-1854)"/>
          <placeName key="France, Paris, rue du Four, 50"/>
        </correspAction>

      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>



      <opener>
        <address>
          <addrLine>
            <pb n="1" xml:id="p1"/> À <persName key="Pierret, Jean-Baptiste (1795-1854)">Monsieur
              Jean-Baptiste Pierret fils</persName></addrLine>
          <addrLine><placeName key="France, Paris, rue du Four, 50">Rue du Four, Saint-Germain, n°
              50, au coin de la rue de l’égoût, à Paris</placeName></addrLine>
        </address>
        <pb n="2" xml:id="p2"/> <address><addrLine>À la <placeName
          key="France, Charente, Forêt de Boixe, Maison des gardes">Maison des gardes, de la forêt
          de Boixe</placeName>,</addrLine></address><dateline>Le <date when="1818-09-18">18 septembre
          1818</date>.</dateline>
      </opener>


      <p>Il n’y a rien de plus facile, <persName key="Pierret, Jean-Baptiste (1795-1854)">mon cher
          ami</persName>, que de promettre d’écrire, et rien de plus difficile que d’écrire. Depuis
        près de quinze jours que je suis arrivé, je mène ici une vie de paresseux et cependant je
        n’ai pu encore trouver le moment de t’envoyer de mes nouvelles et de te demander des
        tiennes. Il me semble que je suis <placeName
          key="France, Charente, Forêt de Boixe, Maison des gardes">ici</placeName><note
          place="bottom">Delacroix se trouve dans la maison des gardes acquise en juin 1812 par sa
          mère et occupée ensuite par sa sœur Henriette (1782-1827) et son époux Raymond de Verninac
          (1761-1822). </note> dans un pays inconnu du reste de la terre, où il n’y a ni almanachs
        ni pendules, et où j’oublie moi-même que j’existe. Tu peux te figurer la vie que je mène,
        d’abord par mon logis et par sa situation. Je suis placé à peu près au centre d’une forêt de
        4500 journaux d’étendue, à l’endroit où se croisent deux allées d’une trentaine de pieds de
        large, dont une a de longueur et en ligne droite deux grandes lieues des environs de
          <placeName key="France, Paris">Paris</placeName>. C’est dans ce lieu, que l’on appelle
        dans le pays « la Croisée », qu’apparaît, quand on a le nez dessus, une maison blanche à
        contrevents verts dont le premier étage manque, ce qui par conséquent la réduit à un seul
        rez-de-chaussée. Au dehors, elle n’a point l’apparence de certaines maisons du pays, mais
        au-dedans elle est aussi commodément et même aussi élégamment distribuée qu’une maison de
          <placeName key="France, Paris">Paris</placeName> ; ce qu’elle n’a pas de commun non plus
        avec les habitations des gens riches de la contrée. Ce sont partout de grands et véritables
        poulaillers, avec du papier de cabaret sur les murs du salon et point sur les autres murs,
        de grandes poutres déjetées dans les plafonds et des planchers enfoncés sous les pieds, ce
        qui rend notre maison un objet de jalousie pour tous les voisins, j’entends pour ces voisins
        de deux ou trois lieues de distance. Je me lève de fort bonne heure ; quelques fois avec le
        soleil. Je sors quelquefois seul, quelquefois accompagné, mais toujours avec un chien et un
        bon fusil qui ne me quitte presque point. Je marche pendant trois ou quatre heures sans
        m’arrêter, brûlant de la poudre et me déchirant à poursuivre du gibier dans des fourrés et
        dans de verdoyantes clairières. Je me plais beaucoup à chasser. Quand j’entends le chien
        aboyer, mon cœur palpite avec force et je cours après mes timides proies, avec une ardeur de
        guerrier qui <pb n="3" xml:id="p3"/> franchit des palissades et s’élance au carnage. Je ne
        suis pas mécontent de mes essais et je ne me serais pas cru capable de brillantes prouesses
        à la chasse. J’ai déjà tué au vol deux beaux perdreaux rouges, sans compter la menue
        volatile ; et tu dois savoir qu’il est fort difficile de tirer au vol, surtout pour un
        apprenti. Les gardes admirent ce qu’ils appellent mes beaux coups et me pronostiquent de
        l’habileté. Si tu n’as pas encore tué des perdreaux, je t’avertis que c’est une des
        jouissances de la vie qu’il te reste à éprouver. Rien même qu’en voyant tomber un oisillon,
        on se sent ému et triomphant comme celui qui découvre dans l’instant que sa maîtresse
        l’aime.</p>
      <p>Au moment où je t’écris ceci, je ne peux m’empêcher d’éprouver un contrecoup qui me ramène
        à d’autres idées qui me reviennent souvent dans le cœur. Il me ramène aussi à te parler un
        peu non pas de tout ce que je fais ici, qui est peu fait pour t’intéresser, mais de toi,
        mais de notre amitié à tous deux, mais des sentiments de l’un et de l’autre, étrangers à
        notre amitié, mais que la confiance mutuelle a rendu communs à tous deux. Quelque plaisir
        que l’on trouve dans une vie nouvelle et agissante, elle ne peut éteindre la mémoire des
        doux nœuds que l’âme a formé dans d’autres lieux, dans d’autres temps. On ne conserve dans
        la vie que la mémoire des sentiments touchants, tout le reste est moins même que ce qui est
        passé, parce que rien ne lui prête plus de couleur dans l’imagination. Avec quel bonheur je
        me rappelle nos douces conversations, nos chers épanchements : avec quel plaisir je
        t’embrasserai à mon retour, toi, <persName key="Pierret, Jean-Baptiste (1795-1854)">mon bon
          ami</persName>, qui a écouté toutes mes folies. Que tu vas trouver froid à ton tour le
        commencement de cette lettre. Au milieu de mes occupations dissipantes, quand <pb n="4"
          xml:id="p4"/> je me rappelle quelques beaux vers, quand je me rappelle quelque sublime
        peinture, mon esprit s’indigne et foule aux pieds la vaine pâture du commun de hommes. De
        même, quand je pense à mes affections, mon âme embrasse avec ardeur la trace fugitive de si
        chères idées. Oui, j’en suis sûr, la grande amitié est comme le grand génie, le souvenir
        d’une grande et forte amitié est comme celui des grands ouvrages du génie. Quand un poète
        sent brûler sa verve, il doit aimer son ami avec la chaleur qui féconde son vers. Quelle vie
        ce doit être que celle de deux grands poètes qui s’aimeraient comme nous nous aimons. Ce
        serait trop grand pour l’humanité.</p>
      <p>Te souviens-tu de certaine conversation que nous eûmes quelques jours avant mon départ ? Je
        t’ai dit que c’était à chaque ami à sentir la part d’affection qu’il a droit d’attendre dans
        les affections de son ami. Je te le répète encore et <hi rend="u">je désire vivement</hi>
        que tu sentes juste.</p>
      <p>Je t’ai promis de t’écrire le premier. Comme <persName
          key="Guillemardet, Félix (1796-1842)">Félix</persName> me l’a demandé aussi, vos deux
        lettres partiront en même temps : c’est ce qui m’a empêché de vous les faire parvenir par
          <persName key="Piron, Achille (1798-1865)">Piron</persName>, parce qu’alors il aurait
        fallu lui écrire le premier aussi. J’attends de vous deux la plus longue lettre possible,
        surtout moins de retard que je n’en ai mis moi-même. Viennent donc tôt les soirées d’hiver
        qui chassent les soucis au coin d’un bon feu, et cette soirée de la Saint-Sylvestre où nous
        renouons chaque année un pacte fraternel<note place="bottom">Delacroix et ses amis de
          jeunesse se retrouvaient tous les ans à l’occasion de la Saint-Sylvestre, dans des soirées
          dont l’atmosphère gaie et chaleureuse est témoignée par un album de dessins conservé au
          département des Arts graphiques du Louvre (cote : RF 9140). Ce « rite » fraternel se
          prolongea pendant plus de vingt ans. À ce propos, voir Marie-Christine Natta, « L’amitié
          selon Eugène Delacroix », <hi rend="it">Bulletin de la Société des Amis du musée national
            Eugène Delacroix</hi>, n° 9, 2011, p. 25-28.</note>. Adieu, <persName
          key="Pierret, Jean-Baptiste (1795-1854)">mon cher ami</persName> : je te quitte pour le
        dîner ; c’est bien mal à moi sans doute, mais comme on ne peut pas vivre sans dîner et qu’on
        ne peut pas s’aimer sans vivre, je vais dîner.</p>


      <closer>
        <salute>Adieu, adieu, adieu. Ces trois mots là me furent chers dans un temps : malheureux temps ! Heureux
          temps !... Adieu. Ton ami pour la vie,</salute>
        <signed><persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)">Eugène Delacroix</persName></signed>
        <address>
          <addrLine>Poste restante à <placeName key="France, Mansle">Mansle, département de la
              Charente</placeName>.</addrLine>
        </address>
      </closer>

    </body>
  </text>
</TEI>
