<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://edelacroix.github.io/schema/delacroix.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="theme/lettre.xsl"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://oeuvres.github.io/teinte/author-tei.css" alternate="no" title="TEI générique"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="theme/author-delacroix.css"  alternate="yes" title="Delacroix (sans notes)"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lettre d’Eugène Delacroix à Jean-Baptiste Pierret, 7 juin 1842</title>
        <author key="Delacroix, Eugène (1798-1863)"/>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Centre André Chastel — ObTiC</edition>
        <respStmt>
          <resp>Transcription</resp>
          <name>Margherita Malogioglio</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Annotation</resp>
          <name>Margherita Malogioglio</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Corrections</resp>
          <name>Catherine Gros</name>
          <name>Gaëlle Lafage</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Sorbonne Université, Centre André Chastel</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.fr"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title type="main">Correspondance d'Eugène Delacroix</title>
        <title type="sub">Les amis de jeunesse</title>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <country>France</country>
            <settlement>Paris</settlement>
            <institution>Musée du Louvre</institution>
            <repository>Département des Arts graphiques</repository>
            <idno>A 580</idno>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc form="letter">
              <supportDesc>
                <extent>
                  <measure unit="page" quantity="6"/>
                </extent>
              </supportDesc>
            </objectDesc>

          </physDesc>
          <history>
            <provenance>Collection Etienne Moreau-Nélaton</provenance>
          </history>
        </msDesc>
        <listBibl>
          <bibl>Joubin, II, p. 106-109</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)"/>
          <date when="1842-07-07"/>
          <placeName key="France, Nohant">Nohant</placeName>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="Pierret, Jean-Baptiste (1795-1854)"/>
          <placeName key="France, Paris, rue Tronchet, 13"/>
        </correspAction>

      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>



      <opener>
        <address>
          <addrLine>
            <pb n="1" xml:id="p1"/>
            <persName key="Pierret, Jean-Baptiste (1795-1854)">Monsieur
            Pierret</persName></addrLine>
          <addrLine><placeName key="France, Paris, rue Tronchet, 13">Rue Tronchet, n° 13, près la
              Madeleine, Paris</placeName></addrLine>
        </address>
        <stamp><placeName key="France, La Châtre">La Châtre</placeName>, <date when="1842-07-08">8
          juillet 1842</date></stamp>
        <salute>
          <pb n="2" xml:id="p2"/>
          <persName key="Pierret, Jean-Baptiste (1795-1854)">Cher ami</persName>, </salute>
      </opener>


      <p>je suis ici<note place="bottom">Delacroix se trouve dans la maison de George Sand
          (1804-1876) à Nohant.</note> depuis quelques jours et ai fait le voyage très heureusement,
        sauf les inconvénients qui accompagnent tous les voyages et surtout une chaleur de chien et
        une poussière <hi rend="it">idem</hi>. À peine installé, j’éprouve que mes projets de ne
        rien faire ne peuvent pas tenir et que je m’ennuierais horriblement si je n’entreprenais
        quelque chose. Je vais m’amuser avec <persName key="Sand, Maurice (1823-1889)">le fils de la
          maison</persName> à entreprendre <rs type="work" key="L'Education de la Vierge (J426)
            ">un petit tableau</rs> pour l’église du lieu<note place="bottom">Il s’agit de
            <hi rend="it">L’Éducation de la Vierge</hi> (J426), aujourd'hui conservé au Musée
          Delacroix
          (http://www.musee-delacroix.fr/fr/collections/chefs-d-oeuvre/l-education-de-la-vierge-742)
          (Joubin, I, p. 107).</note>. De plus, je me sens en train de faire <rs type="work"
          key="Goetz de Berlichingen, lithographies
          ">les bois</rs> de <persName key="Charton, Edouard (1807-1890)"
          >Charton</persName><note place="bottom">Delacroix se réfère ici à des estampes destinées
          au <hi rend="it">Magasin Pittoresque</hi>, dirigé par Édouard Charton (1807-1890).
        </note>. Tu vois d’ici que j’ai recours à toi pour l’exécution de tout cela : je te
        l’expliquerai tout de suite. La fin de ma lettre sera consacrée à la partie romantique du
        voyage. D’abord il s’agirait de mettre dans une boîte quelconque les <hi rend="u">deux
          bois</hi> qui restent à la maison, plus les trois dessins qui restent à faire, plus une
        feuille de <hi rend="u">papier végétal</hi> ou deux que tu plieras en 4 et qui sont
        nécessaires pour calquer. Il y en a chez moi dans un des <pb n="3" xml:id="p3"/> grands
        cartons qui sont sous le <rs type="work" key="La Mort de Sardanapale (J125)
          "><hi rend="it">Sardanapale</hi></rs><rs type="work">.</rs> Les 3 dessins doivent
        courir sur la grande table couverte d’un tapis vert. S’ils n’y étaient point, ils se
        trouveront sans doute dans une masse de dessins et gravures que j’avais emportée <placeName
          key="France, Frépillon">chez <persName key="Riesener, Félicité (1783/1784-1845)">ma
            tante</persName></placeName> et au milieu desquels sont les dessins pour <rs type="work"
          key="Hamlet, lithographies
          "><hi rend="it">Hamlet</hi></rs> et <rs type="work"
          key="Goetz de Berlichingen, lithographies
            "><hi rend="it">Berlichingen</hi></rs><note place="bottom">Quatre gravures de
          la série <hi rend="it">Goetz de Berlichingen</hi>, inspirée par le drame de Goethe et à
          laquelle il travaille de 1836 à 1843, sont publiées dans <hi rend="it">Le Magasin
            Pittoresque</hi>, 13<hi rend="sup">e</hi> année, n° 18, 1845, p. 140-141 et n° 21, p.
          164-165. Il s’agit de <hi rend="it">Frère Martin et Goetz de Berlichingen, Goetz de
            Berlichingen écrivant ses mémoires, Goetz de Berlichingen blessé</hi> et <hi rend="it"
            >Mort de Goetz de Berlichingen</hi> (Robaut, 778-781). </note>. Ce paquet de dessins
        doit être en bloc dans l’armoire de l’atelier.</p>
      <p>Pour les couleurs dont j’ai besoin pour le tableau, tu les désigneras à <persName
        key="Le Guillou, Jeanne Marie, dite Jenny (1801-1869)">Jenny</persName> et les prendras dans ce qui
        reste de couleurs à l’atelier. S’il en manquait, elle irait les prendre chez <persName
          key="Haro, Jacques François (1797-1844)">Haro</persName>. J’en insère la liste : <hi
          rend="u">8 blanc de plomb, 6 jaune Naples, 4 ocre jaune, 2 rouge Venise, 1 rouge Van Dyck,
          2 terre verte, 6 laque garance, 2 terre Cassel, 4 noir pêche, 1 noir d’ivoire, 2 bleu de
          Prusse, 6 laque robert n° 8</hi>. <persName key="Le Guillou, Jeanne Marie, dite Jenny (1801-1869)"
          >Jenny</persName> trouvera peut-être dans le grenier quelque boîte qui puisse contenir <pb
          n="4"/> tout ceci. Je désirerais même que la boîte fut notablement plus grande qu’il ne
        faut, quitte à la remplir de foin ou de papier, parce que j’avais si peu de place pour
        mettre mes affaires en venant que je me trouverais à l’aise, ayant un nouveau réceptacle
        pour mon retour. <persName key="Le Guillou, Jeanne Marie, dite Jenny (1801-1869)">Jenny</persName> irait
        mettre tout cela à la diligence de <placeName key="France, Paris, Notre-Dame-des-Victoires"
          >Notre-Dame-des-Victoires</placeName> sans perdre de temps, en payerait le port à
        l’adresse suivante écrite dessus : <persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)">M.
          Delacroix</persName>, à <placeName key="France, Nohant">Nohant</placeName>, près
          <placeName key="France, La Châtre">La Châtre</placeName>, par <placeName
          key="France, Châteauroux">Châteauroux</placeName>, <placeName key="France, Indre"
          >Indre</placeName>. C’est donc à la diligence de <placeName key="France, Châteauroux"
          >Châteauroux</placeName> qu’il faudrait que cela fût mis. –</p>
      <p>J’agrée que voilà jusqu’ici une lettre qui ressemble à celle d’un procureur, et point du
        tout à celle d’un ami. Je m’arrête donc et je reprends le fil du commencement. Le lieu est
        très agréable et <persName key="Sand, George (1804-1876)">les hôtes</persName> on ne peut
        plus aimables pour me plaire. Quand on n’est pas réunis pour dîner, déjeuner, jouer au
        billard ou se promener, on est dans sa chambre à <pb n="5" xml:id="p5"/> lire ou à se
        goberger sur son canapé. Par instants, il vous arrive par la fenêtre entr’ouverte sur le
        jardin des bouffées de la musique de <persName key="Chopin, Frédéric (1810-1849)"
          >Chopin</persName>, qui travaille de son côté ; cela se mêle au chant des rossignols et à
        l’odeur des rosiers. Tu vois que jusqu’ici je ne suis pas très à plaindre, et cependant il
        faut que le travail vienne donner le grain de sel à tout cela. Cette vie est trop facile. Il
        faut que je l’achète par un peu de cassement de tête et, comme le chasseur qui mange avec
        plus d’appétit quand il s’est écorché aux buissons, il faut s’évertuer un peu après les
        idées pour sentir le charme de ne rien faire. Malgré toutes les occupations que je vais me
        faire, je ne prendrai pas racine au-delà du temps que je me suis fixé à peu près : je pense
        même, plus que jamais, que sans l’injonction de la médecine je n’aurais pas laissé passer
        tout le beau soleil loin de l’<rs type="work" key="Sénat, Bibliothèque, Coupole (J569)
          "><hi rend="it">Elysée d’Homère</hi></rs> qui me tend les bras au <placeName
          key="France, Paris, Palais du Luxembourg">Luxembourg</placeName><note place="bottom">C’est
          le sujet du décor de la coupole de la bibliothèque du Sénat (J569), à laquelle il
          travaille depuis 1840.</note>. Le travail qui <pb n="6" xml:id="p6"/> m’attend s’augmente
        encore en perspective et je fais des vœux bien ardents pour reprendre toutes les forces qui
        me sont nécessaires.</p>
      <p>Parle-moi de toi et des tiens. Je te plains de ne pas voyager de temps en temps ; c’est
        aussi nécessaire à la santé de l’âme qu’à celle du corps : on sort de son ornière
        habituelle, et cela allonge la vie en la variant. Arrange-toi donc pour venir passer la fin
        de juillet chez <persName key="Soulier, Charles (1792-1866)">Soulier</persName>. Rien ne s’y
        oppose, puisque ce sera congé au ministère. Il y a la question d’argent, m’as-tu dit. Qu’il
        est dur que tu ne puisses surmonter cette cruelle nécessité : un peu moins de la philosophie
        que tu as, et un peu plus de celle qu’il faut avoir, celle qui consiste à ne pas se laisser
        prendre au dépourvu par la fatalité, et tu ne serais pas obligé d’y regarder, ni à bien
        d’autres choses.</p>
      <closer><salute>Adieu, <persName key="Pierret, Jean-Baptiste (1795-1854)">cher</persName>. Je
        t’embrasse tout en te sermonnant. Je te demande pardon d’avance de tout ce que je te
        demande, et par-dessus le marché une longue lettre. Vole le gouvernement pour m’écrire plus
        longuement. Tu me feras un plaisir énorme.</salute>
      <salute>À tout à toi [<hi rend="it">sic</hi>]</salute>
      <address>
        <addrLine><placeName key="France, Nohant">À Nohant, près La Châtre,
          Indre</placeName></addrLine>
      </address></closer>
    </body>
  </text>
</TEI>
