<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://edelacroix.github.io/schema/delacroix.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="theme/lettre.xsl"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://oeuvres.github.io/teinte/author-tei.css" alternate="no" title="TEI générique"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="theme/author-delacroix.css"  alternate="yes" title="Delacroix (sans notes)"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lettre d’Eugène Delacroix à Joséphine de Forget, [26 mars 1847]</title>
        <author key="Delacroix, Eugène (1798-1863)"/>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Centre André Chastel — ObTiC</edition>
        <respStmt>
          <resp>Transcription</resp>
          <name>Gaëlle Lafage</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Annotation</resp>
          <name>Gaëlle Lafage</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Corrections</resp>
          <name>Catherine Gros</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Sorbonne Université, Centre André Chastel</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.fr"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title type="main">Correspondance d’Eugène Delacroix</title>
        <title type="sub">Correspondance avec Joséphine de Forget</title>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <country>France</country>
            <settlement>Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque de l’INHA</institution>

            <idno>Autographes 120, 1398 (4c)3</idno>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc form="letter">
              <supportDesc>
                <extent>
                  <measure unit="page" quantity="3"/>
                </extent>
              </supportDesc>
            </objectDesc>

          </physDesc>
          <history>
            <provenance>Collection Claude Roger-Marx, achat en 2003</provenance>
          </history>
        </msDesc>
        <listBibl>
          <bibl>Joubin, II, p. 308-309</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)"/>
          <date when="1847-03-26"/>

        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="Forget, Joséphine de (1802-1886)"/>
        </correspAction>

      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>



      <opener>
        <pb n="1" xml:id="p1"/>
        <dateline> vendredi midi </dateline>
      </opener>


      <p>Je t’écris celle-ci, <persName key="Forget, Joséphine de (1802-1886)">chère
        amie</persName>, pour que tu aies de mes nouvelles avant mon retour : moi j’ai débuté par
        une bêtise. Je croyais que la poste partait comme l’année dernière à 3 h et j’apprends que
        celle-ci, au lieu de partir tout à l’heure, ne partira que demain matin à l’heure même où tu
        aurais pu l’avoir. Ta lettre m’a fait bien plaisir, <persName
          key="Forget, Joséphine de (1802-1886)">chère amie</persName> : elle m’est arrivée au
        milieu de la lecture de <hi rend="it">La Cousine Bette</hi><note place="bottom">Cette
          nouvelle de Balzac parut en feuilleton dans <hi rend="it">Le Constitutionnel</hi>
          d’octobre à décembre 1846 avant d’être publiée en volume en 1847.</note> que je dois à ta
        complaisance et que j’avais emportée avec moi. Elle m’a rafraîchi (ta lettre) au milieu de
        l’atroce gâchis de toutes ces passions honteuses et avilissantes dont hélas ! le tableau est
        assez vrai pour beaucoup de gens et je te remercie <pb n="2" xml:id="p.2"/>bien de la
        sensation si douce qu’elle m’a fait éprouver. Au milieu de ces traverses dont nous nous
        plaignons et qui empêchent qu’on ne soit complètement heureux grâce aux inconvénients dont
        cette vie est semée, nous trouvons du moins dans le bonheur d’être l’un à l’autre une
        compensation par la pureté de nos sentiments. Ma triste santé est hélas une de ces raisons
        trop réelles. Soigne donc bien la tienne pour qu’il n’y ait pas deux invalides au lieu d’un.
        Croirais-tu que je commence à peine à me remettre de ma faiblesse de la voix et que je ne le
        dois, j’en suis sûr, qu’au silence assidu que je garde et à la douceur du temps qui m’a fait
        rester un ou deux jours de plus. Je partirai dimanche <pb n="3" xml:id="p.3"/> dans la
          journée<note place="bottom">Delacroix nota dans son journal avoir quitté Champrosay le
          samedi 27 mars (Hannoosh, 2009, p. 368). </note>, assez à temps pour assister à un
          dîner<note place="bottom">Il dîna chez Bornot le dimanche 28 mars, d’après son journal
            (<hi rend="it">Ibid</hi>.)</note> que <persName key="Bornot, Louis Auguste (1802-1888)"
          >Bornot</persName> a combiné depuis longtemps avec <persName
          key="Gaultron, Hippolyte (après 1805-1878)">Gaultron</persName> et auquel je me suis
        laissé engager il y a dix ou douze jours. Mais lundi, si tu veux, j’irai dîner avec toi et
        j’arriverai avant l’heure ordinaire pour te voir un peu face à face. J’espère que je n’aurai
        que de bons témoignages sur ta sagesse à suivre les ordonnances du médecin et à calmer un
        peu cette mélancolie qui n’a rien de bon. J’espère aussi que la société d’<persName
          key="Querelles, Hortense de (1812-1851)">Hortense</persName> te distraira un peu. Voici
        bientôt le temps où nous pourrons aller chercher des campagnes. Ce seront de bonnes parties
        qui seront des trêves à nos ennuis.</p>


      <closer>
        <salute>Adieu, <persName key="Forget, Joséphine de (1802-1886)">chère bonne</persName>, je
          t’embrasse mille fois et souhaite bien le moment de te voir.</salute>
      </closer>

    </body>
  </text>
</TEI>
