<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://edelacroix.github.io/schema/delacroix.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="theme/lettre.xsl"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://oeuvres.github.io/teinte/author-tei.css" alternate="no" title="TEI générique"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="theme/author-delacroix.css"  alternate="yes" title="Delacroix (sans notes)"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lettre d’Eugène Delacroix à Joséphine de Forget, 14 août [1860]</title>
        <author key="Delacroix, Eugène (1798-1863)"/>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Centre André Chastel — ObTiC</edition>
        <respStmt>
          <resp>Transcription</resp>
          <name>Gaëlle Lafage</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Annotation</resp>
          <name>Gaëlle Lafage</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Corrections</resp>
          <name>Catherine Gros</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Sorbonne Université, Centre André Chastel</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.fr"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title type="main">Correspondance d’Eugène Delacroix</title>
        <title type="sub">Correspondance avec Joséphine de Forget</title>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <country>France</country>
            <settlement>Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque de l’INHA</institution>

            <idno>Autographes 120, 1398 (4i)2</idno>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc form="letter">
              <supportDesc>
                <extent>
                  <measure unit="page" quantity="4"/>
                </extent>
              </supportDesc>
            </objectDesc>

          </physDesc>
          <history>
            <provenance>Collection Claude Roger-Marx, achat en 2003</provenance>
          </history>
        </msDesc>
        <listBibl>
          <bibl>Piron, Eugène Delacroix, sa vie et ses œuvres, 1865, p. 534-535 (éd.
            incomplète)</bibl>
          <bibl>Escholier, <hi rend="it">Eugène Delacroix et sa « consolatrice »</hi>, 1932, p.
            198-199 (éd. partielle)</bibl>
          <bibl>Joubin, IV, p. 192-194</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)"/>
          <date when="1860-08-14"/>
          <placeName key="France, Champrosay"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="Forget, Joséphine de (1802-1886)"/>
        </correspAction>
        <correspContext>
          <ref target="CAC_ED_creteil-ad-2j187-48.xml" type="replyTo"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>



      <opener>
        <dateline>
          <pb n="1" xml:id="p1"/>
          <placeName key="France, Champrosay">Champrosay</placeName>, <date when="1860-08-14">ce 14
            août</date></dateline>
        <salute><persName key="Forget, Joséphine de (1802-1886)">Chère amie</persName>, </salute>
      </opener>


      <p>Je ne reçois votre lettre qu’à présent : on me l’a apportée de <placeName
          key="France, Paris">Paris</placeName>, d’où, bêtement, on ne me l’avait pas envoyée. J’y
        vois avec plaisir que vous avez là quelques moments doux et agréables, sans les petits
        regrets dont vous parlez et qui ont bien leur importance. J’en suis réduit pour ma part à ne
        plus être trop difficile en fait de plaisirs : celui de me bien porter me paraîtrait le plus
        précieux de tous, bien que dépourvu de ces délicieux avantages que donnent la santé et la
        jeunesse réunies. Je ne suis ni bien ni mal ; je ne travaille pas, espérant me remettre tout
        à fait par ce moyen. Je suis ici depuis une huitaine de jours : je n’ai pu supporter plus
        longtemps le séjour de <placeName key="France, Dieppe">Dieppe</placeName> par le mauvais
          temps<note place="bottom">Delacroix était arrivé à Dieppe le 18 juillet et repartit le 27
          juillet pour Champrosay en raison du mauvais temps et du rhume qu’il avait contracté (voir
          son journal : Hannoosh, 2009, p. 1354, 1360).</note>. Ici, au moins, je fais du feu tous
        les jours et quand je ne <pb n="2" xml:id="p2"/> peux mettre le nez dehors, je me console
        avec vos revues qui sont très précieuses pour moi.</p>
      <p>Je ne pense pas revenir avant le 1<hi rend="sup">er</hi> septembre, de sorte que vous
        pourriez me rendre bien heureux en m’écrivant encore une fois <placeName
          key="France, Champrosay">ici (par Draveil Seine-et-Oise</placeName>). J’évite avec grand
        plaisir les fêtes<note place="bottom">Napoléon III avait institué le 15 août fête nationale
          pour la Saint-Napoléon. En cette année 1860, elle fut également l’occasion d’inaugurer en
          grande pompe la place Saint-Michel et le Pont au Change.</note> qui seront sans doute un
        peu humides par le temps qui court. J’ai vu tout à l’heure que <persName
          key="Laity, Armand (1812-1889)">M. Laity</persName> venait d’être promu à un nouveau grade
        et je m’en suis réjoui pour lui<note place="bottom">Armand Laity avait épousé Hortense de
          Querelles le 21 octobre 1848, il était donc parent par alliance de Joséphine de Forget.
          Sénateur, il avait été promu grand officier de la Légion d’honneur le 6 août
        1860.</note>.</p>
      <p>J’ai été conduit il y a deux jours chez <persName key="Darblay, Aymé Stanislas (1794-1878)"
          >M. Darblay</persName>, mon voisin à <persName key="France, Corbeil">Corbeil</persName> ;
        j’ai vu là la campagne la plus jolie que je connaisse, un beau luxe, des serres, des eaux,
          etc<note place="bottom">Aymé Stanislas Darblay était un industriel qui s’était enrichi par
          le commerce des grains et possédait les moulins de Corbeil. Il se fit construire un
          château à Saint-Germain-lès-Corbeil.</note>. En vérité, la campagne devient chez nous plus
        encore que ce qu’elle est en <placeName key="Angleterre">Angleterre</placeName>, la
        résidence à laquelle on sacrifie tout. Je ne doute pas qu’avant peu <pb n="3" xml:id="p3"/>
        de temps et grâce à la facilité des chemins de fer, toute personne qui se respecte n’aura à
        Paris qu’un pied-à-terre et un palais à la campagne : on ne pourra obtenir la considération
        à moins. Pour moi, je ne brille pas par le luxe, mais je commence à avoir ici le confortable
        nécessaire ; dans tous les cas, j’y suis bien mieux et surtout plus gaiment que dans ma
        caserne de <placeName key="France, Paris">Paris</placeName>.</p>
      <p>Aurai-je au moins cet hiver la chance de ne pas vivre enfermé et de vous voir quelquefois ?
        C’est en partie dans ce dessein que je cherche à faire une petite provision de santé.</p>
      <p>Je suis bien reconnaissant de ce que vous voulez bien me dire de la part de <persName
          key="">Mme de Cordès</persName><note place="bottom"><ref type="letter"
            target="CAC_ED_creteil-ad-2j187-48.xml">La lettre écrite par Joséphine de Forget à
            Delacroix le 7 août</ref> nous apprend qu’elle séjournait au château de Cordès (Orcival,
          Puy-de-Dôme), donc chez la baronne de Cordès (née Grangier de Lamothe), qui semble être
          une de ses parentes.</note> : je vous prie de l’assurer de mes respects et du plaisir que
        j’aurais eu à partager avec vous son aimable hospitalité. Hélas ! <pb n="4" xml:id="p4"/>
        vous le dites à merveille : ces réunions-là sont la chose la plus difficile et la plus
        rare ; les rencontres ennuyeuses sont au contraire ce qui fait le fond de la vie.</p>


      <closer>
        <salute>Je suis ravi aussi que vous soyez là avec <persName
            key="Forget, Eugène de (1819-1885)">Eugène</persName> : dites-lui mille choses pour moi
          et recevez en particulier, <persName key="Forget, Joséphine de (1802-1886)">chère
            amie</persName>, les assurances de ma vive affection.</salute>
        <signed><persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)">Eug. Delacroix</persName></signed>
      </closer>

    </body>
  </text>
</TEI>
