<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://edelacroix.github.io/schema/delacroix.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="theme/lettre.xsl"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://oeuvres.github.io/teinte/author-tei.css" alternate="no" title="TEI générique"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="theme/author-delacroix.css"  alternate="yes" title="Delacroix (sans notes)"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lettre d’Eugène Delacroix à Jean-Baptiste Pierret, 16-20-23 mars 1832</title>
        <author key="Delacroix, Eugène (1798-1863)"/>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Centre André Chastel — ObTiC</edition>
        <respStmt>
          <resp>Transcription</resp>
          <name>Margherita Malogioglio</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Annotation</resp>
          <name>Margherita Malogioglio</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Corrections</resp>
          <name>Gaëlle Lafage</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Sorbonne Université, Centre André Chastel</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.fr"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title type="main">Correspondance d'Eugène Delacroix</title>
        <title type="sub">Les amis de jeunesse</title>
        <title type="sub">Le voyage au Maroc</title>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <country>France</country>
            <settlement>Paris</settlement>
            <institution>Musée du Louvre</institution>
            <repository>Département des Arts graphiques</repository>
            <idno>A 558</idno>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc form="letter">
              <supportDesc>
                <extent>
                  <measure unit="page" quantity="4"/>
                </extent>
              </supportDesc>
            </objectDesc>

          </physDesc>
          <history>
            <provenance>Collection Etienne Moreau-Nélaton</provenance>
          </history>
        </msDesc>
        <listBibl>
          <bibl>Joubin, I, p. 320-325. Arama, <hi rend="it">Le Maroc de Delacroix</hi>, 1987, p.
            177. </bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)"/>
          <date when="1832-03-16"/>
          <date when="1832-03-20"/>
          <date when="1832-03-23"/>
          <placeName key="Maroc, Meknès">Meknès</placeName>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="Pierret, Jean-Baptiste (1795-1854)"/>
          <placeName key="France, Paris, rue Sainte-Anne, 18"/>
        </correspAction>

      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <opener>
        <address>
          <addrLine>
            <pb n="4" xml:id="p4"/>
            <persName key="Pierret, Jean-Baptiste (1795-1854)">Monsieur
            Pierret</persName></addrLine>
          <addrLine>
            <placeName key="France, Paris, rue Sainte-Anne, 18">Rue Sainte-Anne n° 18, à
              Paris</placeName></addrLine>
        </address>
        <stamp><date when="1832-04-21">21 avril 1832</date></stamp>
        <dateline>
          <pb n="1" xml:id="p1"/>
          <placeName key="Maroc, Meknès">Mékinez ou Miknez</placeName>, <date when="1832-03-16">16
            mars 1832</date>.</dateline>
      </opener>
      <p>Nous sommes depuis hier dans cette ville, terme de notre voyage<note place="bottom"
          >Delacroix avait voyagé de Tanger à Meknès, afin d’être reçu par le Sultan du Maroc avec
          la délégation du gouvernement français.</note>. Nous avons mis une dizaine de jours pour
        faire 50 lieues. Cela ne laisse pas d’avoir sa fatigue, quand on va au pas au soleil sur de
        mauvaises selles. Comment vous portez-vous, chers amis<note place="bottom">Delacroix se
          réfère ici à ses amis de jeunesse Jean-Baptiste Pierret, Félix Guillemardet, Charles
          Soulier et Achille Piron, qui lisaient souvent ensemble ses lettres de l’étranger
          destinées à l’un d’entre eux.</note> ? C’est furieusement de l’<placeName key="Afrique"
          >Afrique</placeName> à présent. Notre entrée ici a été d’une rareté extrême, et c’est un
        plaisir qu’on peut fort bien souhaiter n’éprouver qu’une fois en sa vie. Tout ce qui nous
        est arrivé ce jour-là n’était que le complément de ce à quoi nous avait préparés la route. À
        chaque instant on rencontrait de nouvelles tribus armées qui faisaient une dépense de poudre
        effroyable pour fêter notre arrivée<note place="bottom">Delacroix donne des détails sur
          cette partie du voyage dans son journal, voir Hannoosh, 2009, p. 221 sqq.</note>. Chaque
        gouverneur de province nous remettait à celui qui suivait et notre escorte, déjà très
        considérable, s’augmentait de la garde de ces nouveaux venus. De temps en temps nous
        entendions quelques balles oubliées qui sifflaient au milieu de la réjouissance. Nous avons
        eu entre autres un passage de rivière, bien entendu sans ponts et sans bateaux, qui peut
        être comparé au passage du Rhin pour la quantité de coups de fusil qui nous accueillaient.
        Mais tout <pb n="2" xml:id="p2"/> cela n’était rien au prix de notre réception dans la
          <placeName key="Maroc, Meknès">capitale</placeName>. On nous a d’abord fait prendre le
        plus long pour nous faire tourner alentour et nous faire juger de son importance. <persName
          key="Abd-el-Rahman, Moulay (1778-1859)">L’empereur</persName> avait ordonné à tout le
        monde de s’amuser et d’aller nous faire fête sous les peines les plus sévères, de sorte que
        la foule et le désordre étaient extrêmes. Nous savions qu’à la réception des Autrichiens,
        qui sont venus il y a six mois, il y avait eu 12 hommes et 14 chevaux tués par accidents.
        Notre petite troupe avait donc beaucoup de peine à se maintenir ensemble et à se retrouver
        au milieu des milliers de coups de fusil qu’on nous tirait dans la figure. Nous avions la
        musique en tête et plus de vingt drapeaux portés par des hommes à cheval. La musique est
        également à cheval : elle consiste dans des espèces de musettes et des tambours pendus au
        cou du cavalier sur lesquels il frappe alternativement et de chaque côté avec un bâton et
        une petite baguette. Cela fait un vacarme extrêmement étourdissant qui se mêle aux décharges
        de la cavalerie et de l’infanterie et des plus enragés qui perçaient tout autour de nous
        pour nous tirer à la figure. Tout cela nous donnait une colère mêlée de comique que je me
        rappelle à présent avec moins d’humeur. Ce triomphe, qui ressemblait au supplice de quelques
        malheureux qu’on mènerait pendre, <pb n="3" xml:id="p3"/>dura depuis le matin jusqu’à quatre
        heures de l’après-midi. <hi rend="it">Nota bene</hi> que nous avions à peine pris un léger à
        compte sur le déjeuner à sept heures du matin sous notre tente. Au milieu de ma fureur, j’ai
        remarqué dans cette ville des édifices fort curieux toujours dans le style mauresque, mais
        plus imposants qu’à <placeName key="Maroc, Tanger">Tanger</placeName><note place="bottom"
          >Delacroix intègre à la troisième page de sa lettre un croquis représentant une porte de
          la ville et ses remparts.</note>.</p>



      <p><dateline><date when="1832-03-20">20 mars</date></dateline></p>
      <p> Dans ce moment, nous sommes prisonniers dans une maison de la ville environ depuis 5 ou 6
        jours, jusqu’au moment où nous aurons notre audience. Étant toujours en présence les uns des
        autres, nous en sommes moins disposés à la gaieté et les heures paraissent fort longues,
        quoique la maison où nous soyons soit très curieuse pour l’architecture moresque, qui est
        celle de tous les palais de <placeName key="Espagne, Grenade">Grenade</placeName> dont vous
        avez vu les gravures. Mais j’éprouve que les sensations s’usent à la longue, et le
        pittoresque vous crève tellement les yeux à chaque pas, qu’on finit par y être insensible.
        On a apporté avant-hier un paquet de lettres. C’était un piéton expédié exprès de <placeName
          key="Maroc, Tanger">Tanger</placeName>, car on n’a aucun moyen de communiquer dans
          <placeName key="Maroc">ce pays</placeName> où il n’y a ni routes, ni ponts, ni bateaux sur
        les rivières. Le cœur m’a battu en pensant qu’il y aurait quelque chose pour moi : mais vous
        me tenez rigueur et je vous jure cependant qu’un mot de vous autres m’eût plus charmé que
        toute l’<placeName key="Afrique">Afrique</placeName>. Je suppose que nous avons à rester ici
        environ une dizaine de jours encore. Je vous écrirai de <placeName key="Maroc, Tanger"
          >Tanger</placeName> pour vous parler de l’époque probable de mon retour.</p>
      <closer>
        <salute> Mille choses à tous les vôtres. Je vous aime toujours malgré votre
          silence.</salute>
        <signed><persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)">Eugène</persName></signed>
      </closer>



      <pb n="4" xml:id="p4bis"/>

      <p><dateline><date when="1832-03-23">23 mars.</date></dateline></p>
        <p>Nous avons eu hier l’audience
        de <persName key="Abd-el-Rahman, Moulay (1778-1859)">l’empereur</persName>. Il nous a
        accordé une faveur qu’il n’accorde jamais à personne, celle de visiter ses appartements
        intérieurs, jardins, etc. Tout cela est on ne peut plus curieux. Il reçoit son monde à
        cheval lui seul, toute sa garde pied à terre. Il sort brusquement d’une porte et vient à
        vous avec un parasol derrière lui<note place="bottom">Delacroix représente cette scène dans
          son tableau de 1845 <hi rend="it">Moulay Abd-Er-Rahman, sultan du Maroc, sortant de son
            palais de Meknès, entouré de sa garde et de ses principaux officiers (Toulouse, Musée
            des Augustins)</hi>.</note>. Il est assez bel homme. Il ressemble beaucoup à <persName
          key="Louis-Philippe, roi des Français (1773-1850)">notre roi</persName> : de plus la barbe
        et plus de jeunesse. Il a de 45 à 50 ans. Il était suivi de sa voiture de parade. C’est une
        espèce de brouette traînée par une mule. Me voici donc au but. Il s’agit maintenant de ne
        pas pourrir trop longtemps en <placeName key="Afrique">Afrique</placeName>. Je crains qu’on
        ne nous retienne un peu à <placeName key="Maroc, Tanger">Tanger</placeName><note
          place="bottom">Par erreur, Joubin transcrit ici un passage appartenant à la lettre
          suivante que Delacroix écrit à Pierret : <ref type="letter"
            target="CAC_ED_louvre-A559.xml">CAC_ED_louvre-A559</ref> (Joubin, I, p.323-324). La
          version présentée ici est fidèle au manuscrit de la lettre.</note>.</p>
      <p><persName key="Pierret, Jean-Baptiste (1795-1854)">Pierret</persName>, veux-tu, quand tu
        iras à mon atelier, faire descendre le ressort du chevalet qui porte la <rs type="work"
          key="Bataille de Nancy (J143)"><hi rend="it">Bataille de Nancy</hi></rs><note
          place="bottom">Ce tableau (J143), représentant le sujet de la mort de Charles le
          Téméraire, avait été peint par Delacroix en 1831. il est aujourd'hui conservé au Musée des
          Beaux-Arts de Nancy.</note> pour qu’il se fatigue moins et que le tableau porte en bas.
        C’est un peu tard, mais n’importe.</p>
      <closer>
        <salute>Mille choses aux amis. Je vous en prie, écrivez, écrivez.</salute>
        <signed><persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)">Eugène</persName></signed>
      </closer>
      <postscript>
        <p>Mets à la poste cette lettre pour <persName key="Dalton, Eugénie (1803-1859)">Mme
            Dalton</persName><note place="bottom">Eugènie Dalton était alors la maîtresse de
            Delacroix</note>. Avertis-la quand tu auras une occasion. Profites de toutes les
          occasions. Les lettres venues par sol sont encore les seules que j’ai reçues. N’écrivez
          pas par les Affaires Étrangères. Par <persName key="Piron, Achille (1798-1865)"
            >Piron</persName>, cela vaut mieux. </p>
      </postscript>
    </body>
  </text>
</TEI>
