<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://edelacroix.github.io/schema/delacroix.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="theme/lettre.xsl"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://oeuvres.github.io/teinte/author-tei.css" alternate="no" title="TEI générique"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="theme/author-delacroix.css"  alternate="yes" title="Delacroix (sans notes)"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lettre d’Eugène Delacroix à Joséphine de Forget, [13 ? ou 20 ? mai 1848]</title>
        <author key="Delacroix, Eugène (1798-1863)"/>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Centre André Chastel — ObTiC</edition>
        <respStmt>
          <resp>Transcription</resp>
          <name>Gaëlle Lafage</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Annotation</resp>
          <name>Gaëlle Lafage</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Corrections</resp>
          <name>Catherine Gros</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Sorbonne Université, Centre André Chastel</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.fr"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title type="main">Correspondance d'Eugène Delacroix</title>
        <title type="sub">Correspondance avec Joséphine de Forget</title>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <country>France</country>
            <settlement>Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque de l’INHA</institution>

            <idno>Autographes 120, 1398 (4c)1</idno>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc form="letter">
              <supportDesc>
                <extent>
                  <measure unit="page" quantity="3"/>
                </extent>
              </supportDesc>
            </objectDesc>

          </physDesc>
          <history>
            <provenance>Collection Claude Roger-Marx, achat en 2003</provenance>
          </history>
        </msDesc>
        <listBibl>
          <bibl>Escholier, <hi rend="it">Eugène Delacroix et sa « consolatrice »</hi>, 1932,
            p. 148-149 (éd. partielle) </bibl>
          <bibl>Joubin, II, p. 317-318</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)"/>
          <date when="1848-05"/>
          <placeName key="France, Champrosay"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="Forget, Joséphine de (1802-1886)"/>
        </correspAction>

      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>



      <opener>
        <dateline>
          <pb n="1" xml:id="p1"/>
          <placeName key="France, Champrosay">Champrosay</placeName>, samedi matin<note
            place="bottom">Joubin a daté cette lettre du 15 mai 1847 en s’appuyant sur le journal de
            Delacroix qui nous informe que le peintre séjourna à Champrosay du 12 au 22 mai 1847. Le
            courrier qu’il demande à Joséphine de Forget d’envoyer au ministre des Travaux publics
            serait un autre indice, car il pourrait s’agir d’un mandat de paiement pour les travaux
            que Delacroix était en train d’achever à la bibliothèque de l’Assemblée nationale.
            Toutefois, dans cette lettre, <ref type="letter" target="CAC_ED_joubin-2-p318-319.xml"
              >comme dans la suivante</ref> dans laquelle il remercie Joséphine de Forget d’avoir
            envoyé son courrier au ministère, il évoque « ce qui se passe » à Paris et son « désir
            de laisser passer cette crise », en demandant à son amie des nouvelles, car il se refuse
            à lire les journaux. Ainsi, Delacroix évoque probablement les événements du
            printemps 1848 dont il se plaint dans plusieurs lettres, dont celle du <ref
              type="letter" target="CAC_ED_joubin-2-p347.xml">8 mai 1848, adressée à son ami
              Soulier</ref>. La perte de l’agenda de cette année 1848 (voir à ce sujet : Hannoosh,
              <hi rend="it">Journal</hi>, 2009, p. 406) ne permet malheureusement pas de dater cette
            lettre avec certitude.</note>
        </dateline>
        <salute><persName key="Forget, Joséphine de (1802-1886)">Chère amie</persName>,</salute>
      </opener>


      <p>tu ne reconnais guère mes missives ordinaires à l’enveloppe que tu vois ici, c’est qu’en
        t’écrivant, je te demande le service de faire porter, sitôt que tu l’auras reçue, par un
        commissionnaire connu de ta maison la lettre ci-jointe au <persName
          key="Trélat, Ulysse (1795-1879)">ministre des Travaux publics</persName>. Je l’ai trouvée
        ici en revenant et j’aime mieux qu’il la reçoive comme de <placeName key="France, Paris"
          >Paris</placeName><note place="bottom">Nous n’avons pas retrouvé de lettre de cette
          période adressée au ministre des Travaux publics, il est donc impossible d’en connaître le
          sujet. Elle pouvait concerner ses travaux achevés pour la bibliothèque de l’Assemblée ou
          être une sollicitation pour la réalisation de nouveaux décors.</note>. Maintenant, je te
        parlerai de ce qui m’occupe encore, c’est-à-dire le plaisir que j’ai eu à passer avec toi de
        si bons moments : cela m’a doucement accompagné pendant mon petit voyage, je dirais même
        réchauffé, car je me trouvais seul dans la voiture où j’étais et on sentait <pb n="2" xml:id="p.2"></pb>un froid
        piquant. En vérité nous avons un triste climat : nous touchons aux jours les plus chauds,
        car c’est certainement au mois de juin que j’ai toujours le plus souffert de la chaleur, et
        c’est dans quinze jours à peine que nous allons nous y trouver transportés sans la moindre
        transition. Hier, j’ai fait une grande promenade dans la <placeName key="France, Champrosay"
          >forêt</placeName> et je n’avais chaud que dans les moments où il faisait soleil.</p>
      <p>Tu me donneras de tes nouvelles, <persName key="Forget, Joséphine de (1802-1886)">chère
          amie</persName>, et tu me diras si tu penses encore à notre entrevue. Tu me diras en gros
        ce qui se passe, car je m’interdis décidément les journaux : ils me fatiguent les yeux
        horriblement. Voilà ce matin le temps qui se met à la pluie : cela<pb n="3" xml:id="p.3"/> attriste un peu tout ce
        que je vois mais je vis encore avec toi et j’ai du plaisir encore à t’envoyer mes
        pensées.</p>


      <closer>
        <salute>Adieu donc, <persName key="Forget, Joséphine de (1802-1886)">bonne
          chérie</persName>, reçois, en attendant le plaisir d’être ensemble, mes tendresses de
          cœur.</salute>
      </closer>

      <postscript>
        <p>Je crois que le <placeName key="France, Paris, ministère des Travaux publics">ministère
            des Travaux publics est rue Saint-Dominique, près la rue Bellechasse</placeName>.</p>
        <p>Il faut encore que je te demande le service de mettre sous une enveloppe pareille à
          celle-ci la lettre au <persName key="Trélat, Ulysse (1795-1879)">ministre</persName> et tu
          écriras dessus de ta belle écriture à la Voltaire</p>
        <p><hi rend="u">À <persName key="Trélat, Ulysse (1795-1879)">Monsieur le Ministre des
              Travaux publics</persName>, <placeName
              key="France, Paris, ministère des Travaux publics">rue St
          Dominique</placeName></hi></p>
        <p>et cacheter.</p>
      </postscript>
    </body>
  </text>
</TEI>
