<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://edelacroix.github.io/schema/delacroix.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="theme/lettre.xsl"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://oeuvres.github.io/teinte/author-tei.css" alternate="no" title="TEI générique"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="theme/author-delacroix.css"  alternate="yes" title="Delacroix (sans notes)"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lettre d’Eugène Delacroix à Joséphine de Forget, [17 octobre 1847]</title>
        <author key="Delacroix, Eugène (1798-1863)"/>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Centre André Chastel — ObTiC</edition>
        <respStmt>
          <resp>Transcription</resp>
          <name>Gaëlle Lafage</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Annotation</resp>
          <name>Gaëlle Lafage</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Corrections</resp>
          <name>Catherine Gros</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Sorbonne Université, Centre André Chastel</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.fr"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title type="main">Correspondance d'Eugène Delacroix</title>
        <title type="sub">Correspondance avec Joséphine de Forget</title>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <country>France</country>
            <settlement>Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque de l’INHA</institution>

            <idno>Autographes 120, 1398 (4c)5</idno>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc form="letter">
              <supportDesc>
                <extent>
                  <measure unit="page" quantity="4"/>
                </extent>
              </supportDesc>
            </objectDesc>

          </physDesc>
          <history>
            <provenance>Collection Claude Roger-Marx, achat en 2003</provenance>
          </history>
        </msDesc>
        <listBibl>
          <bibl>Joubin, II, p. 326-327</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)"/>
          <date when="1847-10-17"/>
          <placeName key="France, Champrosay"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="Forget, Joséphine de (1802-1886)"/>
        </correspAction>

      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>



      <opener>
        <dateline>
          <pb n="1" xml:id="p1"/>
          <placeName key="France, Champrosay">Champrosay</placeName>, <date when="1847-10-17"
            >17</date></dateline>
      </opener>


      <p>J’ai reçu hier soir, <persName key="Forget, Joséphine de (1802-1886)">chère
        amie</persName>, ta bonne petite lettre : je t’envoie quelques petits mots de tendresse en
        attendant le bonheur de te revoir. J’espère que tu ne m’en as pas voulu de mon escapade
          improvisée<note place="bottom">Delacroix nota dans son journal qu’il partit pour
          Champrosay le jeudi 14 octobre et revint à Paris le jeudi 28 (Hannoosh, 2009,
          p. 400).</note>. Je m’en trouve bien : je ne mets pas le pied dehors à partir du moment où
        le soleil se couche et cela arrive comme tu sais de fort bonne heure à présent. La campagne
        est beaucoup plus belle dans ce moment, au moins suivant mon goût. La nature vous fait ses
        adieux et semble y mettre de la coquetterie. J’ai le regret de ne pouvoir en jouir beaucoup
        attendu que les jolies promenades de la forêt sont un peu loin de <placeName
          key="France, Champrosay">chez moi</placeName> et les courses me fatiguent tout de suite.
        J’ai eu comme tu sais la visite de notre <pb n="2" xml:id="p2"/>
        <persName key="Vieillard, Narcisse (1791-1857)">cher ami Vieillard</persName><note
          place="bottom">Vieillard lui rendit visite le lendemain de son arrivée, le vendredi 15
          octobre. Delacroix rapporta une partie de leur conversation dans son journal (<hi
            rend="it">Ibid.</hi>).</note>. Sa vue m’a fait beaucoup de plaisir et en même temps, je
        ne dis cela qu’à toi, m’a fort embarrassé et fatigué. Je venais justement de faire une
        petite course et j’allais me mettre à dormir sur mon canapé quand il est arrivé. Il a fallu
        être en tête-à-tête jusqu’à 9 h du soir. Je ne parle pas des tribulations pour avoir de quoi
        dîner dans <placeName key="France, Champrosay">ce lieu sauvage</placeName> où on ne peut pas
        avoir une grappe de raisin à prix d’or, ni une laitue, ni un morceau de pain quand l’heure
        est passée des boulangers et des vivandiers. Voilà comme est toute la vie. Les rencontres
        les plus agréables et les plus douces sont altérées par les circonstances les plus sottes.
        Voilà bien des tours que me joue ma ridicule santé. Quoi de <pb n="3" xml:id="p3"/> plus
        naturel pour tout le monde que de recevoir un ami qui vient vous trouver les bras ouverts et
        vous consacre du temps : Eh bien, ce plaisir-là, il faut encore que je le prenne avec
        modération. Tu conçois que j’ai surmonté la fatigue que j’avais déjà et cela à plusieurs
        reprises, jusqu’au moment où il est parti. Aussi le lendemain je n’ai remué ni pied ni
        patte. Mais à présent je suis en bon état !</p>
      <p>Tu as donc encore ton rhume : recours au réglisse, il m’a été très bon cet hiver ; non pas
        le réglisse à la rose des confiseurs, mais le gros réglisse d’épicier : ceci est très
        important. Écris-moi comment tu vas. Il a fait cette nuit un orage qui me fait craindre un
        changement de temps. Si la pluie se fixait, je reviendrais à l’instant. Sinon je resterai un
        jour ou deux au-delà de la huitaine.</p>


      <closer>
        <salute>Adieu, bonne et <pb n="4" xml:id="p4"/>
          <persName key="Forget, Joséphine de (1802-1886)">chère et unique amie</persName>. Bien que
          la solitude me plaise, et qu’elle soit même un besoin pour moi, elle ne me distrait pas de
          l’autre besoin de mon cœur qui est de penser à toi. Au contraire, c’est une de mes
          meilleures occupations et tu ne te doutes pas que pendant que j’ai l’air de me reposer par
          ici, mon esprit tourne tout autour de toi, il te voit, il te fait mille tours dont tu ne
          te doutes pas toi-même. Je t’embrasse donc avec mon esprit en attendant que je sois tout à
          fait réuni à toi et de corps et d’âme.</salute>
      </closer>

    </body>
  </text>
</TEI>
