<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://edelacroix.github.io/schema/delacroix.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="theme/lettre.xsl"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://oeuvres.github.io/teinte/author-tei.css" alternate="no" title="TEI générique"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="theme/author-delacroix.css"  alternate="yes" title="Delacroix (sans notes)"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lettre d’Eugène Delacroix à Joséphine de Forget, 3 août 1854</title>
        <author key="Delacroix, Eugène (1798-1863)"/>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Centre André Chastel — ObTiC</edition>
        <respStmt>
          <resp>Transcription</resp>
          <name>Gaëlle Lafage</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Annotation</resp>
          <name>Gaëlle Lafage</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Corrections</resp>
          <name>Catherine Gros</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Sorbonne Université, Centre André Chastel</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.fr"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title type="main">Correspondance d'Eugène Delacroix</title>
        <title type="sub">Correspondance avec Joséphine de Forget</title>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <country>France</country>
            <settlement>Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque de l’INHA</institution>

            <idno>ms. 242, 64</idno>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc form="letter">
              <supportDesc>
                <extent>
                  <measure unit="page" quantity="3"/>
                </extent>
              </supportDesc>
            </objectDesc>

          </physDesc>
          <history>
            <provenance>Collection Claude Roger-Marx, achat en 2003</provenance>
          </history>
        </msDesc>
        <listBibl>
          <bibl>Escholier, <hi rend="it">Eugène Delacroix et sa « consolatrice »</hi>, 1932,
            p. 176-177 (éd. partielle)</bibl>
          <bibl>Joubin, III, p. 218-219</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)"/>
          <date when="1854-08-03"/>

        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="Forget, Joséphine de (1802-1886)"/>
        </correspAction>

      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>



      <opener>
        <dateline>
          <pb n="1" xml:id="p1"/>
          <placeName key="France, Paris">Paris</placeName>. <date when="1854-08-03">Ce 3
          août</date></dateline>
        <salute><persName key="Forget, Joséphine de (1802-1886)">Chère amie</persName>,</salute>
      </opener>


      <p>Je n’ai pas été à <placeName key="France, Champrosay">Champrosay</placeName>, de sorte que
        votre lettre a été m’y chercher et que je l’ai reçue plus tard ici<note place="bottom"
          >Delacroix avait en effet prévu de partir pour Champrosay fin juillet puisqu’il note à la
          date du 22 juillet dans son journal : « Emporter à la campagne les <hi rend="it">Alken.
            –</hi> Casquette légère, brosse à dents » (Hannoosh, 2009, p. 795).</note>. Mes projets
        ont été dérangés par la nécessité où je me suis trouvé d’être à <placeName
          key="France, Paris">Paris</placeName> pour affaires qui me retiendront probablement
        jusqu’au 15<note place="bottom">Dans son journal, Delacroix évoque le 1<hi rend="sup"
            >er</hi> août une commission à la préfecture de Police, le 3 août un rendez-vous avec
          l’abbé Coquant, car le peintre essayait d’obtenir l’autorisation de travailler le dimanche
          à Saint-Sulpice et le 4 août il assista à un conseil à l’Hôtel de Ville (Hannoosh, 2009,
          p. 800-801). Il eut plusieurs rendez-vous et fit plusieurs courses, outre ses travaux de
          peinture qu’il évoque dans son journal, avant de partir finalement pour Dieppe le 17 août
            (<hi rend="it">Ibid</hi>., p. 810).</note>. Je ne sais plus même si j’irai à <placeName
          key="France, Champrosay">Champrosay</placeName>, ni où j’irai, ni si j’irai quelque part.
        J’ai pris le parti, étant retenu ainsi, d’ébaucher <rs type="work" key="">mon grand tableau
          de l’Exposition</rs><note place="bottom">Pour l’Exposition universelle, l’État commanda un
          tableau à Delacroix. Il choisit de peindre une <hi rend="it">Chasse aux lions</hi> (J198),
          à laquelle il travailla à partir de la fin du mois de juillet 1854, comme il le note dans
          son journal et l’indique à Joséphine de Forget dans cette lettre. </note>, ce qui
        m’avancera toujours pour cet hiver.</p>
      <p>Je ne doute pas que vous n’ayez été satisfaite du séjour d’<placeName key="Allemagne, Ems"
          >Ems</placeName><note place="bottom">Joséphine de Forget partit le 22 juillet pour Ems
          (aujourd’hui Bad Ems, ville d’eau appréciée de l’aristocratie au XIX<hi rend="sup">e</hi>
          siècle), comme l’indique Delacroix dans son journal (Hannoosh, 2009, p. 794). En juillet
          1850, le peintre avait également effectué un séjour à Ems pour se soigner, mais il en
          avait profité pour visiter la région et notamment les musées et les édifices conservant
          des peintures des grands maîtres, notamment de Rubens dont il s’inspira pour la <hi
            rend="it">Chasse aux lions</hi> (J198) qu’il esquissait au moment de cette lettre.
        </note> : ce serait vraiment délicieux si on n’y rencontrait pas les gens du monde et ceux
        des quatre parties du monde. Tous ces niais en toilette, au milieu de cette agréable <pb
          n="2" xml:id="p2"/> nature, me font préférer un endroit tout plat où on ne rencontre ni
        ces Allemands ni ces Français de salon dont la vue refroidit beaucoup l’enthousiasme.
        Avez-vous remonté un peu le cours de <placeName key="Allemagne, Lahn">la Lahn</placeName>
        (c’est la rivière) au-dessus du pont de bateaux : vous verrez des prairies et des sites
        délicieux. Ces petites montagnes sont faciles à gravir et on pourrait avoir là une existence
        assez douce. Vous faites bien d’aller voir <placeName key="Allemagne, Baden"
          >Baden</placeName> : on en dit des merveilles.</p>
      <p>J’ai eu des nouvelles d’<persName key="Forget, Eugène de (1819-1885)">Eugène</persName>,
        qui va bien. Je me propose, un de ces soirs, d’aller lui dire un petit bonjour à l’issue de
        son dîner. Ma vie est toujours la même et depuis votre départ je n’ai vu ni <persName
          key="Chabrier de Peloubet, François de (1789-1871)">Chabrier</persName> ni <persName
          key="Vieillard, Narcisse (1791-1857)">Vieillard</persName>. Je commence à m’ennuyer.
        J’aurais besoin d’un peu <pb n="3" xml:id="p3"/> de variété pour sortir de la torpeur qui
        commence à me gagner : peut-être la mer, peut-être même l’<placeName key="Italie"
          >Italie</placeName>. Comme j’ai un peu de loisir, cette idée m’a traversé la tête, mais ma
        paresse s’effraye d’un si long voyage<note place="bottom">Delacroix partit finalement pour
          Dieppe (voir note 1). Il évoquait régulièrement son désir de découvrir l’Italie mais
          n’effectua jamais le voyage.</note>.</p>
      <p>Jouissez bien, <persName key="Forget, Joséphine de (1802-1886)">chère amie</persName>, de
        ces objets qui ressemblent peu à ce que nous voyons tous les jours et qui rafraîchissent un
        peu nos idées. Je suis affligé de ce que vous me dites de votre toux : ce ne sont pas les
        quinze jours que vous passerez là qui vous guériront : le verre d’eau tiède que vous prenez
        le matin est pour obéir au préjugé. Vous feriez mieux de faire un bon déjeuner.</p>


      <closer>
        <salute>Adieu, <persName key="Forget, Joséphine de (1802-1886)">chère amie</persName>, votre
          lettre m’a fait beaucoup de plaisir et j’en aurai un très grand à vous revoir. Il est
          probable que vous me trouverez encore à <placeName>Paris</placeName>.</salute>
        <salute>Je vous envoie mille vraies tendresses.</salute>
        <signed><persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)">Eu. Delacroix</persName></signed></closer>

      
    </body>
  </text>
</TEI>
