<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://edelacroix.github.io/schema/delacroix.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="theme/lettre.xsl"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://oeuvres.github.io/teinte/author-tei.css" alternate="no" title="TEI générique"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="theme/author-delacroix.css"  alternate="yes" title="Delacroix (sans notes)"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lettre d’Eugène Delacroix à Jean-Baptiste Pierret, 2 avril 1843</title>
        <author key="Delacroix, Eugène (1798-1863)"/>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Centre André Chastel — ObTiC</edition>
        <respStmt>
          <resp>Transcription</resp>
          <name>Margherita Malogioglio</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Annotation</resp>
          <name>Margherita Malogioglio</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Corrections</resp>
          <name>{corrections}</name>
          <name>{corrections}</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Sorbonne Université, Centre André Chastel</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.fr"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title type="main">Correspondance d'Eugène Delacroix</title>
        <title type="sub">Les amis de jeunesse</title>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <country>France</country>
            <settlement>Paris</settlement>
            <institution>Musée du Louvre</institution>
            <repository>Département des Arts graphiques</repository>
            <idno>A 582</idno>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc form="letter">
              <supportDesc>
                <extent>
                  <measure unit="page" quantity="4"/>
                </extent>
              </supportDesc>
            </objectDesc>

          </physDesc>
          <history>
            <provenance>Collection Etienne Moreau-Nélaton</provenance>
          </history>
        </msDesc>
        <listBibl>
          <bibl>Joubin, II, p. 131-133</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)"/>
          <date when="1843-04-02"/>
          <placeName key="France, Frépillon">Frépillon</placeName>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="Pierret, Jean-Baptiste (1795-1854)"/>
          <placeName key="France, Paris, rue Tronchet, 13"/>
        </correspAction>

      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>



      <opener>
        <address>
          <addrLine>
            <pb n="1" xml:id="p1"/>
            <persName key="Pierret, Jean-Baptiste (1795-1854)">Monsieur
            Pierret</persName></addrLine>
          <addrLine><placeName key="France, Paris, rue Tronchet, 13">Rue Tronchet, n° 13,
              </placeName><placeName>près la Madeleine, à Paris</placeName></addrLine>
        </address>
      </opener>


      <p>
        <pb n="2" xml:id="p2"/> Je t’envoie quelques mots, <persName
          key="Pierret, Jean-Baptiste (1795-1854)">cher ami</persName>, du sein de ma profonde
          retraite<note place="bottom">Delacroix se trouve à Frépillon, chez son cousin Léon
          Riesener (1808-1878).</note> qui n’a rien de pénible, je t’assure, au milieu de cette
        nature qui ressuscite et qui me ressuscite avec elle. Les arbres verdoient : cette pluie qui
        est survenue les pousse et avance toute cette renaissance. Quoique le soleil nous visite
        rarement et que les ondées soient fréquentes, je me plais beaucoup ici comme de coutume.
        Seulement, je n’ai pu encore me mettre à faire quoi que ce soit et je suis un peu mécontent
        de moi. C’est un sentiment qui me gâte toujours un peu tout le reste. Il semble qu’il faut
        avoir fait sa tâche pour jouir en conscience des biens que la nature nous présente. Grand
        argument en faveur du travail. Je me demande comment il est <pb n="3" xml:id="p3"/> possible
        qu’un homme désœuvré ait de véritables plaisirs. Il faut les acheter tous par un peu de gêne
        ou même de souffrance. Je lis, mais ce n’est pas un travail : malgré l’attrait que j’y
        trouve, je ne suis pas pleinement satisfait quand j’ai passé mon temps de la sorte. Il n’y a
        que le cigare, quand il est bon, qui me fasse un peu oublier le tort que j’ai de me laisser
        aller à la paresse : car c’est tout uniment paresse. Je ne puis commencer. J’ai la certitude
        que la première demi-heure passée, je trouverais au travail le plus grand plaisir, et je ne
        puis malgré cela surmonter ce moment de dégoût. Le cigare est décidément un instrument de
        relâchement et de corruption : tant que je le tiens, et je le fais durer le plus que je
        peux, je tourne et retourne dans les allées, sans avoir même besoin de penser pour
        m’occuper. Il me suffit d’ouvrir les yeux, le nez et les oreilles. Quand il est fini,
        l’illusion cesse et je me fais <pb n="4" xml:id="p4"/> des reproches. L’âge vient : chaque
        heure devrait porter ses fruits. Je me le dis sur tous les tons et surtout je serais
        admirablement placé pour le dire aux autres.</p>
      <p>Donne-moi de tes nouvelles et de tout ce qui t’entoure. <persName
          key="Riesener, Louise (1843-1913)">La petite fille de Riesener</persName> est grosse comme
        un rat. Tu connais combien je m’apitoie ordinairement sur la créature humaine, alors qu’elle
        entre dans cette carrière de douleur dont nous avons déjà fourni notre bonne part. J’ai
        senti pour celle-ci encore plus de commisération, vu sa petitesse et le peu de résistance
        qu’elle a l’air de devoir offrir aux coups du sort. Ce qui n’empêchera pas qu’on ne
        recommence à en faire jusqu’à la fin des siècles comme nous avons été faits nous-mêmes.</p>
      <p>À propos de ceci, j’espère que tu verras bientôt <persName
          key="Pierret, Marie Élisabeth Victoire (1835-1876)">ta fille</persName> à même de faire
        ses preuves à son tour. Le plus tôt sera le mieux.</p>


      <closer>
        <salute>Mille choses aimables à <persName key="Heidinger, Marguerite Jeanne Aimée (1797-?)"
            >Madame Pierret</persName> et à <persName key="Pierret, Claire (1821-1904)"
              ><persName key="Pierret, Marguerite Juliette (1822-1878)"><persName
                key="Pierret, Marie Élisabeth Victoire (1835-1876)">ces
              demoiselles</persName></persName></persName> et à toi mille et mille
          tendresses.</salute>
        <signed><persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)">Eugène</persName></signed>
      </closer>

      <postscript>
        <p>Penses-tu à notre partie de Pâques ? Je serai à <placeName key="France, Paris">Paris</placeName> la semaine prochaine.</p>
      </postscript>
    </body>
  </text>
</TEI>
