<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://edelacroix.github.io/schema/delacroix.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="theme/lettre.xsl"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://oeuvres.github.io/teinte/author-tei.css" alternate="no" title="TEI générique"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="theme/author-delacroix.css"  alternate="yes" title="Delacroix (sans notes)"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lettre d’Eugène Delacroix à Augustin Varcollier, lundi 21</title>
        <author key="Delacroix, Eugène (1798-1863)"/>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Centre André Chastel — ObTiC</edition>
        <respStmt>
          <resp>Transcription</resp>
          <name>Baptiste Dumas-Piro</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Annotation</resp>
          <name>Baptiste Dumas-Piro</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Corrections</resp>
          <name>Gaëlle Lafage</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Sorbonne Université, Centre André Chastel</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.fr"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title type="main">Correspondance d'Eugène Delacroix</title>

      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <country>France</country>
            <settlement>Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque de l’INHA</institution>

            <idno>Aut126-39-1629</idno>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc form="letter">
              <supportDesc>
                <extent>
                  <measure unit="page" quantity="4"/>
                </extent>
              </supportDesc>
            </objectDesc>

          </physDesc>

        </msDesc>

      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)"/>
          <date notbefore="1852-06-21" notafter="1861-10-21"/>

        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="Varcollier, Augustin (1795-1882)"/>
        </correspAction>

      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>



      <opener>
        <dateline>
          <pb n="1" xml:id="p1"/> Ce <date notbefore="1852-06-21" notafter="1861-10-21">21 au
            soir</date><note place="bottom">Cette lettre a été écrite par Delacroix entre 1852 et
            1861, puisque le contenu de la lettre fait allusion à sa qualité de conseiller
            municipal.</note>. </dateline>
      </opener>


      <p>Oh la bonne, l’aimable lettre, et quel coupable de n’avoir pas cédé une seule fois aux
        envies qui m’ont pris vingt fois de vous écrire. Vous aller chercher, où et quand ! Dans la
        journée les heures sont courtes et le soir on succombe de fatigue. Car je travaille comme un
        nègre et cela uniquement pour ne pas penser et ne pas m’ennuyer. J'ai pourtant bien pensé à
        vous et vous me manquerez bien, <persName key="Varcollier, Augustin (1795-1882)">mon cher
          ami</persName><note place="bottom">Augustin Varcollier (1795-1882) était chef de la
          division des beaux-arts de la préfecture du département de la Seine. Ils ont pu se
          rencontrer à l’occasion de la commande à Delacroix d’une peinture murale pour l’une des
          chapelles d’angles de l’église Saint-Denys-du-Saint-Sacrement ; suite à de longues
          tractations, il réalisa une <hi rend="it">Pietà</hi> (J564) pour la chapelle
          Sainte-Geneviève. Si les premières lettres à Varcollier, datées des années 1840,
          s’inscrivent dans une relation professionnelle, à compter de la décennie suivante de
          nombreuses lettres prennent une tournure plus personnelle.</note>, quand j’irai remplir
        mes fonctions civiques dans <placeName key="France, Paris, Hôtel de Ville">ce
          lieu</placeName> qui comptera moins dans mes souvenirs par ce qui se rattacha <pb n="2"
          xml:id="p2"/> à ces dernières, que par ces bonnes séances dans votre bureau qui sont
        restées dans votre souvenir et que je n’oublierais pas non plus<note place="bottom"
          >Delacroix avait été nommé conseiller municipal le 27 décembre 1851 et fut renouvelé à
          deux reprises jusqu’à sa démission dix ans plus tard. Il assistait de ce fait aux séances
          du Conseil qui se tenait à l’Hôtel de Ville, où se trouvait également le bureau de
          Varcollier.</note>.</p>
      <p>Il faut que vous sachiez que je tousse d’une façon opiniâtre depuis deux mois et que je
        suis malade deux jours sur trois. Où aller encore vous chercher ? Soyez donc jusqu’au bout
        bon ami ; dites-moi quel jour vous voulez venir manger un poulet avec moi à 6 heures, les
        coudes sur la table, personne en tiers. Là, nous dirons ou plutôt nous penserons tout haut.
        Voulez-vous que je vous propose un jour, que je ne vous impose pas <pb n="3" xml:id="p3"/>
        au moins et qui ne serait que suivant vos convenances. Si vous n’aviez pas de répugnance
        pour après demain <hi rend="u">mercredi</hi>, d’abord je vous verrai plus tôt, car j’ai à
        cœur de vous recevoir, et nous irions ensuite chez <persName
          key="Boilay, Antoine Fortuné (1802-1866)">Boilay</persName><note place="bottom">Antoine
          Fortuné Boilay (1802-1866), administrateur et journaliste.</note> dont la femme a été ou
        est encore malade et où nous reverrions un certain cercle d’amis que j’ai négligé comme tout
        le monde. Si un autre vous plaît mieux, mandez-le-moi par un mot et si c’est mercredi
        dites-le moi de mieux, pour que je n’aille pas promener ma fortune et ma toux ailleurs.
        Pauvre homme !</p>
      <p>
        <pb n="4" xml:id="p4"/> Je comprends bien vos ennuis, moi qui suis l’homme le plus libre de
        la terre et gâté par cet excès de liberté.</p>


      <closer>
        <salute>Un mot, <persName key="Varcollier, Augustin (1795-1882)">cher ami</persName>, et en
          attendant mille vraies tendresses de votre sincère et dévoué.</salute>
        <signed><persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)">Eug. Delacroix</persName></signed>
      </closer>

    </body>
  </text>
</TEI>
