<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://edelacroix.github.io/schema/delacroix.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="theme/lettre.xsl"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://oeuvres.github.io/teinte/author-tei.css" alternate="no" title="TEI générique"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="theme/author-delacroix.css"  alternate="yes" title="Delacroix (sans notes)"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lettre d’Eugène Delacroix à Joséphine de Forget, [11 juillet 1844]</title>
        <author key="Delacroix, Eugène (1798-1863)"/>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Centre André Chastel — ObTiC</edition>
        <respStmt>
          <resp>Transcription</resp>
          <name>Gaëlle Lafage</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Annotation</resp>
          <name>Gaëlle Lafage</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Corrections</resp>
          <name>Catherine Gros</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Sorbonne Université, Centre André Chastel</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.fr"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title type="main">Correspondance d’Eugène Delacroix</title>
        <title type="sub">Correspondance avec Joséphine de Forget</title>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <country>France</country>
            <settlement>Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque de l’INHA</institution>

            <idno>Autographes 120, 1398 (4a)2</idno>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc form="letter">
              <supportDesc>
                <extent>
                  <measure unit="page" quantity="3"/>
                </extent>
              </supportDesc>
            </objectDesc>

          </physDesc>
          <history>
            <provenance>Collection Claude Roger-Marx, achat en 2003</provenance>
          </history>
        </msDesc>
        <listBibl>
          <bibl>Escholier, <hi rend="it">Eugène Delacroix et sa « consolatrice »</hi>, 1932, p. 129
            (éd. partielle – lettre datée de 1846)</bibl>
          <bibl>Joubin, II, p. 183-184 (lettre datée du 11 juillet 1844)</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)"/>
          <date when="1844-07-11"/>

        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="Forget, Joséphine de (1802-1886)"/>
        </correspAction>

      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>



      <opener>
        <dateline>
          <pb n="1" xml:id="p1"/> Jeudi<note place="bottom">Joubin date la lettre du 11 juillet
            1844, car elle peut être rapprochée d’autres événements mentionnés dans la
            correspondance à cette période où Delacroix effectue des allers-retours entre Paris et
            Champrosay (Joubin, II, p. 183-184).</note></dateline>
        <salute><persName key="Forget, Joséphine de (1802-1886)">Chère bonne
          amie</persName>,</salute>
      </opener>


      <p>je m’empresse de t’accuser réception des charmantes fleurs qui sont arrivées en bon état
        hier soir et ont été à l’instant même replantées et arrosées à l’instant par un homme de
        l’art. Ce matin, pendant que je t’écris ce mot à la hâte pour ne pas manquer l’heure de la
        poste, mon artiste est en train de palisser et d’attacher les petites branches pour faire
        grimper le tout le long de mes murs. C’est donc toi, <persName
          key="Forget, Joséphine de (1802-1886)">chère bonne</persName>, à qui je devrai l’ornement
        de mes murs, l’intention s’entend, car je ne prétends pas que tu te mettes ainsi en frais
        pour <placeName key="France, Champrosay">ma demeure</placeName> et que tu auras la bonté de
        permettre que je te tienne compte de tout cela. Ce sont tes <pb n="2" xml:id="p2"/> soins et
        ta bonté de courir pour m’avoir tout cela que je ne pourrai jamais reconnaître. Le beurre
        est encore très bon et je m’applaudis bien du parti que j’ai pris. Les autres fleurs vont
        très bien. Rien n’est mort et tu jugeras d’après la petite fleur de musc que je t’envoie que
        tout cela est en bon état. Je me fais une fête d’avoir ton portrait<note place="bottom"
          >Joubin précise en note qu’il pourrait s’agir d’un daguerréotype. En effet, le portrait
          réalisé par Horace Vernet est daté de 1826, tandis que celui exécuté par David d’Angers
          est plus tardif, portant la date de 1847. De plus, Joséphine parle de son « nouveau »
          daguerréotype dans une <ref type="letter" target="CAC_ED_creteil-ad-2j187-17.xml">lettre
            conservée aux Archives du Val-de-Marne</ref> et qui est également datable de cet été
          1844.</note> qui m’aurait été si nécessaire ici pour tromper l’ennui de l’absence.
        J’espère que ton artiste te saisira au vol et comme il faut. Ce sont tes yeux qu’il me faut.
        Ma maudite ouvrière n’en finit pas : elle m’empêche aussi de faire venir <persName
          key="Soulier, Charles (1792-1866)">M. Soulier</persName> qui devait venir passer un jour
        ou deux avec moi, à cause <pb n="3" xml:id="p3"/> de l’impossibilité où je serais de le
          coucher<note place="bottom">Dans une lettre à Soulier du 8 juillet 1844, publiée par
          Joubin (II, p. 180-181), Delacroix se plaint déjà de ne pas pouvoir recevoir son ami à
          cause d’une ouvrière qu’il a amenée de Paris pour lui confectionner « des housses, des
          houppelandes, etc… » et qu’il doit héberger durant ce temps.</note>. Je me hâte, <persName
          key="Forget, Joséphine de (1802-1886)">bon amour</persName>, pour que tu n’attendes pas un
        jour entier avant d’avoir ceci, j’espère que tu l’auras demain dans la journée. Tu y
        trouveras tous mes vœux pour te revoir et te serrer contre mon cœur. Je suis bien heureux
        aussi de ce que tu me dis de ta santé.</p>


      <closer>
        <salute>Mille tendres tendresses, <persName key="Forget, Joséphine de (1802-1886)">bonne
            chérie</persName>.</salute>
      </closer>

    </body>
  </text>
</TEI>
