<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://edelacroix.github.io/schema/delacroix.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="theme/lettre.xsl"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://oeuvres.github.io/teinte/author-tei.css" alternate="no" title="TEI générique"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="theme/author-delacroix.css"  alternate="yes" title="Delacroix (sans notes)"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lettre d’Eugène Delacroix à Joséphine de Forget, 7 décembre [1845]</title>
        <author key="Delacroix, Eugène (1798-1863)"/>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Centre André Chastel — ObTiC</edition>
        <respStmt>
          <resp>Transcription</resp>
          <name>Gaëlle Lafage</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Annotation</resp>
          <name>Gaëlle Lafage</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Corrections</resp>
          <name>Catherine Gros</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Sorbonne Université, Centre André Chastel</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.fr"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title type="main">Correspondance d’Eugène Delacroix</title>
        <title type="sub">Correspondance avec Joséphine de Forget</title>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <country>France</country>
            <settlement>Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque de l’INHA</institution>

            <idno>Autographes 120, 1398 (4b)2</idno>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc form="letter">
              <supportDesc>
                <extent>
                  <measure unit="page" quantity="3"/>
                </extent>
              </supportDesc>
            </objectDesc>

          </physDesc>
          <history>
            <provenance>Collection Claude Roger-Marx, achat en 2003</provenance>
          </history>
        </msDesc>
        <listBibl>
          <bibl>Joubin, II, p. 291-292</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)"/>
          <date when="1845-12-07"/>

        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="Forget, Joséphine de (1802-1886)"/><placeName key="France, Paris, rue de Matignon, n°10"/>
        </correspAction>

      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>



      <opener>
        <address>
          <addrLine>
            <pb n="enveloppe"/>
            <persName key="Forget, Joséphine de (1802-1886)">Madame la Baronne de
            Forget</persName></addrLine>
          <addrLine><placeName key="France, Paris, rue de Matignon, 10">rue de Matignon, n° 10,
              faubourg Saint-Honoré</placeName></addrLine>
        </address>
        <stamp>7 décembre</stamp>
        <dateline>
          <pb n="1" xml:id="p1"/> Dimanche matin </dateline>
        <salute><persName key="Forget, Joséphine de (1802-1886)">Chère amie</persName>,</salute>
      </opener>


      <p>je n’ai trouvé qu’hier soir en rentrant la jolie caisse d’ognons : je vous en remercie bien
        et vais en avoir bien soin. Je vais la mettre à la fenêtre par le temps qui se prépare
        aujourd’hui. J’ai attrapé un commencement de rhume qui me fatigue beaucoup la gorge et je me
        soigne de mon mieux, c’est-à-dire, je vais commencer à me soigner car hier encore j’étais
        sur <rs type="work" key="Sénat, Bibliothèque, Coupole (J569)">mon échafaud</rs><note
          place="bottom">Delacroix travaillait alors au décor de la bibliothèque de la Chambre des
          Pairs au palais du Luxembourg.</note> jusqu’à 5 heures presque, et je crois que c’est là
        que j’ai attrapé ce froid il y a trois ou quatre jours. Voilà pourquoi je n’ai pas été voir
        le portrait<note place="bottom">Il s’agissait du portrait de Joséphine de Beauharnais peint
          par Prud’hon entre 1805 et 1809 (musée du Louvre). Sur la restauration de ce tableau, voir
          Lafage, « Delacroix et le tableau de <hi rend="it">L’Impératrice Joséphine</hi> peint par
          Prud’hon. Les aléas d’un portrait impérial sous la Monarchie de Juillet », <hi rend="it"
            >Bulletin de la Société des Amis du musée Eugène Delacroix</hi>, n° 13, 2020, p. 7-13.
          Il appartenait alors à Louis-Napoléon Bonaparte, cousin d’Hortense de Querelles et
          Joséphine de Forget. Le futur empereur, emprisonné au fort de Ham, souhaitait vendre ce
          tableau et s’adressa à Hortense de Querelles afin qu’elle se chargeât de trouver un
          acquéreur. Suite à un accident survenu après l’arrivée du tableau à Paris, Hortense de
          Querelles demanda à Delacroix de superviser sa restauration (lettres de Louis-Napoléon
          Bonaparte à Hortense et Richard de Querelles, Archives nationales, 464 AP). Dans une <ref
            type="letter" target="CAC_ED_inha-ms237-22.xml">lettre du 15 décembre 1845 à Mme
            Haro</ref>, le peintre lui demanda de venir chercher le tableau chez la vicomtesse de
          Querelles. Le 5 février 1846, il écrivit à Étienne Haro pour lui demander <ref
            type="letter" target="CAC_ED_inha-ms237-23.xml">« des nouvelles du tableau à
            rentoiler »</ref>, puis <ref type="letter" target="CAC_ED_inha-ms237-25">le 24 mars
            suivant il indiquait à Mme Haro</ref> qu’il voulait parler avec son fils du vernissage
          de l’œuvre. Delacroix admirait ce portrait de l’impératrice Joséphine dont il fit l’éloge
          dans son article sur Prud’hon, publié dans la <hi rend="it">Revue des Deux Mondes</hi> le
            1<hi rend="sup">er</hi> novembre 1846. Il écrivit même <ref type="letter"
            target="CAC_ED_joubin-2-p306.xml">à David d’Angers, le 19 mars 1847</ref>, de venir voir
          le tableau chez M<hi rend="sup">me</hi> de Querelles avant l’exécution de son portrait de
          l’impératrice Joséphine, expliquant : « cela me paraît très ressemblant, quoique idéalisé,
          et cela peut vous servir beaucoup » (Joubin, II, p. 306). Le tableau de Prud’hon était
          donc restauré à cette date.</note> : <persName key="Haro, Étienne (1827-1897)">le jeune
          homme</persName> qui se chargera de le rentoiler tient maintenant un tableau de <persName
          key="Rubens, Pierre Paul (1577-1640)">Rubens</persName> très important pour la même
        opération : il ne sera visible que dans quelques jours parce que jusqu’à la fin de ladite
        opération le tableau ne peut se juger, étant entièrement <pb n="2" xml:id="p2"/> couvert de
        papier. Je jugerai alors tout à fait du degré de confiance qu’on dit avoir dans son talent.
        Dites cela à <persName key="Querelles, Hortense de (1812-1851)">Mme de Querelles</persName>,
        je vous prie.</p>
      <p>Hier, recevant en rentrant le petit mot que vous avez envoyé avec les ognons, j’étais
        tellement accablé de fatigue que je n’aurais pu songer à me remuer. À propos, j’ai trouvé un
        ami dans le conseil de discipline et j’aurai probablement à m’en applaudir par la suite<note
          place="bottom">Il parle du conseil de discipline de la Garde nationale. Delacroix avait
          ainsi un appui pour éviter de faire son service, alors obligatoire. </note>. Pour le
        moment, je suis exempté jusqu’au mois de mai. Voilà tous mes maux et toutes mes distractions
        depuis que je vous ai vue, <persName key="Forget, Joséphine de (1802-1886)">bonne et chère
          amie</persName> : j’espère bien être assez heureux pour vous voir demain et vous dire des
        yeux et de la voix tout ce que je pourrai de plus tendre.</p>


      <closer>
        <salute>Encore mille tendresses.</salute>
      </closer>

    </body>
  </text>
</TEI>
