<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://edelacroix.github.io/schema/delacroix.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="theme/lettre.xsl"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://oeuvres.github.io/teinte/author-tei.css" alternate="no" title="TEI générique"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="theme/author-delacroix.css"  alternate="yes" title="Delacroix (sans notes)"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lettre d’Eugène Delacroix à Joséphine de Forget, 25 août [1854]</title>
        <author key="Delacroix, Eugène (1798-1863)"/>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Centre André Chastel — ObTiC</edition>
        <respStmt>
          <resp>Transcription</resp>
          <name>Gaëlle Lafage</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Annotation</resp>
          <name>Gaëlle Lafage</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Corrections</resp>
          <name>Catherine Gros</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Sorbonne Université, Centre André Chastel</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.fr"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title type="main">Correspondance d'Eugène Delacroix</title>
        <title type="sub">Correspondance avec Joséphine de Forget</title>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <country/>
            <settlement/>
            <institution/>


          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc form="letter">
              <supportDesc>
                <extent>
                  <measure/>
                </extent>
              </supportDesc>
            </objectDesc>

          </physDesc>

        </msDesc>
        <listBibl>
          <bibl>Delacroix a copié cette lettre à la suite de ses réflexions sur l’ennui dans son
            journal, à la date du 11 août 1854, publiée dans Hannoosh, 2009, p. 806-808.</bibl>
          <bibl>Joubin, III, p. 220-226.</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)"/>
          <date when="1854-08-25"/>
          <placeName key="France, Dieppe"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="Forget, Joséphine de (1802-1886)"/>
        </correspAction>

      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>


      <opener>
        <pb n="1" facs=""/>
        <dateline>Ce <date when="1854-08-25">25 août</date>, <placeName key="France, Dieppe"
            >Dieppe</placeName></dateline>


        <salute><persName key="Forget, Joséphine de (1802-1886)">Chère amie</persName>,</salute>
      </opener>


      <p>Je vous écris bien tard. J’ai été ballotté de logement en logement avant de me fixer.
        Enfin, me voici sur <placeName key="France, Dieppe, quai Duquesne">le quai
          Duquesne</placeName>, en pleine marine : je vois le port et les collines du côté
          d’<placeName key="France, Arques">Arques</placeName>. C’est une vue charmante et dont la
        variété donne des distractions continuelles quand on ne sort pas. Je suis ici comme à mon
        ordinaire, ne voyant pas un chat et évitant de me trouver où je puis rencontrer des gens
        ennuyeux. J’en ai trouvé deux ou trois en débarquant. Nous nous sommes promis, juré même, de
        nous voir, de nous fréquenter le plus possible ; mais <pb n="2" facs=""/> comme je ne mets
        pas le pied dans l’établissement qui est le rendez-vous de tout le monde, il y a de grandes
        chances que je ne les rencontrerai pas. J’ai eu recours à ma ressource ordinaire pour bannir
        l’ennui des moments où on ne sait que faire : j’ai loué un roman de <persName
          key="Dumas, Alexandre (1802-1870)">Dumas</persName><note place="bottom">Il nota dans son
          journal, à la date du 24 août, la location du roman de Dumas (Hannoosh, 2009,
          p. 814).</note> et, avec cela, j’oublie quelquefois d’aller voir la mer. Elle est superbe
        depuis hier : les vents vont commencer à souffler et nous aurons de belles vagues.</p>
      <p>Je vous plains d’avoir déjà fini vos excursions, moi qui suis au commencement des miennes ;
        mais <placeName key="France, Paris">Paris</placeName> vous plaît plus qu’à moi. Hors de
        Paris, je me sens plus homme ; à <placeName key="France, Paris">Paris</placeName>, je ne
        suis qu’un Monsieur. On n’y trouve que des messieurs et des dames, c’est-à-dire <pb n="3"
          facs=""/> des poupées. Ici je vois des matelots, des laboureurs, des soldats des
        marchandes de poissons. La grande toilette de ces dames, toutes à la dernière mode,
        contraste avec les grosses bottes des pêcheurs du Pollet et les robes courtes des Normandes
        qui ne manquent pas d’un certain charme malgré leurs coiffures qui ressemblent à des bonnets
        de coton.</p>
      <p>Je fais une cuisine excellente : j’ai trouvé dans mon logement un fourneau dans le genre du
        vôtre et j’ai pris une passion pour tout ce qui sort de ce fourneau. Quant au poisson et aux
        huîtres, aux tourteaux et aux homards, ils sont incomparables. Vous ne mangez à <placeName
          key="France, Paris">Paris</placeName> que le rebut, en comparaison. Je me vautre, comme
        vous voyez, dans la matière : il n’est pas jusqu’au cidre que <pb n="4" facs=""/> je ne
        trouve excellent. Je baille quelquefois de n’avoir rien à faire de suivi : les petits
        dessins que je fais par-ci par-là ne suffisent pas à m’occuper l’esprit<note place="bottom"
          >Une partie de ces dessins sont réunis dans le carnet de Dieppe, Amsterdam, Rijksmuseum,
          RP-T-1968-85. Delacroix nota également dans son journal, au 24 août, avoir exécuté des
          dessins d’après les photographies de Durieu (Hannoosh, 2009, p. 814 et note 341) dont l’un
          d’eux portant l’inscription « 20 août Dieppe 54, le jour des courses » et représentant une
          femme nue allongée est conservé à Harvard, Fogg Art Museum, 1942.41. <ref
            target="https://www.harvardartmuseums.org/collections/object/297913"
            >https://www.harvardartmuseums.org/collections/object/297913</ref></note> : alors je
        reprends mon roman ou je vais à la jetée voir entrer et sortir les bateaux.</p>
      <p>Voilà la vie que je vais mener encore quelque temps ; je ferai sans doute quelques
        excursions aux environs, mais mon quartier général sera toujours sur <placeName
          key="France, Dieppe, quai Duquesne">le quai Duquesne</placeName>. C’est là où vous seriez
        bien aimable de m’écrire de vos chères nouvelles et d’où j’espère vous réécrire encore avant
        mon départ. Il faut conjurer les fantômes de cette diable de vie qu’on nous a donnée, je ne
        sais pourquoi, et qui devient amère si facilement quand on ne présente pas à l’ennui et aux
        ennuis un front d’acier. <pb n="5" facs=""/>Il faut agiter en un mot ce corps et cet esprit
        qui se rongent l’un l’autre dans la stagnation et dans la torpeur. Il faut passer absolument
        du travail au repos et réciproquement : ils paraissent alors également agréables et
        salutaires. Le malheureux accablé de travaux rigoureux et qui travaille sans relâche est
        sans doute horriblement malheureux mais celui qui est obligé de s’amuser toujours ne trouve
        pas dans ses distractions un bonheur ni même de la tranquillité. Il sent qu’il combat cet
        ennui qui le prend aux cheveux : le fantôme se place toujours à côté de la distraction et se
        montre par-dessus son épaule.</p>
      <p>Ne croyez pas, <persName key="Forget, Joséphine de (1802-1886)">chère amie</persName>, que
        parce que je travaille à mes heures, je sois exempt de ce terrible ennemi. Ma conviction est
        qu’avec une certaine tournure d’esprit <pb n="6" facs=""/>, il faudrait une énergie
        inconcevable pour ne pas s’ennuyer. Le plaisir que je trouve à m’étendre avec vous sur ce
        fameux chapitre est une preuve que je saisis avidement, quand j’en ai la force, les
        occasions de m’occuper l’esprit même pour parler de cet ennemi que je cherche à conjurer.
        J’ai presque toujours, toute ma vie, trouvé le temps trop long. Je l’attribue en partie au
        plaisir que je trouve presque toujours dans mes travaux. Les prétendus plaisirs qui leur
        succèdent ne font pas un assez grand contraste avec la fatigue que donne le travail et qui
        est beaucoup plus pénible à ce que je crois voir pour la plupart des hommes. Je conçois à
        merveille la jouissance que trouvent dans le repos tous ces hommes que nous <pb n="7"
          facs=""/> voyons autour de nous, accablés de travaux rebutants ; et je ne parle pas
        seulement des pauvres gens qui travaillent pour le pain de chaque jour : je parle de ces
        avocats, de ces gens de bureau, noyés dans les paperasses et occupés sans cesse des affaires
        des autres. Il est vrai que la plupart de ces gens-là ne sont point étouffés par
        l’imagination, ils trouvent même dans leur travail machinal une manière comme une autre de
        remplir leurs heures. Plus ils sont bêtes et moins ils sont malheureux.</p>


      <closer>
        <salute>Je finis en me consolant avec ce dernier axiome que c’est à force d’avoir de
          l’esprit que je m’ennuie, non pas à présent au moins et en vous écrivant ; je viens au
          contraire de passer une demi-heure agréable en m’adressant à vous, <persName
            key="Forget, Joséphine de (1802-1886)">chère amie</persName>, et <pb n="8" facs=""/>
          vous racontant toutes ces balivernes, qui à leur tour vous feront passer cinq minutes avec
          quelque plaisir en souvenir de la véritable affection que je vous porte.</salute>
        <signed><persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)">E. Delacroix</persName></signed>
        <address>
          <addrLine>Toujours <placeName key="France, Dieppe, quai Duquesne, 6">quai Duquesne,
              n°6</placeName></addrLine>
        </address>
      </closer>

    </body>
  </text>
</TEI>
