<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://edelacroix.github.io/schema/delacroix.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="theme/lettre.xsl"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://oeuvres.github.io/teinte/author-tei.css" alternate="no" title="TEI générique"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="theme/author-delacroix.css"  alternate="yes" title="Delacroix (sans notes)"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lettre de Joséphine de Forget à Eugène Delacroix, [1836]</title>
        <author key="Forget, Joséphine de (1802-1886)"/>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Centre André Chastel — ObTiC</edition>
        <respStmt>
          <resp>Transcription</resp>
          <name>Gaëlle Lafage</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Annotation</resp>
          <name>Gaëlle Lafage</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Corrections</resp>
          <name>Catherine Gros</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Sorbonne Université, Centre André Chastel</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.fr"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title type="main">Correspondance d'Eugène Delacroix</title>
        <title type="sub">Correspondance avec Joséphine de Forget</title>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <country>France</country>
            <settlement>Créteil</settlement>
            <institution>Archives départementales du Val-de-Marne</institution>

            <idno>2 J 187, pièce 2</idno>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc form="letter">
              <supportDesc>
                <extent>
                  <measure unit="page" quantity="4"/>
                </extent>
              </supportDesc>
            </objectDesc>

          </physDesc>

        </msDesc>

      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="Forget, Joséphine de (1802-1886)"/>
          <date when="1836"/>

        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)"/>
        </correspAction>

      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>


      <p>
        <pb n="1"
          facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.ee49v475/d1210c9bbca24cfdb45bfa6809acce5933176642/full/full/0/default.jpg"
        /> Je voulais, hier soir, te dire plusieurs <hi rend="u">bonnes choses</hi>, <persName
          key="Delacroix, Eugène (1798-1863)">cher ami</persName>, mais je n’ai pu en trouver
        l’occasion. Il me semble que tu as dû rentrer chez toi assez triste de ne pas savoir ce
        qu’était devenu le projet d’aller un soir chez M. Foy<note place="bottom">Certainement le
          comte Fernand Foy (1815-1871), fils du général napoléonien Maximilien Foy. Il avait été
          nommé pair de France en 1831. Joséphine devait connaître la famille du comte Foy par son
          père, le comte de Lavallette.</note>. Voici ce que mon imagination <hi rend="u">active en
          expédients</hi> a trouvé de mieux : <persName key="Querelles, Hortense de (1812-1851)"
          >Hortense</persName><note place="bottom">Très vraisemblablement Hortense de Beauharnais,
          demi-tante de Joséphine de Forget qui épousa Henri de Querelles en 1840.</note> doit aller
        dîner vendredi prochain chez ma tante, <persName key="Forget, Eugène de (1819-1885)"
          >Eugène</persName><note place="bottom">Le fils aîné de Joséphine de Forget, qui avait
          alors 17 ans.</note> ira le soir, et moi, j’irai les rejoindre vers 9 heures. Si tu veux
        de moi pendant ce temps-là depuis 4 h ½ jusqu’à 8 heures ½, nous pourrons à 4 h ½ nous
        trouver sur le quai, ce sera moins de chemin pour toi et tu me mèneras où tu voudras<note
          place="bottom">Joséphine de Forget vivait dans la maison familiale au 10 rue de Matignon
          (actuelle avenue de Matignon), alors que Delacroix habitait 17 rue des Marais
          Saint-Germain (actuelle rue Visconti), de l’autre côté de la Seine.</note>.</p>
      <p>
        <pb n="p.2"
          facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.ee49v475/c8779cf737c23b78383f1e505e444213cea411fb/full/full/0/default.jpg"
        /> Je voudrais savoir, <persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)">bon amour</persName>,
        si ce projet t’arrange, je te propose de nous trouver un moment de la nuit, car il me semble
        que j’ai tant de choses à te dire, il y a si longtemps que je n’ai pu causer seule avec toi.
        Sais-tu bien, <persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)">bon chéri</persName>, que je ne
        puis m’habituer à cette vie que je mène, ce n’est pas de l’ennui d’être privée de tous les
        plaisirs, mais la privation de te voir, comme je te voyais autrefois ! Je t’assure,
          <persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)">amour</persName>, que ma pauvre tête
        s’affaiblit, <hi rend="u">je baisse considérablement</hi>, et j’ai peur un jour qu’elle
        n’éclate par quelque extravagance bien épouvantable… Tu ne me plains pas, toi, tu n’as pas
        besoin de moi, et moi, je ne puis vivre sans toi ; vois-tu la différence ! Mais je te
        demande pardon, <persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)">ami</persName>, de te faire
        mes plaintes, je m’étais bien promis de ne plus t’en parler.</p>
      <p>
        <pb n="p.3"
          facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.ee49v475/d7877e42ce87e67e0207fa5472cfc8c1faaa0232/full/full/0/default.jpg"
        /> Je te promets qu’en commençant de l’<date when="1836">année 1837</date>, je tâcherai
        d’être bien raisonnable, que tu sois bien content de moi ; jusque-là, je veux bien me
        désoler tout à mon aise, mais aie pitié un peu de ta pauvre amie qui t’aime tant, et qui
        serait bien heureuse si elle pouvait te voir autant qu’elle le désire.</p>
      <p>Est-ce que je ne te verrai pas un soir ? Jusqu’à vendredi ce sera bien long. Au reste,
          <persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)">ami</persName>, fais ce que tu voudras, ce
        qui te plaira. Écris-moi, tu me dois une réponse à deux lettres stupides ! Mais n’importe,
        il faut toujours répondre aux lettres qu’on vous écrit.</p>
      <p>Je t’ai trouvé hier mieux portant, moins <hi rend="u">endormi</hi>, cela m’a fait plaisir ;
        je souffre tant quand je te vois l’air fatigué, souffrant. Adieu, <persName
          key="Delacroix, Eugène (1798-1863)">amour que j’aime</persName>. Sais-tu bien qu’hier,
        j’ai baisé et gardé ce cheveu dans ma <pb n="p.4"
          facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.ee49v475/829407f804280c239215504f9e857c614624cbcf/full/full/0/default.jpg"
        />bouche, et je crois même en avoir avalé un petit morceau, n’est-ce pas qu’il était à
        toi ?</p>
      <p>Je t’en prie, <persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)">ami chéri</persName>, écris-moi
        bien des tendresses, dis-moi bien que tu m’aimes. Mon Dieu ! je suis bien malheureuse d’être
        tyrannisée par une passion aussi forte, qui absorbe tous les autres sentiments, et qui ne me
        laisse plus ni intérêt, ni plaisir pour tout ce qui n’est pas toi, cependant je me raisonne
        bien pour devenir plus raisonnable et j’espère que bientôt, je serai un peu moins folle, car
        je t’assure, <persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)">ami</persName>, que c’est de la
        folie bien véritable qui m’effraie beaucoup.</p>
      <closer>
        <salute>Adieu, je baise ta bonne petite main, tes beaux cheveux : je serai bien heureuse
          vendredi, si tu le veux…</salute>
        <signed><persName key="Forget, Joséphine de (1802-1886)">Ta bonne chérie</persName></signed>
        <dateline><date when="1836">ce dimanche</date>, 1 heure<note place="bottom">Cette lettre
            reste impossible à dater avec précision, car aucun événement particulier n’est
            mentionné. Seule la référence plus haut à l’année 1837 permet de situer son écriture en
            1836.</note>
        </dateline>
      </closer>
    </body>
  </text>
</TEI>
