<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://edelacroix.github.io/schema/delacroix.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="theme/lettre.xsl"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://oeuvres.github.io/teinte/author-tei.css" alternate="no" title="TEI générique"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="theme/author-delacroix.css"  alternate="yes" title="Delacroix (sans notes)"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lettre de Joséphine de Forget à Eugène Delacroix, 5 août [1845]</title>
        <author key="Forget, Joséphine de (1802-1886)"/>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Centre André Chastel — ObTiC</edition>
        <respStmt>
          <resp>Transcription</resp>
          <name>Gaëlle Lafage</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Annotation</resp>
          <name>Gaëlle Lafage</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Corrections</resp>
          <name>Catherine Gros</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Sorbonne Université, Centre André Chastel</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.fr"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title type="main">Correspondance d'Eugène Delacroix</title>
        <title type="sub">Correspondance avec Joséphine de Forget</title>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <country>France</country>
            <settlement>Créteil</settlement>
            <institution>Archives départementales du Val-de-Marne</institution>

            <idno>2 J 187, pièce 20</idno>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc form="letter">
              <supportDesc>
                <extent>
                  <measure unit="page" quantity="3"/>
                </extent>
              </supportDesc>
            </objectDesc>

          </physDesc>

        </msDesc>

      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="Forget, Joséphine de (1802-1886)"/>
          <date when="1845-08-05"/>

        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)"/>
        </correspAction>

      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>


      <p>
        <pb n="1" xml:id="p1"/>
        <persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)">Mon cher ami</persName>, j’ai reçu hier ta
        dernière lettre. Je te remercie de ton exactitude, et si j’étais égoïste je te souhaiterais
        souvent cette vie triste et ennuyeuse, parce qu’alors tu penses et tu écris à ton amie<note
          place="bottom">Delacroix séjournait depuis la fin du mois de juillet aux Eaux-Bonnes pour
          se soigner. Malheureusement, les lettres qu’il adressa à Joséphine de Forget durant son
          séjour semblent perdues. En revanche, des lettres qu’il écrivit à Villot
          (CAC_ED_inha-ms248-p23), Pierret (CAC_ED_louvre-A585) et Gaultron (CAC_ED_louvre-A763 et
          CAC_ED_louvre-A764) relatent également son voyage.</note>… Mais je suis trop malheureuse
        de ton absence pour ne pas désirer vivement que notre correspondance ne dure pas trop
        longtemps. Seulement je te félicite de ton exactitude, et je suis vivement reconnaissante de
        ton bon souvenir. Pense souvent à moi, <persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)">mon
          ami</persName>, et amuse-toi le plus que tu pourras : il y a donc des <hi rend="u"
          >poupées</hi> au nombre de vos compagnons d’infortune ? Elles sont très jolies, j’en suis
        sûre, ce qui vaut mieux que le naturel, aussi je commence à être fort jalouse de ces
        promenades dans les environs… Malgré ma <hi rend="u">féroce jalousie</hi>, amuse toi,
        promène toi, porte toi bien, et ta tendresse pour moi sera j’espère ma sauvegarde.</p>
      <p>As-tu reçu une lettre de notre ami <persName key="Gaultron, Hippolyte (après 1805-1878)"
          >Gaultron</persName> ? Je ne sais quel effet aura produit la tienne à l’ami <persName
          key="Vieillard, Narcisse (1791-1857)">Vieillard</persName>, un très bon sans doute, car tu
        es fort aimé de ce <pb n="2" xml:id="p2"/> côté-là ; j’ai appris, que <persName
          key="Vieillard, Eliza Caroline Huet, épouse (1797-1847)">Mme Vieillard</persName>, plus
        capricieuse que jamais, avait renoncé à des voyages pour cet été ; au reste, on se console
        facilement de rester à <placeName key="France, Paris">Paris</placeName>, par ce temps
        affreux. Figure toi que, depuis ton départ, il a plu presque tous les jours. Hier lundi,
        nous avons été passer la journée à <placeName key="France, Ville-d'Avray"
          >Ville-d’Avray</placeName>, il y avait 10 jours que [nous] n’avions pu y aller ; le temps
        était beau le matin, et à 5 heures nous avons eu une averse terrible, qui a mouillé toute la
        terre, et à midi le temps fort humide. Dans <placeName key="France, Pyrénées">vos
          montagnes</placeName>, vous avez au moins une belle vue et de la chaleur, mais je conçois,
          <persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)">mon pauvre ami</persName>, votre tristesse
        au milieu de cette belle et sauvage nature, et sans une figure amie autour de vous : la
        mienne vous manque, n’est-ce pas <persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)">mon
          chéri</persName> ? Que je serais heureuse, de faire de belles promenades avec vous,
        toujours avec vous !!!</p>
      <p>Mon Dieu, <persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)">mon pauvre ami</persName>, je
        commence à être ennuyée cruellement de cette vie triste et insipide et surtout lorsque vous
        n’êtes pas là, je suis découragée complètement !</p>
      <p>
        <pb n="3" xml:id="p3"/> Recevez-vous les journaux de <placeName key="France, Paris"
          >Paris</placeName> ? <persName key="Bosio, François Joseph (1768-1845)"
          >Bosio</persName><note place="bottom">François Joseph Bosio (1768-1845) était un sculpteur
          d’origine monégasque qui séjourna longuement en Italie avant de revenir en France où il
          eut un grand succès durant l’Empire et la Restauration, recevant de nombreuses commandes
          officielles. </note>, le sculpteur, vient de mourir, mais il était âgé, et je crois que
        vous ne le connaissiez pas particulièrement.</p>
      <p><persName key="Querelles, Richard de (1811-1846)">Richard</persName> est toujours à
          <placeName key="France, Nancy">Nancy</placeName>, son père n’est pas mort, mais il est
        mourant et le pauvre garçon assiste à toutes ces scènes cruelles !!!</p>
      <p>Il n’y a rien de nouveau ici, vous ne me parlez pas de votre santé, de votre gorge, ce qui
        me fait penser que tout va bien, vous devez <hi rend="u">manger énormément</hi>, et
        l’estomac dans un si bon air doit digérer facilement. Enfin, <persName
          key="Delacroix, Eugène (1798-1863)">ami</persName>, je te recommande ta santé et de rester
        le temps nécessaire pour que l’hiver prochain tu te <hi rend="u">conduises comme un homme
          ordinaire</hi>.</p>

      <closer>
        <salute>Adieu, je t’aime et t’embrasse bien tendrement, continue à m’écrire aussi exactement
          c’est mon seul plaisir dans ma solitude. Mille amitiés de la part d’<persName
            key="Querelles, Hortense de (1812-1851)">Hortense</persName>.</salute>
        <signed><persName key="Forget, Joséphine de (1802-1886)">Consuelo</persName></signed>
        <dateline>ce <date when="1845-08-05">mardi 5 août</date></dateline>
      </closer>


    </body>
  </text>
</TEI>
