<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://edelacroix.github.io/schema/delacroix.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="theme/lettre.xsl"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://oeuvres.github.io/teinte/author-tei.css" alternate="no" title="TEI générique"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="theme/author-delacroix.css"  alternate="yes" title="Delacroix (sans notes)"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lettre de Joséphine de Forget à Eugène Delacroix, [13 et 15 octobre 1845 ?]</title>
        <author key="Forget, Joséphine de (1802-1886)"/>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Centre André Chastel — ObTiC</edition>
        <respStmt>
          <resp>Transcription</resp>
          <name>Gaëlle Lafage</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Annotation</resp>
          <name>Gaëlle Lafage</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Corrections</resp>
          <name>Catherine Gros</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Sorbonne Université, Centre André Chastel</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.fr"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title type="main">Correspondance d'Eugène Delacroix</title>
        <title type="sub">Correspondance avec Joséphine de Forget</title>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <country>France</country>
            <settlement>Créteil</settlement>
            <institution>Archives départementales du Val-de-Marne</institution>

            <idno>2 J 187, pièce 22</idno>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc form="letter">
              <supportDesc>
                <extent>
                  <measure unit="page" quantity="4"/>
                </extent>
              </supportDesc>
            </objectDesc>

          </physDesc>

        </msDesc>

      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="Forget, Joséphine de (1802-1886)"/>
          <date when="1845-10-13"/>
          <date when="1845-10-15"/>

        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)"/>
        </correspAction>

      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>


      <opener>
        <dateline>
          <pb n="1" xml:id="p1"/>
          <placeName key="France, Ville-d'Avray">Ville-d’Avray</placeName> ce <date
            when="1845-10-13">lundi</date><note place="bottom">D’après les jours indiqués par
            Joséphine de Forget, cette lettre semble pouvoir être datée du 13 octobre 1845,
            continuée le mercredi 15 suivant. Les autres dates possibles, notamment l’année 1851, où
            le 15 octobre tomba également un mercredi, ne correspondent pas à la signature
            « Consuelo », adoptée entre 1844 et 1846 par la baronne de Forget, ni au ton de la
            lettre, car à partir des années 1850, les lettres de Delacroix emploient le plus souvent
            le vouvoiement, tout comme celles de Joséphine de Forget.</note></dateline>
      </opener>
      <p>Tu seras bien étonné, <persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)">mon ami</persName>, de
        recevoir ma lettre datée de <placeName key="France, Ville-d'Avray"
        >Ville-d’Avray</placeName> ? Mais le temps était si beau ce matin que je n’ai pu résister au
        désir de venir faire une promenade mélancolique dans <placeName key="France, Ville-d'Avray"
          >mes bois</placeName> et jouir tout à mon aise de ce beau soleil dont le ciel est si avare
        cette année ! Je vais repartir à 5 heures, je suis seule et il m’a pris un désir bien vif de
        venir causer avec toi, et de t’exprimer combien j’ai été heureuse un certain samedi, dont tu
        dois te rappeler ? Mon Dieu, <persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)">mon
          ami</persName>, que de bonheur j’ai éprouvé, et que j’avais besoin de cette consolation,
        il y avait si longtemps que je ne t’avais serré sur mon cœur ! Tu me pardonneras, n’est-ce
        pas, les reproches que je t’ai faits sur ta manière de vivre, sur ta sauvagerie, sur ton
        originalité ? Eh <persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)">mon ami</persName>, tu as dû
        voir au fond de tout cela le regret seul de ne pas te voir aussi souvent que je le
        désirerais ; je suis cependant peu exigeante, <pb n="2" xml:id="p2"/> je comprends ta
        position, mais je suis sans force, sans courage lorsqu’il faut rester près de quinze jours
        sans te voir, sans savoir de tes nouvelles ; ne me regrettes-tu pas aussi quelquefois ? Il y
        a dans cette vie si sottement organisée tant de contrariétés, de mécomptes, de chagrins, et
        que faire pour supporter tant de maux ? S’appuyer l’un sur l’autre ; nous avons tous les
        deux un cœur si plein d’amour et de tendresse inépuisable que c’est déjà un bonheur pour
        nous de pouvoir éprouver tant de sensations enivrantes ! Mais il faut pour en jouir que ces
        deux cœurs si sympathiques se réunissent quelquefois, et ils se comprennent si bien,
          <persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)">mon ami</persName> !</p>
      <p>J’espère que tu n’auras pas été fatigué de ma visite ; es-tu aujourd’hui, ainsi que moi,
        dans <placeName key="France, Champrosay">tes bois</placeName> ? Ce beau temps doit te donner
        la tentation d’y rester quelques jours et je le comprends ; ta santé en décidera. Je ne
        t’enverrai cette lettre que mercredi prochain, 15 octobre ! J’y joindrai un bouquet pour te
        rappeler l’anniversaire de notre bonheur<note place="bottom">Seules deux lettres conservées
          de leur correspondance évoquent leur anniversaire du 15 octobre (la seconde est <ref
            type="letter" target="CAC_ED_joubin-3-p39">une lettre de Delacroix à Joséphine du 14
            octobre 1850</ref>, Joubin, <hi rend="it">Corr. gén.</hi>, t. III, p. 39). Il s’agit
          vraisemblablement du jour où leur relation changea de nature, mais l’année reste difficile
          à définir. Michèle Hannoosh (<hi rend="it">Journal</hi>, 2009, p. 2192) propose de situer
          le début de leur liaison en 1836, s’appuyant sur cette lettre dans laquelle Joséphine
          évoque la joie qu’elle avait éprouvée « un certain samedi ». Toutefois, rien ne permet de
          penser qu’elle parle d’un samedi 15 octobre, mais plutôt qu’elle évoque un moment
          différent, certainement quelques jours avant l’écriture de la lettre, puisqu’elle ajoute :
          « il y avait si longtemps que je ne t’avais serré sur mon cœur ». Au contraire, une <ref
            type="letter" target="CAC_ED_escholier-1963-p209">lettre de Joséphine, du 16 février
            1840</ref>, publiée par Escholier (<hi rend="it">Delacroix et les femmes</hi>, 1963, p.
          209) indique que leur liaison remonte plutôt à la fin de l’année 1834 puisqu’elle lui
          écrivit : « Depuis plus de cinq ans, n’avons-nous pas eu les mêmes bonheurs […] ». Ainsi,
          l’anniversaire, si cher à Joséphine de Forget, célèbrerait la date du 15 octobre 1834,
          alors qu’elle était encore mariée au baron de Forget, mais en vivait séparée. <ref
            type="letter" target="CAC_ED_joubin-1-p368">Une lettre de Delacroix datée du 25 février
            1834</ref> (Joubin, <hi rend="it">Corr. gén.</hi>, t. I, p. 368-370), d’un ton assez
          galant, mais lui donnant encore du « ma chère cousine » montre qu’ils n’étaient pas encore
          amants à cette date. Il est donc vraisemblable que leur liaison débuta plus tard en 1834
          et peut-être le 15 octobre de cette année. Malheureusement pour nous, une très grande
          partie des lettres qu’ils échangèrent avant 1843 semble avoir été détruite, conformément
          aux dernières volontés de la baronne. Seules quelques lettres de Joséphine de Forget ont
          été conservées et témoignent de la passion qu’ils partagèrent pendant plusieurs années,
          alors qu’ils ne vécurent jamais ensemble.</note> !!! Ne te verrai-je pas ce jour-là ? Il y
        aura un an que l’année dernière, j’avais été te voir avec <persName
          key="Querelles, Hortense de (1812-1851)">Hortense</persName><note place="bottom">Hortense
          de Querelles, demi-tante de Joséphine de Forget, qui vécut chez elle et dont elle était
          très proche.</note> à <placeName key="France, Champrosay">Champrosay</placeName> ; quelle
        bonne journée ! J’espère que mes hôtes retiendront <pb n="3" xml:id="p3"/> un appartement
        pour le mois de janvier prochain, peut-être plus tôt, je te tiendrai au courant de cette
        affaire qui nous intéresse vivement. Depuis que je suis ici, <persName
          key="Delacroix, Eugène (1798-1863)">mon ami</persName>, jouissant de la belle nature… de
          <placeName key="France, Ville-d'Avray">Ville-d’Avray</placeName>, je fais des châteaux en
        Espagne, sur un petit ermitage qui serait en ma possession : je jouis en imagination de mes
        poules, de mes fleurs, de mes choux, et plus que tout cela, je pense au bonheur que j’aurais
        de te recevoir, de te soigner, mais tu t’ennuierais peut-être bien avec moi, <persName
          key="Delacroix, Eugène (1798-1863)">ami</persName> ? Et ce sont encore des promesses qui
        seront dans ta tête et que tu ne pourras réaliser parce que tu t’imagineras qu’il y aura des
        difficultés insurmontables… et puis ton travail, et puis ta santé, et puis les amis et les
        indifférents. Oh, <persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)">mon ami</persName>, si tu
        m’aimes comme je t’aime, ne m’abandonne pas, et sois bien persuadé que la tendresse que j’ai
        pour toi te donnera plus de bonheur que tu ne pourrais en trouver ailleurs : n’écoute pas
        toujours ta tête, mais ton cœur ; tout est facile lorsqu’on s’aime !</p>

      <closer>
        <salute>Adieu pour aujourd’hui. Je tousse moins mais <hi rend="u">ma luette</hi> me gêne
          beaucoup. Je t’aime et t’envoie mille tendresses de cœur. </salute>
      </closer>


      <dateline>Ce <date when="1845-10-15">mercredi</date></dateline>
      <p>J’ai envoyé <placeName key="France, Paris, rue Notre-Dame-de-Lorette, 54">chez
          toi</placeName>, hier dans la journée, pour savoir si tu étais à <placeName
          key="France, Paris">Paris</placeName>, on a répondu que tu étais parti pour <placeName
          key="France, Champrosay">la campagne</placeName> pour quelques jours. <pb n="4"
          xml:id="p4"/> Je te reconnais bien là, <persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)"
          >ami</persName>, tu es parti sans m’écrire un mot ; je vais donc t’envoyer ma lettre à
          <placeName key="France, Champrosay">Champrosay</placeName>, hélas sans bouquet de fête !
        Pour te punir, j’aurais dû faire <hi rend="u">un coup de tête</hi>, et aller aujourd’hui te
        surprendre pour fêter notre anniversaire du 15 octobre ! Mais nous ne sommes plus au temps
        des actions romanesques, sentimentales, n’est-ce pas, <persName
          key="Delacroix, Eugène (1798-1863)">ami</persName> ? Si tu veux que j’aille déjeuner un
        matin avec toi, écris-moi de suite un mot ; tu me donneras les indications nécessaires,
        j’arriverai avec un pâté, ainsi ne t’inquiète aucunement de mon déjeuner, et je serai bien
        heureuse, <persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)">ami</persName>, de passer ainsi
        quelques heures avec toi ! Chez moi, on ne se doutera pas du tout de ma <hi rend="u">petite
          fugue</hi>, et quant à tes voisins, je m’en moque… Enfin, écris-moi, ce que tu aurais déjà
        dû faire. Toujours, <persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)">ami</persName>, tu
        commences par penser à toi (ce qui est assez juste), à tes petites affaires, à tes petits
        arrangements, à ton travail, et puis enfin à moi, si tu as le temps d’y songer.</p>


      <closer>
        <salute>Adieu, <persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)">cher ami</persName>, aussitôt
          cette lettre reçue, réponds-moi, je t’en conjure, je t’aime et t’embrasse avec
          passion !</salute>
        <signed><persName key="Forget, Joséphine de (1802-1886)">Consuelo </persName></signed>
      </closer>

      <postscript>
        <p>Pardonne ma <hi rend="u">bête de lettre</hi> datée de <placeName
            key="France, Ville-d'Avray">Ville-d’Avray</placeName></p>
      </postscript>
    </body>
  </text>
</TEI>
