<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://edelacroix.github.io/schema/delacroix.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="theme/lettre.xsl"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://oeuvres.github.io/teinte/author-tei.css" alternate="no" title="TEI générique"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="theme/author-delacroix.css"  alternate="yes" title="Delacroix (sans notes)"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lettre de Joséphine de Forget à Eugène Delacroix, [27? juin 1857]</title>
        <author key="Forget, Joséphine de (1802-1886)"/>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Centre André Chastel — ObTiC</edition>
        <respStmt>
          <resp>Transcription</resp>
          <name>Gaëlle Lafage</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Annotation</resp>
          <name>Gaëlle Lafage</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Corrections</resp>
          <name>Catherine Gros</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Sorbonne Université, Centre André Chastel</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.fr"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title type="main">Correspondance d’Eugène Delacroix</title>
        <title type="sub">Correspondance avec Joséphine de Forget</title>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <country>France</country>
            <settlement>Créteil</settlement>
            <institution>Archives départementales du Val-de-Marne</institution>

            <idno>2 J 187, pièce 40</idno>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc form="letter">
              <supportDesc>
                <extent>
                  <measure unit="page" quantity="4"/>
                </extent>
              </supportDesc>
            </objectDesc>

          </physDesc>

        </msDesc>

      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="Forget, Joséphine de (1802-1886)"/>
          <date when="1857-06-27"/>

        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)"/>
        </correspAction>

      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>



      <opener>
        <dateline>
          <pb n="1" xml:id="p1"/>
          <hi rend="u">Ce</hi>
          <date when="1857-06-27">samedi</date><note place="bottom">Cette lettre peut être datée
            grâce aux élections législatives de 1857, dont parle plus bas Joséphine de Forget. Elles
            se déroulèrent le 21 juin et le 5 juillet. Dès le première tour, sept circonscriptions
            de la Seine sur les dix avaient déjà élues leur député. Cela permet de proposer la date
            du samedi 27 juin pour l’écriture de cette lettre, soit quelques jours après la
            publication des premiers résultats des élections dans la presse.</note></dateline>
      </opener>


      <p>Je viens encore, <persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)">mon ami</persName>, vous
        demander de vos nouvelles ; comment votre santé se trouve-t-elle de cette chaleur ? Depuis
        longtemps, j’avais formé le projet de vous écrire de mon chalet en bois dont je vous ai
        parlé : il est situé dans <placeName key="France, Paris, bois de Boulogne, Madrid">le bois
          de Boulogne, à Madrid</placeName>, il se compose d’une petite pièce qui a un balcon et une
        fenêtre, la vue est jolie. Il est meublé, j’y ai fait porter un bureau, ce qu’il faut pour
        écrire et même votre dernière lettre, mais je n’y ai été jusqu’à présent qu’en courant, et
        mon projet n’a pu s’exécuter. Maintenant la chaleur est si forte que je serais là comme un
        melon sous couche, je tâche donc de <pb n="2" xml:id="p2"/> respirer dans <placeName
          key="France, Paris, rue de la Rochefoucauld, 19">mon appartement</placeName> du
        rez-de-chaussée, qui est très frais, et mon jardin est charmant. Tout cela est bien triste
        quand on y est seule. Voici deux matinées que je ne sors pas à cause de la chaleur et les
        journées me paraissent mortellement longues ! Cependant, je m’occupe pour me distraire, je
        viens de prendre un bain. Et vous, <persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)">mon
          ami</persName> ? Vous êtes bien plus raisonnable, vous êtes toujours seul, vous vous
        occupez et vous ne vous ennuyez jamais. Êtes-vous toujours condamné au silence ? Si vous ne
        pouvez parler, vous pouvez écrire. À propos, je n’ai pas lu votre article dans la <hi
          rend="it">Revue des deux mondes</hi>, pouvez-vous me le faire parvenir, j’en serai bien
          heureuse<note place="bottom">« Des variations du Beau », <hi rend="it">Revue des deux
            mondes</hi>, vol. 9, n° 4, 15 juin 1857, p. 908-919.</note> ?</p>
      <p>Je n’ai pas encore été au Salon <pb n="3" xml:id="p3"/> qui m’intéresse peu cette année,
        puisque vous n’y êtes pas. Vous devez lire les journaux, vous avez vu que les élections sont
        bonnes, excepté à Paris, où ils se glissent quelques mauvais noms<note place="bottom">Sur
          les élections voir la note 1. Joséphine de Forget, parente de Napoléon III, soutenait les
          bonapartistes. Les élections furent en effet très favorables au régime. </note>.</p>
      <p><persName key="Forget, Eugène de (1819-1885)">Mon fils</persName> va mieux, mais il souffre
        encore souvent de ses douleurs de rhumatisme, il partira dans deux jours pour aller prendre
        les eaux <placeName key="Suisse, Aix-les-Bains">d’Aix en Savoie</placeName> ; il verra au
        moins un beau pays.</p>
      <p>Tout le monde quitte ce <placeName key="France, Paris">Paris</placeName> si étouffant
        l’été. Je vais tous les soirs me promener au <placeName
          key="France, Paris, bois de Boulogne">bois de Boulogne</placeName>, qui est ravissant, et
        je vous regrette dans ces promenades, <persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)">mon
          ami</persName>, car vous en jouiriez ainsi que moi.</p>
      <p><placeName key="France, Paris, rue de Furstenberg, 6">Votre nouvel appartement</placeName>
          avance-t-il<note place="bottom">Delacroix effectuait des travaux pour son logement et son
          atelier rue de Furstenberg, dans lequel il s’installa à la fin de l’année.</note> ? En
        êtes-vous content ? J’ai été tous ces jours-ci visiter <placeName
          key="France, Paris, rue de Matignon, 1O">ma maison rue Matignon</placeName> pour quelques
        réparations car je loue de nouveau tous mes appartements : combien de souvenirs doux et
        tristes en même <pb n="4" xml:id="p4"/> temps, et combien j’y ai regretté de nouveau ceux
        qui étaient avec nous et qui nous étaient bien cher<note place="bottom">Joséphine de Forget
          vécut de nombreuses années rue de Matignon, avec notamment sa mère et sa cousine, Hortense
          de Querelles ; elle s’installa en 1847 rue de La Rochefoucauld.</note>s !</p>
      <p>Que la vie est triste lorsqu’on arrive au bout du chemin !</p>
      <p>Adieu, <persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)">mon cher et bon ami</persName>,
        écrivez-moi quelques fois, c’est peut-être un ennui pour vous, mais donnez-moi cette preuve
        d’amitié, car je suis inquiète de votre santé lorsque je reste quelque temps sans recevoir
        de vos lettres. Travaillez-vous un peu à votre peinture ?</p>
      <p><persName key="Forget, Eugène de (1819-1885)">Mon fils</persName> se rappelle à votre bon
        souvenir ainsi qu’<persName>Henri</persName><note place="bottom">Malheureusement, nous
          n’avons pas réusssi à identifier cette personne</note> qui part aussi dans quelques jours
        pour <placeName key="France, Vichy">Vichy</placeName>.</p>


      <closer>
        <salute>Je vous embrasse et vous renouvelle l’assurance de ma sincère affection.</salute>
        <signed><persName key="Forget, Joséphine de (1802-1886)">B<hi rend="sup">e</hi> de
            Forget.</persName></signed>
      </closer>

    </body>
  </text>
</TEI>
