<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://edelacroix.github.io/schema/delacroix.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="theme/lettre.xsl"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://oeuvres.github.io/teinte/author-tei.css" alternate="no" title="TEI générique"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="theme/author-delacroix.css"  alternate="yes" title="Delacroix (sans notes)"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lettre de Joséphine de Forget à Eugène Delacroix, 28 octobre [1859 ?]</title>
        <author key="Forget, Joséphine de (1802-1886)"/>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Centre André Chastel — ObTiC</edition>
        <respStmt>
          <resp>Transcription</resp>
          <name>Gaëlle Lafage</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Annotation</resp>
          <name>Gaëlle Lafage</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Corrections</resp>
          <name>Catherine Gros</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Sorbonne Université, Centre André Chastel</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.fr"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title type="main">Correspondance d’Eugène Delacroix</title>
        <title type="sub">Correspondance avec Joséphine de Forget</title>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <country>France</country>
            <settlement>Créteil</settlement>
            <institution>Archives départementales du Val-de-Marne</institution>

            <idno>2 J 187, pièce 44</idno>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc form="letter">
              <supportDesc>
                <extent>
                  <measure unit="page" quantity="3"/>
                </extent>
              </supportDesc>
            </objectDesc>

          </physDesc>

        </msDesc>

      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="Forget, Joséphine de (1802-1886)"/>
          <date when="1859-10-28"/>

        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)"/>
        </correspAction>

      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>



      <opener>
        <dateline>
          <pb n="1" xml:id="p1"/>
          <hi rend="u">Ce</hi>
          <date>28 octobre</date><note place="bottom">Peu d’éléments permettent de dater cette
            lettre. Les travaux de Delacroix dans sa maison de Champrosay, évoqués plus bas par
            Joséphine de Forget, semblent indiquer que Delacroix en était alors propriétaire. La
            lettre ne peut donc être antérieure à 1858. Quant au « séjour enchanté » auprès
            « d’aussi aimables hôtes », il désigne probablement un séjour de Delacroix à Augerville
            chez Berryer. Le peintre passa la fin du mois d’octobre et le début du mois de novembre
            1859 à Augerville, avant de retourner à Champrosay « pour les travaux de propriétaire »,
            comme nous l’apprennent <ref type="letter" target="CAC_ED_inha-ms238-52.xml">la lettre
              que Delacroix écrivit le 17 octobre 1859 à Auguste Lamey</ref> puis celle qu’il
            écrivit le 12 novembre de la même année à Berryer pour le remercier de son bon accueil.
            En 1862, Delacroix passa également plusieurs jours à Augerville en octobre, mais il
            partit le 27, et <ref type="letter" target="CAC_ED_orleans-ad-1j1583">la lettre écrite à
              Joséphine de Forget le 17 octobre 1862</ref> ne semble pas correspondre au même
            contexte. Nous proposons donc la date du 28 octobre 1859 à partir de ces maigres
            indices, mais cela reste une hypothèse.</note></dateline>
      </opener>


      <p>Il faut que je me hâte de vous remercier de votre bonne lettre, <persName
          key="Delacroix, Eugène (1798-1863)">mon cher ami</persName>, car vous allez bientôt
        quitter le séjour enchanté que vous habitez. Je conçois que vous vous y plaisiez, avec
        d’aussi aimables hôtes et ce qui convient très bien à votre santé de jouir de la campagne,
        sans avoir à travailler<note place="bottom">Probablement à Augerville chez Berryer où
          Delacroix avait plaisir, dans les dernières années de sa vie, à passer plusieurs jours en
          compagnie de son cousin et d’une société agréable, notamment de musiciens, qui offraient
          des divertissements qui enchantaient Delacroix. </note>. J’ai conservé, moi <hi rend="u"
          >aussi</hi>, un bien doux souvenir de notre soirée aux <placeName
          key="France, Paris, Théâtre-Italien">Italiens</placeName>. Je crois, <persName
          key="Delacroix, Eugène (1798-1863)">mon ami</persName>, que ce sont <hi rend="u">les nerfs
          de votre imagination</hi> qui sont malades : vous vous imaginez que vous serez fatigué, et
        seulement cette crainte vous <pb n="2" xml:id="p2"/> empêche de jouir d’aucun plaisir.
        J’espère cet hiver, lorsque je pourrai vous procurer le plaisir d’entendre de la bonne
        musique, vous en jouirez complètement, quitte à être un peu fatigué le lendemain et à ne pas
        travailler ce jour-là !</p>
      <p>Je suis encore bien seule, <persName key="Forget, Eugène de (1819-1885)">mon
          fils</persName> n’est pas revenu d’<placeName key="France, Auvergne">Auvergne</placeName>,
        et les habitants de la campagne sont si contents d’y être qu’ils ne veulent pas revenir à
          <placeName key="France, Paris">Paris</placeName>. Cependant, nous avons un temps bien
        abominable et beaucoup moins beau que l’année dernière : le matin, il fait froid comme en
        hiver. Lorsque vous serez à <placeName key="France, Champrosay">Champrosay</placeName>, au
        milieu de vos ouvriers, vous aurez bien <pb n="3" xml:id="p3"/> le temps de me donner de vos
        nouvelle, <persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)">cher ami</persName>, et je tiens
        beaucoup à en avoir<note place="bottom">Delacroix acquis la maison qu’il louait depuis de
          nombreuses années à Champrosay en 1858. Il fit à partir de cette date des travaux assez
          régulièrement pour l’entretenir.</note>. Je ne vous conterai aucune nouvelle, vous devez
        en avoir bien plus que moi qui ne vois personne.</p>
      <p>Je lis beaucoup, et du <persName key="Dickens, Charles (1812-1870)">Dickens</persName> qui
        m’amuse, je travaille à votre couvre-pied qui sera je crois fort joli, et très chaud
        surtout. Et malgré tout cela, je m’ennuie beaucoup, mais c’est ma maladie chronique, à
        laquelle il n’y a pas de remède ! Les années augmentent beaucoup cette maladie !...</p>


      <closer>
        <salute>Adieu, <persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)">cher ami</persName>, votre
          affection est ma seule consolation, soyez en bien persuadé, et en attendant le bonheur de
          vous revoir, recevez toutes mes tendresses de cœur.</salute>
        <signed><persName key="Forget, Joséphine de (1802-1886)">B<hi rend="sup">e</hi> de
            Forget.</persName></signed>
      </closer>

    </body>
  </text>
</TEI>
