<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://edelacroix.github.io/schema/delacroix.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="theme/lettre.xsl"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://oeuvres.github.io/teinte/author-tei.css" alternate="no" title="TEI générique"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="theme/author-delacroix.css"  alternate="yes" title="Delacroix (sans notes)"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lettre d’ Eugène Delacroix à Joséphine de Forget, 17 octobre 1862</title>
        <author key="Delacroix, Eugène (1798-1863)"/>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Centre André Chastel — ObTiC</edition>
        <respStmt>
          <resp>Transcription</resp>
          <name>Baptiste Dumas-Piro</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Annotation</resp>
          <name>Gaëlle Lafage</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Corrections</resp>
          <name>Catherine Gros</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Sorbonne Université, Centre André Chastel</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.fr"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title type="main">Correspondance d'Eugène Delacroix</title>
        <title type="sub">Correspondance avec Joséphine de Forget</title>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <country>France</country>
            <settlement>Orléans</settlement>
            <institution>Archives du Loiret</institution>

            <idno>1 J 1583</idno>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc form="letter">
              <supportDesc>
                <extent>
                  <measure unit="page" quantity="4"/>
                </extent>
              </supportDesc>
            </objectDesc>

          </physDesc>

        </msDesc>
        <listBibl>
          <bibl>Edition partielle dans Piron, <hi rend="it">Eugène Delacroix, sa vie et ses
              œuvres</hi>, Paris, 1865, p. 340-341</bibl>
          <bibl>Escholier, <hi rend="it">Eugène Delacroix et sa « consolatrice »</hi>, 1932,
            p. 206-207</bibl>
          <bibl>Joubin, IV, p. 346-347.</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)"/>
          <date when="1862-10-17"/>
          <placeName key="Augerville"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="Forget, Joséphine de (1802-1886)"/>
        </correspAction>

      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>



      <opener>
        <address>
          <addrLine>
            <pb n="1" xml:id="p1"/> Augerville par Malesherbes (Loiret)</addrLine>
        </address>
        <dateline>Ce <date when="1862-10-17">17 octobre 1862</date></dateline>
        <salute><persName key="Forget, Joséphine de (1802-1886)">Chère amie</persName>,</salute>
      </opener>


      <p>Je tiens bien tard la promesse que je vous ai faite de vous écrire, non pas qu’il y ait ici
        plus de divertissements qu’à l’ordinaire, mais la vie fainéante que je mène, les bons repas,
        l’exercice m’ont réduit à l’état de machine et je n’ai pu jusqu’ici me résoudre à toucher à
        une plume que pour des affaires indispensables. Je pense que je resterai encore jusqu’au
        milieu de la semaine prochaine<note place="bottom">Delacroix était arrivé chez son cousin
          Berryer à Augerville (Augerville-la-Rivière, Loiret) le 7 octobre et ne repartit que le
          27 octobre selon la note prise dans son carnet (<hi rend="it">Journal</hi>, p. 1818-1820).
        </note> : j’ai dans mon atelier beaucoup d’ouvrages qui me rappellent et vraiment, il y a
        des moments où cette oisiveté me pèse un peu. On joue beaucoup le soir et comme je ne touche
        jamais une carte, je me trouve un peu livré à moi-même. Il y a ce bon côté que je peux,
        après le dîner, quand le temps est passable, faire des marches et <pb n="2" xml:id="p2"/>
        contremarches devant le château, qui font passer ces dîners trop succulents. J’ai vu il y a
        quelques jours des clairs de lune ravissants. Il y a aussi de temps en temps un peu de
        musique. <persName key="Batta, Alexandre (1816-1902)">Batta</persName><note place="bottom"
          >Alexandre Batta (1816-1902), violoncelliste, était un ami de Berryer qui tenait un salon
          à Paris où il invitait des chanteurs et des musiciens.</note> en fait d’excellente ;
        malheureusement il n’est pas accompagné convenablement : cela le refroidit et l’empêche de
        jouer souvent. En somme, on me dit que j’engraisse, mais je crois que c’est par politesse,
        pour m’engager à rester un peu plus longtemps.</p>
      <p>Si vous le pouvez, écrivez-moi quelques mots de votre santé et de vos occupations. Une
        lettre de vous sera pour moi un événement bien agréable au milieu de cette douce monotonie
        qui fait que tous les jours se ressemblent ici. <persName
          key="Berryer, Pierre-Antoine (1790-1868)">Le maître de la maison</persName> me montre plus
        d’amitié que jamais : il <pb n="3" xml:id="p3"/> veut organiser quelques parties pour aller
        aux environs. Pour moi, je préfère faire toujours la même chose, c’est-à-dire ne rien faire.
        Je n’ai pas même le courage de lire, car je m’endors sur les livres les plus amusants ; il
        n’y a que les journaux dont les commérages ont le privilège de m’amuser, comme toujours. Je
        regrette bien de ne pouvoir jouer : cela ferait une grande diversion dans tant d’heures
        inoccupées, mais c’est une faculté qui m’est refusée et chaque fois que j’ai voulu me
        révolter contre cette incapacité, j’ai été convaincu de nouveau qu’elle était radicale.</p>


      <closer>
        <salute>Je vous embrasse donc, en attendant mon retour à <placeName key="France, Champrosay"
            >Champrosay</placeName> qui probablement, sera bientôt suivi de mon retour définitif à
            <placeName key="France, Paris">Paris</placeName>. Si je prends ici quelque santé, j’en
          userai cet hiver pour aller vous voir de temps en temps et vous <pb n="4" xml:id="p4"/>
          redire tout le plaisir que j’y trouve et combien je vous suis sincèrement
          attaché.</salute>
        <signed><persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)">Eg Delacroix</persName></signed>
      </closer>

    </body>
  </text>
</TEI>
