<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://edelacroix.github.io/schema/delacroix.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="theme/lettre.xsl"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://oeuvres.github.io/teinte/author-tei.css" alternate="no" title="TEI générique"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="theme/author-delacroix.css"  alternate="yes" title="Delacroix (sans notes)"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lettre de Joséphine de Forget à Eugène Delacroix, 13 septembre [1858]</title>
        <author key="Forget, Joséphine de (1802-1886)"/>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Centre André Chastel — ObTiC</edition>
        <respStmt>
          <resp>Transcription</resp>
          <name>Gaëlle Lafage</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Annotation</resp>
          <name>Gaëlle Lafage</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Corrections</resp>
          <name>Catherine Gros</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Sorbonne Université, Centre André Chastel</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.fr"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title type="main">Correspondance d’Eugène Delacroix</title>
        <title type="sub">Correspondance avec Joséphine de Forget</title>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <country>France</country>
            <settlement>Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque de l’INHA</institution>

            <idno>Autographes, 1399 (1)g</idno>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc form="letter">
              <supportDesc>
                <extent>
                  <measure unit="page" quantity="4"/>
                </extent>
              </supportDesc>
            </objectDesc>

          </physDesc>
          <history>
            <provenance>Collection Claude Roger-Marx, achat en 2003</provenance>
          </history>
        </msDesc>

      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="Forget, Joséphine de (1802-1886)"/>
          <date when="1858-09-13"/>

        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)"/>
        </correspAction>
        <correspContext>
          <ref target="CAC_ED_joubin-4-p43" type="replyTo"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>



      <opener>
        <dateline>
          <pb n="1" xml:id="p1"/>
          <date when="1858-09-13">13 septembre</date></dateline>
      </opener>


      <p>Je suis de retour à <placeName key="France, Paris">Paris</placeName> depuis peu de jours,
          <persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)">mon ami</persName> ; votre lettre était
        restée ici, ce qui fait que j’ai été si longtemps sans vous répondre. Hier, me trouvant dans
        le <placeName key="France, Paris, faubourg Saint-Germain">faubourg
        Saint-Germain</placeName>, j’ai été jusque <placeName
          key="France, Paris, rue de Furstenberg, 6">chez vous</placeName><note place="bottom"
          >Delacroix avait emménagé à la fin de l’année 1857 au 6 rue de Furstenberg.</note> pour
        savoir si vous étiez revenu, mais vous usez, je le vois, de votre nouvelle position de
        propriétaire. Vous avez très bien fait d’acheter <placeName key="France, Champrosay">votre
          petite maison</placeName> que vous connaissez depuis longtemps<note place="bottom">Le 15
          août, Delacroix acheta la maison de campagne qu’il louait depuis plusieurs années à
          Champrosay. Il annonça la nouvelle à Joséphine de Forget dans sa <ref type="letter"
            target="CAC_ED_joubin-4-p43">lettre du 31 août (Joubin, IV, p. 43-44)</ref>.</note>. Ce
        pays vous plaît, et nous avons tous la bosse de la propriété si développée que vous jouirez
        beaucoup de votre <hi rend="u">nouvel état.</hi></p>
      <p>
        <pb n="2" xml:id="p2"/> Moi, j’ai été passer 15 jours à <placeName key="France, Dieppe"
          >Dieppe</placeName>, la famille de <persName key="Quiqueran, famille">Quiqueran</persName>
        y est établie pour quelques mois : j’ai donc été les voir, et admiré la mer ; je me suis
        tenue en dehors des concerts et des bals, j’ai pris beaucoup de bains d’air, sinon des
        autres ; je ne me suis pas beaucoup amusée et j’ai retrouvé <placeName
          key="France, Paris, rue de La Rochefoucauld, 19">mon jardin</placeName> et mes bêtes avec
        un grand plaisir. Je ne vais pas en jouir longtemps, car le 22 de ce mois, je repartirai
        pour aller dans <placeName key="France, Vosges">les Vosges</placeName> passer un mois
        environ. Je me demande pourquoi on quitte son chez soi, qui est bien confortable, pour aller
        courir ailleurs, au risque de se casser bras et jambes et si on ne ferait pas mieux de
        rester dans son jardin avec ses bêtes ? <pb n="3" xml:id="p3"/> Mais on veut autre chose que
        ce que l’on possède. Moi je me fuis, c’est-à-dire je fuis la solitude et je ne m’amuse pas
        beaucoup cependant, à tous ces changements de lieux.</p>
      <p>Écrivez-moi, <persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)">mon ami</persName>, avant le 22
        qui sera de mercredi prochain en huit, que je partirai, et si vous venez avant à <placeName
          key="France, Paris">Paris</placeName>, faites-le moi dire, j’irai vous faire mes adieux,
        mais je doute que vous veniez respirer l’air des rues qui est fort mauvais, et le temps est
        si magnifique que vous allez en jouir et vous ferez bien. Lorsque je vous reverrai, nous
        parlerons de <placeName key="France, Champrosay">votre propriété</placeName>, des petites
        améliorations que vous allez faire ; avez-vous un peu de terrain ? Moi, je vais entreprendre
        une chose assez grosse : vous savez que j’ai acheté du terrain à <placeName
          key="France, Paris, bois de Boulogne, Madrid">Madrid</placeName><note place="bottom"
          >Joséphine de Forget posséda un chalet dans le bois de Boulogne, à Madrid (appelé ainsi
          car il occupait l’ancienne propriété du château du même nom). Elle parle de son chalet
          dans <ref type="letter" target="CAC_ED_creteil-ad-2j187-37"><ref type="letter"
              target="CAC_ED_creteil-ad-2j187-39"><ref type="letter"
                target="CAC_ED_creteil-ad-2j187-40">plusieurs de ses lettres vers
            1857</ref></ref></ref>. Elle investit certainement dans un nouveau terrain afin d’y
          élever une petite maison destinée cette fois à la location.</note> à <persName
          key="Cavé, Marie-Élisabeth, veuve Boulanger (1806?-1883)">Mme Cavé</persName> ? Le terrain
        ne se vend <pb n="4" xml:id="p4"/> pas maintenant le prix qu’il vaudra plus tard, et pour en
        tirer parti, je vais bâtir une petite maisonnette, pas pour habiter, Dieu m’en garde ! mais
        comme location ; toutes ces petites bicoques se louent très cher dans ce pays-là : ma maison
        me coûtera bon marché quoiqu’elle ne sera pas en bois ; mon amour des chalets ne va pas
        jusque-là. C’est le bon <persName key="Juan, architecte">M. Juan</persName><note
          place="bottom">Architecte établi au 59 rue du Château-d’Eau, que Delacroix cite dans son
          journal car il le rencontra chez Joséphine de Forget (identifié par Hannoosh, <hi
            rend="it">Journal</hi>, p. 1261, note 209).</note> qui me dirige dans cette entreprise.
        Cela m’occupe, et m’amuse. Que faire dans ce monde, quand on vieillit ? Mais je ne veux pas,
          <persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)">mon cher ami</persName>, m’engager dans des
        réflexions tristes et cruelles. Je suis enchantée que vous ayez bonne et gaie compagnie qui
        vous distrait sans vous importuner. Jouissez-en le plus possible, sans oublier cependant vos
        vieux amis, au nombre desquels je me place en première ligne.</p>


      <closer>
        <salute>Je serai bien heureuse de vous revoir<note place="bottom">Delacroix dîna chez
            Joséphine de Forget avant son départ pour les Vosges, le 19 septembre (Hannoosh, <hi
              rend="it">Journal</hi>, p. 1261).</note>, et en attendant, je vous envoie mille
          tendresses tout en vous embrassant comme je vous aime.</salute>
      </closer>

    </body>
  </text>
</TEI>
