<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://edelacroix.github.io/schema/delacroix.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="theme/lettre.xsl"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://oeuvres.github.io/teinte/author-tei.css" alternate="no" title="TEI générique"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="theme/author-delacroix.css"  alternate="yes" title="Delacroix (sans notes)"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lettre d’Eugène Delacroix à George Sand, 17 septembre 1840</title>
        <author key="Delacroix, Eugène (1798-1863)"/>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Centre André Chastel — ObTiC</edition>
        <respStmt>
          <resp>Transcription</resp>
          <name>Geneviève Marion</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Sorbonne Université, Centre André Chastel</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.fr"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title type="main">Correspondance d’Eugène Delacroix</title>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <country>France</country>
            <settlement>Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque de l’INHA, collections Jacques Doucet</institution>
            <idno>Ms. 236 pièce 16</idno>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc form="letter">
              <supportDesc>
                <extent>
                  <measure quantity="4" unit="page"/>
                </extent>
              </supportDesc>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        </msDesc>
        <listBibl>
          <bibl><hi rend="it">L'Art vivant</hi>, 1er juillet 1930, p. 525</bibl>
          <bibl>Joubin, II, p. 59-61</bibl>
          <bibl>Alexandre, 2005, p. 100-102</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)"/>
          <date when="1840-09-17"/>
          <placeName>Valmont</placeName>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="Sand, George (1804-1876)"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <opener>
        <pb n="1"/>
        <dateline><placeName key="France, Valmont">Valmont </placeName><date when="1840-09-17">17
            septembre [1840]</date><note place="bottom"> Le séjour du peintre à Valmont et
            l'évocation de l'affaire Lafarge permettent d'avancer l'année 1840.</note></dateline>
        <salute><persName key="Sand, George (1804-1876)">Chère amie</persName>,</salute>
      </opener>
      <p>cela vous surprend-il de me voir vous écrire ? Non, n’est-ce pas ? J’ai sur le cœur d’être
        parti sans vous avoir embrassée, et vous trouverez à la fin de cette lettre une foule de
        petits ronds sympathiques que j’ai couverts de baisers, comme feu Lafarge<note
          place="bottom">Affaire judiciaire dont le procès se tient devant la Cour d'assises de
          Tulle (Corrèze) du 3 au 19 septembre 1840. Marie Lafarge, née Capelle, est accusée d'avoir
          empoisonné à l'arsenic son époux, Charles, maître des Forges du Glandier (Corrèze). La
          presse se fait l'écho d'un procès qui passionne l'opinion publique jusqu'à Paris, tant par
          les nombreuses expertises scientifiques pour démontrer l'empoisonnemt que par l'identité
          de l'accusée, supposée être la petite-fille illégitime de Philippe Egalité, père du roi
          Louis-Philippe alors au pouvoir. George Sand suit le procès avec attention.  Dans une
          lettre à Delacroix du 23 septembre 1840, elle s'émeut du jugement estimant qu'il n'y eut
          jamais affaire "plus mystérieuse, plus confuse, plus mal menée, plus sèchement plaidée,
          plus salement poursuivie par le ministère public et plus atrocement dénouée" (Alexandre,
          2005, p. 102-104). Marie Lafarge est condamnée aux travaux forcés à perpétuité. Graciée en
          1852, elle meurt la même année.</note>, en espérant que vous en feriez autant pour me
        dédommager. Sérieusement, voici ce qui est arrivé : j’ai été dans la journée vous voir ;
        comme une ingrate que vous êtes, après m’avoir dit que je vous trouverais, vous étiez
        absente, et le soir j’ai eu une foule de paquets et de courses pour toutes sortes de choses
        auxquelles je n’ai pensé qu’au dernier moment. Baisez donc mes petits ronds, je vous en
        prie, en souvenir de moi. [3 ronds dessinés]</p>
      <p>Ceci n’est pas pour vous extorquer <pb n="2"/>un bout de réponse. Vous devez avoir les plumes et le
        papier en horreur et vous m’avez dit que cette horreur allait croissant. Je le crois sans
        peine. Ne vous gênez donc pas. Ne me sachez pas non plus trop de gré de vaincre ma paresse
        pour vous écrire. Je m’ennuie souvent ici, quoique j’y sois depuis peu de temps, et j’ai été
        saisi d’une envie furieuse de vous parler. Ah ! que vous aimeriez cependant cet endroit où
        je m’ennuie malgré sa beauté et peut-être à cause de sa beauté ! Cette tristesse et cette
        beauté de la nature vous bouleversent bien autrement que les tristesses de Paris où le
        trivial, le mesquin, le ridicule vous forcent à rire de la vie plus qu’à déplorer la
        nécessité de vivre. Ces beaux arbres, ces belles eaux me jettent dans une émotion qui me
        prépare à quelque chose qui ne vient pas : tout cela vous remue sans fruit. L’imagination,
        ravie, <pb n="3"/> n’est pourtant pas satisfaite. Je regrette alors ce tourbillon dans lequel l’esprit
        n’a pas le temps de voir ce vide, ce grand noir que nous portons au-dedans de nous. Les
        grands spectacles vous laissent bien plus misérables. Vous seule avez bien décrit cela<note
          place="bottom"> Dans deux romans : <hi rend="it">Indiana</hi> en 1832 et <hi rend="it"
            >Lélia</hi> en 1833 mais surtout dans <hi rend="it">Lettres d'un voyageur</hi> en 1837
          (Alexandre, 2005, p. 232, n. 1 de la page 101).</note>. Il me semble que c’est aussi
        l’impression qui vous domine devant la nature, cette cruelle, cette adorable amie. Dans la
        jeunesse, il s’ajoute au bout de cette mélancolie un espoir sans fin qui vous console
        jusqu’à un certain point. Plus tard, on ne sent que le poids de tout cela. Cela promet-il
        qu’on s’aimera, qu’on se possédera ailleurs, sans ce trouble et cette inquiétude qui
        accompagnent les plus doux moments ? Les bois, les fontaines me le disent. Cette inquiétude
        tient à un élément qu’il faut dépouiller avant d’être pénétrés sans mélange de toute la
        volupté à laquelle notre âme aspire.</p>
      <p><persName key="Sand, George (1804-1876)">Chère amie</persName>, j’ai été interrompu au plus
        beau moment et, comme Petit Jean<note place="bottom"> Personnage de <hi rend="it"
            >Cosima</hi> (voir <note place="bottom"> Le séjour du peintre à Valmont et l'évocation
            de l'affaire Lafarge permettent d'avancer l'année 1840.</note>).</note>, je ne sais plus
        où j’en suis avec mon âme qui demande <pb n="4"/>à la vôtre un peu d’indulgence pour ses rêveries. En
        attendant cette immortalité de bonheur dont je me flattais tout à l’heure, accordez-moi et
        conservez-moi dans votre affection toute celle que vous pouvez me donner dans cette vie
        passagère. Vous n’aurez pas affaire à un ingrat, je vous assure. Pardonnez-moi donc mon
        éloquence et croyez plus que jamais au plaisir que j’ai à me rappeler les moments où je vous
        vois.</p>
      <closer>
        <salute>Adieu, <persName key="Sand, George (1804-1876)">bonne chère</persName>. Ne pensez
          pas trop à la nature. Pensez à moi, à tous ceux qui vous aiment.</salute>
        <signed><persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)">Eugène Delacroix</persName></signed>
      </closer>
      <postscript>
        <p>Embrassez <persName key="Chopin, Frédéric (1810-1849)">Chopin</persName> pour moi et
          présentez mes respects à <persName key="Sand, Solange (1828-1899)">Solange.</persName></p>
        <p>Je me rappelle aussi au souvenir de <persName
            key="Marliani, Charlotte Folleville, épouse (1790-1850)">Madame Marliani</persName>.</p>
        <p>J’écris avec une plume trop fine qui me fait faire des pattes de mouche dont je vous
          demande pardon.</p>
      </postscript>
      <address>
        <addrLine>Chez <persName key="Bataille, Alexandre Marie (1777-1841)">M. Bataille</persName>
          <placeName key="France, Valmont">à Valmont, <hi rend="u"
          >Seine-inférieure</hi></placeName></addrLine>
      </address>

    </body>

  </text>
</TEI>
