<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://edelacroix.github.io/schema/delacroix.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="theme/lettre.xsl"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://oeuvres.github.io/teinte/author-tei.css" alternate="no" title="TEI générique"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="theme/author-delacroix.css"  alternate="yes" title="Delacroix (sans notes)"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lettre d’Eugène Delacroix à Jean-Baptiste Pierret, 24 janvier 1832</title>
        <author key="Delacroix, Eugène (1798-1863)"/>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Centre André Chastel — ObTiC</edition>
        <respStmt>
          <resp>Transcription</resp>
          <name>Margherita Malogioglio</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Annotation</resp>
          <name>Margherita Malogioglio</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Corrections</resp>
          <name>Gaëlle Lafage</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Sorbonne Université, Centre André Chastel</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.fr"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title type="main">Correspondance d'Eugène Delacroix</title>
        <title type="sub">Les amis de jeunesse</title>
        <title type="sub">Le voyage au Maroc</title>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <country>France</country>
            <settlement>Paris</settlement>
            <institution>Musée du Louvre</institution>
            <repository>Département des Arts graphiques</repository>
            <idno>A 554</idno>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc form="letter">
              <supportDesc>
                <extent>
                  <measure unit="page" quantity="4"/>
                </extent>
              </supportDesc>
            </objectDesc>

          </physDesc>
          <history>
            <provenance>Collection Etienne Moreau-Nélaton</provenance>
          </history>
        </msDesc>
        <listBibl>
          <bibl>Joubin, I, p. 304-307</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)"/>
          <date when="1832-01-24"/>
          <placeName key="Maroc, Tanger">Devant Tanger</placeName>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="Pierret, Jean-Baptiste (1795-1854)"/>
        </correspAction>

      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>



      <opener>
        <dateline>
          <pb n="1" xml:id="p1"/> Devant <placeName key="Maroc, Tanger">Tanger</placeName>, <date
            when="1832-01-24">24 janvier 1832</date></dateline>
      </opener>


      <p>Enfin devant <placeName key="Maroc, Tanger">Tanger</placeName> ! après treize jours fort
        longs d’une traversée tantôt amusante, tantôt fatigante, et après avoir éprouvé quelques
        jours de mal de mer, ce à quoi je ne m’attendais pas<note place="bottom">Des détails de
          cette partie du voyage nous sont également connus grâce aux notes et aux souvenirs de
          Delacroix. Voir Hannoosh, <hi rend="it">Journal</hi>, 2009, p. 195 sqq. et 267
        sqq.</note>. Nous avons essuyé des calmes désespérants et puis des bourrasques assez
        effrayantes, à en juger par la figure du <persName key="Jouglas, Ange, François">commandant
          de la <hi rend="u">Perle</hi></persName><note place="bottom">La corvette au bord de
          laquelle voyageait Delacroix, <hi rend="it">La Perle</hi>, était commandée par le
          capitaine M. Jouglas (Joubin, I, p. 304).</note>. En revanche, des côtes charmantes à
        voir : <placeName key="Espagne, Minorque">Minorque</placeName>, <placeName
          key="Espagne, Majorque">Majorque</placeName>, <placeName key="Espagne, Malaga"
          >Malaga</placeName>, les côtes du royaume de <placeName key="Espagne, Grenade"
          >Grenade</placeName>, <placeName key="Royaume-Uni, Gibraltar">Gibraltar</placeName> et
          <placeName key="Espagne, Algésiras">Algésiras</placeName>. Nous avons relâché dans ce
        dernier endroit. J’espérais débarquer à <placeName key="Royaume-Uni, Gibraltar"
          >Gibraltar</placeName>, qui est à deux pas, et à <placeName key="Espagne, Algésiras"
          >Algésiras</placeName> par la même occasion ; mais l’inflexible quarantaine<note
          place="bottom">La quarantaine était due à l’épidémie de choléra qui était en train de se
          répandre en France à cette époque.</note> s’y est opposée. J’ai pourtant touché le sol
        andalou avec les gens qu’on avait envoyés à la provision. J’ai vu les graves Espagnols en
        costume à la Figaro nous entourer à portée de pistolet de peur de la contagion, et nous
        jeter des navets, des salades, des poules, etc., et prendre du reste, sans le <pb n="2"
          xml:id="p2"/> passer dans le vinaigre, l’argent que nous déposions sur le sable de la
        rive. Ça a été une des sensations de plaisir les plus vives que celle de me trouver, sortant
        de <placeName key="France">France</placeName>, transporté, sans avoir touché terre ailleurs,
        dans <placeName key="Espagne">ce pays pittoresque</placeName> ; de voir leurs maisons, leurs
        manteaux que portent les plus grands gueux et jusqu’aux enfants des mendiants, leurs
        maisons, etc. ; tout <persName key="Goya, Francisco de (1746-1828)">Goya</persName>
        palpitait autour de moi. Ça a été pour peu de temps. Repartant de là hier matin nous
        comptions être à <placeName key="Maroc, Tanger">Tanger</placeName> hier soir. Mais le vent,
        qui était d’abord insuffisant, s’est élevé si fort sur le soir que nous avons été obligés de
        franchir entièrement le détroit et d’entrer malgré nous dans l’Océan. Nous avons passé une
        très mauvaise nuit ; mais la chance ayant tourné vers le matin, nous avons pu revenir sur
        nos pas, et ce matin, à neuf heures, nous avons jeté l’ancre devant <placeName
          key="Maroc, Tanger">Tanger</placeName>. J’ai joui avec bien du plaisir de l’aspect de
          <placeName key="Maroc, Tanger">cette ville africaine</placeName>. Ça a été bien autre
        chose <pb n="3"/> quand, après les signaux d’usage, le <persName
          key="Delaporte, Jacques, Denis (1777-1861)">consul</persName><note place="bottom">Il
          s’agit de Jacques-Denis Delaporte (1777-1861), vice-consul de France à Tanger depuis 1829.
        </note> est arrivé à bord dans un canot qui était monté par une vingtaine de marabouts
        noirs, jaunes, verts, qui se sont mis à grimper comme des chats dans tout le bâtiment et à
        se mêler à nous. Je ne pouvais détacher mes yeux de ces singuliers visiteurs. Tu juges,
          <persName key="Pierret, Jean-Baptiste (1795-1854)">cher et bon</persName>, de mon plaisir
        de voir pour la première fois chez eux, ces gens que je viens chercher de si loin : car
        c’est bien loin, <persName key="Pierret, Jean-Baptiste (1795-1854)">cher ami</persName>, et
        j’ai plus d’une fois, dans les planches de ma prison flottante et durant des nuits
        assommantes de roulis et de mauvaise mer, songé à mon nid paisible et aux figures que j’aime
        depuis que j’aime. Si c’était à refaire, je referais le voyage, mais l’absence a bien de
        chagrins.</p>
      <p>Nous devons faire demain notre entrée magnifique. Nous serons reçus par les consuls des
        autres puissances, par le <persName key="Saïdi Sidi, Larabi">pacha</persName><note
          place="bottom">Il s’agit de Sidi Larabi Saïdi, pacha et gouverneur de Tanger. </note>,
        etc. Je t’écrirai par la première occasion. Je l’aurais fait de <placeName
          key="Royaume-Uni, Gibraltar">Gibraltar</placeName>, si nous avions pu débarquer.</p>
      <closer>
        <salute>Embrasse pour moi <persName key="Heidinger, Marguerite, Jeanne, Aimée (1797-?)">Mme
            Pierret</persName> et <persName key="Pierret, Anne, Claire (1821-1904)"><persName
              key="Pierret, Marguerite, Juliette (1822-1878)"><persName
                key="Pierret, Henri, Maximilien (1828-?)">tes
            enfants</persName></persName></persName> et dis mille choses à nos amis.</salute>
      </closer>
      <postscript>
        <p>N’oublie pas de prier <persName key="Villot, Frédéric (1809-1875)">Villot</persName> de
          copier le plus tôt possible la musique dont il a bien voulu se<pb n="4" xml:id="p4"/>
          charger. Par la même occasion, tu lui donneras de mes nouvelles et me rappellerais à son
          souvenir. J’imagine que le moyen le plus simple de correspondre est que tu donnes à
            <persName key="Feuillet de Conches, Félix (1798-1887)">Feuillet</persName><note
            place="bottom">C’est Félix Feuillet de Conches (1798-1887) qui s’occupait d’expédier le
            courrier de Delacroix à Tanger, en qualité de chef du protocole au ministère des
            Affaires étrangères (Joubin, I, p. 306).</note> tes lettres et celles de <persName
            key="Guillemardet, Félix (1796-1842)">Félix</persName>. Je pense qu’il vaut mieux qu’une
          seule personne soit chargée de les lui porter, que si chacun lui en envoyait de son côté,
          parce qu’il ne saurait jamais quand il doit fermer le paquet. Ainsi ne tarde pas trop et
          presse-le. <persName key="Dalton, Eugénie (1803-1859)">Mme Dalton</persName> doit aussi
          t’envoyer une lettre pour moi. Je le lui écris par la même occasion et j’écris aussi au
          bon <persName key="Feuillet de Conches, Félix (1798-1887)">Feuillet</persName> qui, je
          n’en doute pas, se chargera de la commission.</p>
      </postscript>
    </body>
  </text>
</TEI>
