<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://edelacroix.github.io/schema/delacroix.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="theme/lettre.xsl"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://oeuvres.github.io/teinte/author-tei.css" alternate="no" title="TEI générique"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="theme/author-delacroix.css"  alternate="yes" title="Delacroix (sans notes)"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lettre de Joséphine de Forget à Eugène Delacroix, 6 [septembre 1854]</title>
        <author key="Forget, Joséphine de (1802-1886)"/>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Centre André Chastel — ObTiC</edition>
        <respStmt>
          <resp>Transcription</resp>
          <name>Gaëlle Lafage (d’après Escholier)</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Annotation</resp>
          <name>Gaëlle Lafage</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Corrections</resp>
          <name>Catherine Gros</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Sorbonne Université, Centre André Chastel</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.fr"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title type="main">Correspondance d'Eugène Delacroix</title>
        <title type="sub">Correspondance avec Joséphine de Forget</title>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <country/>
            <settlement/>
            <institution/>


          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc form="letter">
              <supportDesc>
                <extent>
                  <measure/>
                </extent>
              </supportDesc>
            </objectDesc>

          </physDesc>

        </msDesc>
        <listBibl>
          <bibl>Escholier, <hi rend="it">Delacroix et les femmes</hi>, 1963, p. 219-220</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="Forget, Joséphine de (1802-1886)"/>
          <date when="1854-09-06"/>
          <placeName key="France, Paris"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)"/>
        </correspAction>
        <correspContext>
          <ref target="CAC_ED_piron-p530.xml" type="replyTo"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>



      <opener>
        <dateline><placeName key="France, Paris">Paris</placeName>, ce 6 août<note place="bottom"
            >Cette lettre semble avoir été datée par erreur du 6 août, à moins qu’Escholier se
            trompât dans sa transcription. En effet, les informations qu’elle contient permettent de
            proposer la date du 6 septembre 1854 pour son écriture. L’épidémie de choléra, dont il
            est question plus loin, sévit à Paris durant l’été 1854. Cet été, Delacroix partit pour
            Dieppe le 17 août 1854 et rentra à Paris le 26 septembre (voir Hannoosh, <hi rend="it"
              >Journal</hi>, 2009, p. 810-843). La lettre ne peut avoir été écrite que durant cette
            période. De plus, elle semble être la réponse de la <ref type="letter"
              target="CAC_ED_piron-p530.xml">lettre écrite par Delacroix le 2 septembre 1854
            </ref>.</note>.</dateline>
      </opener>


      <p>Je suis enchantée, <persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)">mon cher ami</persName>,
        que vous vous plaisiez à <placeName key="France, Dieppe">Dieppe</placeName>, et que votre
        santé s’en trouve bien ; vous deviez faire quelques petits voyages, mais il paraît que vous
        y avez renoncé. Je me suis informée s’il y avait le choléra à <placeName
          key="France, Strasbourg">Strasbourg</placeName>, il y a été, mais peu, et il n’y est
        plus : il y en a encore à <placeName key="France, Paris">Paris</placeName>, et l’air y est
        mauvais ; depuis que j’y suis revenue, je suis quelquefois, ainsi que beaucoup de personnes,
        sous une mauvaise influence : sans être malade, je suis quelquefois mal à mon aise ; aussi,
        je mange très peu ; vous avez donc bien fait, ami, de quitter <placeName key="France, Paris"
          >Paris</placeName> au plus vite.</p>
      <p>Je joins ici, <persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)">mon ami</persName>, la copie
        d’un article du <hi rend="it">Mousquetaire</hi> (journal de <persName
          key="Dumas, Alexandre (1802-1870)">Dumas</persName>) et je crois que l’article est de lui,
        sur un de vos tableaux ; figurez-vous que l’article a été copié par <persName
          key="Forget, Émilien de (1822-1857)">mon pauvre enfant</persName> : il a pensé que cela me
        ferait plaisir, et que je vous le ferais lire ; il reçoit le <hi rend="it"
        >Mousquetaire</hi>, et me l’a remis il y a quelques jours<note place="bottom">Dans la
          chronique du <hi rend="it">Mousquetaire</hi> du 31 août 1854, Georges Bell, et non
          Alexandre Dumas, consacra quelques lignes à un tableau de Delacroix exposé chez un
          marchand : « Du tableau de Delacroix, je vous dirai peu de chose. Ce maître doit être
          admis aujourd’hui tel qu’il est, avec ses qualités et ses défauts. Ceux qui le critiquent
          avec le plus d’amertume voudraient bien acquérir quelques-unes de ses qualités, même au
          prix de défauts encore plus grands. Le tableau que je vis est un des meilleurs que je
          connaisse de Delacroix. Il représente un cavalier égaré dans une forêt et attaqué
          brusquement par des bandits ».</note>. <persName key="Forget, Émilien de (1822-1857)">Le
          pauvre cher enfant</persName> va beaucoup mieux depuis quelques mois. Je vais le voir
        souvent, et il est si heureux de me voir, si expansif ! si tendre ! j’en ai le cœur
        brisé !!! car je crains fort que ce bien ne se soutienne pas, il y a des symptômes qui font
        craindre que le sang ne se porte de nouveau à la tête, et n’amène des accidents comme ceux
        de l’année dernière<note place="bottom">En effet, l’état de santé de son fils, régulièrement
          évoqué dans ses lettres, se dégrada fortement l’année suivante. <ref type="letter"
            target="CAC_ED_creteil-ad-2j187-33.xml">Le 10 novembre 1855, elle écrivit à
            Delacroix</ref> : « les crises, qui l’année dernière étaient beaucoup plus rares, cette
          année se renouvellent bien souvent, et c’est au dépens non pas de sa santé, mais de son
          intelligence ».</note> !</p>
      <p><persName key="Forget, Eugène de (1819-1885)">Eugène</persName> est parti pour l’<placeName
          key="France, Auvergne">Auvergne</placeName>, débarrassé de sa fièvre, mais non de ses
        douleurs de rhumatisme.</p>
      <p>Je m’amuse fort peu, <persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)">mon cher ami</persName>,
        les spectacles sont étouffants. Je vais me promener presque tous les soirs au <placeName
          key="France, Paris, bois de Boulogne">bois de Boulogne</placeName> ; le clair de lune est
        magnifique dans cette jolie pièce d’eau : la grande est toujours en réparation, l’eau n’y
        tenait pas. Je m’occupe beaucoup de collage, je fais des stores, des potichomanies, cela
        m’amuse beaucoup.</p>
      <p>Quel est donc le roman de <persName key="Dumas, Alexandre (1802-1870)">Dumas</persName> qui
        vous amuse autant<note place="bottom">Delacroix lui écrivit le 2 septembre qu’il avait loué
          un roman de Dumas, ce qu’il nota dans son journal à la date du 24 août, sans préciser de
          quel roman il s’agissait (Hannoosh, 2009, p. 814).</note> ? Lisez donc les mémoires de
          <persName key="Dickens, Charles (1812-1870)">Dickens</persName>, ou de Thomas
          Coperfil<note place="bottom">Joséphine de Forget parlait de <hi rend="it">David
            Copperfield</hi> qui fut publié dans une traduction française en 1851 sous le titre :
            <hi rend="it">Souvenirs de David Copperfield.</hi></note> (c’est la même chose), vous en
        serez, je crois, charmé.</p>


      <closer>
        <salute>Adieu, <persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)">ami</persName>, je m’aperçois
          que je viens de faire un gros pâté d’encre, mais je ne veux pas recommencer ma lettre, je
          vous envoie un million de tendresses et vous embrasse de tout cœur.</salute>
      </closer>

    </body>
  </text>
</TEI>
