<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://edelacroix.github.io/schema/delacroix.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="theme/lettre.xsl"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://oeuvres.github.io/teinte/author-tei.css" alternate="no" title="TEI générique"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="theme/author-delacroix.css"  alternate="yes" title="Delacroix (sans notes)"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lettre d’Eugène Delacroix à Joséphine de Forget, [printemps 1848 ?]</title>
        <author key="Delacroix, Eugène (1798-1863)"/>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Centre André Chastel — ObTiC</edition>
        <respStmt>
          <resp>Transcription</resp>
          <name>Gaëlle Lafage</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Annotation</resp>
          <name>Gaëlle Lafage</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Corrections</resp>
          <name>Catherine Gros</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Sorbonne Université, Centre André Chastel</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.fr"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title type="main">Correspondance d’Eugène Delacroix</title>
        <title type="sub">Correspondance avec Joséphine de Forget</title>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <country>France</country>
            <settlement>Créteil</settlement>
            <institution>Archives départementales du Val-de-Marne</institution>

            <idno>2 J 244</idno>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc form="letter">
              <supportDesc>
                <extent>
                  <measure unit="page" quantity="5"/>
                </extent>
              </supportDesc>
            </objectDesc>

          </physDesc>

        </msDesc>
        <listBibl>
          <bibl>Escholier, <hi rend="it">Eugène Delacroix et sa « consolatrice »</hi>, 1932, p.
            121-122 (éd. partielle)</bibl>
          <bibl>Joubin, II, p. 382-383 (lettre datée du 21 juin 1849)</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)"/>
          <date when="1848"/>
          <placeName>Champrosay</placeName>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="Forget, Joséphine de (1802-1886)"/>
        </correspAction>

      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>



      <opener>
        <address>
          <addrLine>
            <pb n="Enveloppe"/>
            <persName key="Forget, Joséphine de (1802-1886)">Madame la Baronne de
            Forget</persName></addrLine>
        </address>
        <dateline>
          <pb n="1" xml:id="p1"/>
          <placeName key="France, Champrosay">Champrosay</placeName>, <date>jeudi</date>.</dateline>
        <salute><persName key="Forget, Joséphine de (1802-1886)">Bonne amie</persName>,</salute>
      </opener>


      <p>Merci mille fois de ta bonne et chère lettre. Elle m’a donné de tes nouvelles et mis au
        courant de la situation. Depuis, j’ai lu un journal qui était, je crois, du lendemain et qui
        m’a confirmé toutes tes nouvelles<note place="bottom">Il est très difficile de savoir à
          quels événements précis Delacroix fait référence. Plus loin, son allusion à Louis Blanc et
          aux « républicains enragés » comme Cerfbeer et Vieillard permet de les rapprocher de la
          révolution de 1848 et donc possiblement à des événements postérieurs, notamment de 1849.
          Malheureusement, Delacroix ayant perdu son agenda de 1848 (voir à ce sujet : Hannoosh, <hi
            rend="it">Journal</hi>, 2009, p. 406), il nous est impossible de croiser les
          informations données dans la lettre pour cette année.</note>. Le premier fruit que je
        recueille de mon séjour ici, c’est de ne point penser le moins du monde à ce qui [se] passe
        dans <placeName key="France, Paris">cet odieux Paris</placeName>. Je ne conçois même pas
        quelle est la rage qui y retient tant de monde ; nous n’en sommes pas encore au pillage
        général rêvé par <persName key="Blanc, Louis (1811-1882)">M. Louis Blanc</persName><note
          place="bottom">Louis Blanc (1811-1882) était journaliste et historien. Il publia en 1839
          une brochure qui le rendit célèbre intitulée <hi rend="it">L’Organisation du travail</hi>.
          Il y propose la création d’ateliers sociaux pour répondre aux problèmes de l’économie et
          des travailleurs. Défenseur du suffrage universel, il participe à la campagne des Banquets
          qui fut à l’origine des barricades de février 1848 à Paris et de l’abdication de
          Louis-Philippe. Au printemps 1848, il est appelé à présider la Commission du Luxembourg,
          chargée d’améliorer la condition des travailleurs. Il participa ensuite à la manifestation
          du 15 mai 1848 avec les républicains les plus radicaux. Elle se transforma en émeute,
          l’Assemblée nationale fut envahie et un gouvernement insurrectionnel, dont Louis Blanc
          faisait partie, fut proclamé. Ce fut finalement un échec et Louis Blanc dut s’exiler pour
          éviter la prison. Ainsi, il est possible que Delacroix fasse référence dans sa lettre à
          ces émeutes du 15 mai 1848. Si l’on suit cette hypothèse, la lettre pourrait être datée du
          18 mai 1848.</note> et consorts : par conséquent, il me semble qu’un peu d’oubli dans un
        pareil temps serait le bonheur suprême. Il est bien juste que les républicains enragés de
        tout temps, tels que <persName key="Cerfbeer, Alfonse de Medelsheim (1817-1883)"
          >Cerfbeer</persName> et <persName key="Vieillard, Narcisse (1791-1857)"
          >Vieillard</persName>, <pb n="2" xml:id="p2"/>veillent de près à une si belle besogne qui
        est la leur. Si c’est là la réalisation du rêve qu’ils ont fait depuis quarante ans pour le
        bonheur de l’espèce humaine, ils font bien de n’en rien perdre. Je te plains donc beaucoup,
        toi qui n’as nullement à recueillir le fruit de tout ceci, de rester au centre de la
        fournaise. Sois sûre que si tu t’étais réfugiée dans une campagne quelconque au risque de
        t’y ennuyer, tu aurais eu un calme incomparable.</p>
      <p>Je ne suis pas encore content de ma santé : je suis souffrant de l’estomac tous les matins
        et me fatigue facilement<note place="bottom">Les maux d’estomac mentionnés par Delacroix
          pourraient également faire pencher pour l’année 1848, car dans <ref type="letter"
            target="CAC_ED_inha-aut120-1398-04e-1">sa lettre du 14 juin 1849 à Joséphine
            de Forget</ref> (datée par le cachet postal), il indique que sa « santé est
          excellente ».</note>. C’est ce qui me fait encore redouter de retourner à <placeName
          key="France, Paris">Paris</placeName> : je te récrirai pour te dire quand j’aurai le
        plaisir de t’y revoir. Je suis bien heureux de ce que tu me dis de notre dernière entrevue.
          <pb n="3" xml:id="p3"/> J’en ai conservé le souvenir rafraîchissant par-dessus
        l’impression de <placeName key="France, Paris">ce maudit Paris</placeName>. J’entends ici
        quelques échos de nouvelles mais je ramène autant que je peux la conversation sur les
        cancans du village.</p>
      <p>J’ai fait la connaissance d’un original qui vit ici et qui est <persName
          key="Delarche, François Nicolas">le maire</persName><note place="bottom">Selon l’annuaire
          de la mairie de Draveil, le maire était alors François Nicolas Delarche (maire du 13 mars
          1848 à 1860).</note>. C’est un bavard infernal qui parle de tout et se connaît surtout en
        jardins et en bâtisses. Il me prête son appui pour restaurer mon jardin mais je commence
        déjà à le redouter : il ne croit déranger personne en vous tombant sur le dos à tout propos
        et tu sais que sans être ours au point où je le suis, on peut souffrir beaucoup d’un
        semblable compagnon.</p>
      <p>Écris-moi encore, <persName key="Forget, Joséphine de (1802-1886)">bonne amie</persName>.
        Parle-moi de toi, de ta santé, si tu as <pb n="4" xml:id="p4"/> encore rencontré <hi
          rend="u">des voyageurs bruns</hi> et à <hi rend="u">nez retroussé</hi> dans mon genre.
        Moi, je ne vois ici que l’azur du ciel, excepté aujourd’hui où il semble qu’il va y avoir de
        l’orage. <persName key="Villot, Antoinette Daudet, épouse">La mère de <persName key="Villot, Frédéric (1809-1875)">M. Villot</persName></persName> est
        bien souffrante et a bien mauvais air : pour lui et <persName
          key="Villot, Pauline Florimonde Barbier, épouse (1812-1875)">sa femme</persName>, on ne
        les voit pas autant<note place="bottom">Cette indication de Delacroix remet en question la
          datation de la lettre par Joubin, car le peintre écrit dans son journal au 17 juin avoir
          vu Villot tous les jours pendant une semaine, car il était venu se reposer, puis avoir
          revu Mme Villot le 20 juin, à son retour de Paris (Hannoosh, 2009, p. 449-450).</note>.
        Ses fonctions<note place="bottom">Frédéric Villot avait été nommé conservateur du
          département des Peintures au Louvre le 24 mars 1848, et devint également, en 1849, membre
          résidant de la Société nationale des antiquaires de France.</note> le retiennent et
        l’absorbent.</p>


      <closer>
        <salute>Adieu, <persName key="Forget, Joséphine de (1802-1886)">ma bonne chérie</persName>.
          Longue lettre et tendresse infinie.</salute>
      </closer>

    </body>
  </text>
</TEI>
