<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://edelacroix.github.io/schema/delacroix.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="theme/lettre.xsl"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://oeuvres.github.io/teinte/author-tei.css" alternate="no" title="TEI générique"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="theme/author-delacroix.css"  alternate="yes" title="Delacroix (sans notes)"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lettre de Joséphine de Forget à Eugène Delacroix, 21 novembre [1840]</title>
        <author key="Forget, Joséphine de (1802-1886)"/>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Centre André Chastel — ObTiC</edition>
        <respStmt>
          <resp>Transcription</resp>
          <name>Gaëlle Lafage (d’après Escholier)</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Annotation</resp>
          <name>Gaëlle Lafage</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Corrections</resp>
          <name>Catherine Gros</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Sorbonne Université, Centre André Chastel</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.fr"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title type="main">Correspondance d’Eugène Delacroix</title>
        <title type="sub">Correspondance avec Joséphine de Forget</title>

      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <country/>
            <settlement/>
            <institution/>


          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc form="letter">
              <supportDesc>
                <extent>
                  <measure unit="page" quantity="0"/>
                </extent>
              </supportDesc>
            </objectDesc>

          </physDesc>

        </msDesc>
        <listBibl>
          <bibl>Escholier, <hi rend="it">Delacroix et les femmes</hi>, 1963, p. 212-213.</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="Forget, Joséphine de (1802-1886)"/>
          <date when="1840-11-21"/>

        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)"/>
        </correspAction>

      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>



      <opener>
        <salute><persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)">Mon cher ami</persName>, </salute>
      </opener>


      <p>Nous voici arrivés enfin à <placeName key="Suisse, Genève">Genève</placeName> depuis hier
        soir à 7 heures ; nous étions bien accablées, bien fatiguées, mais ce matin nous voici
        reposées, et courant la ville pour savoir où <persName
          key="Querelles, Hortense de (1812-1851)"><persName key="Querelles, Richard de (1811-1846)"
            >nos pauvres exilée</persName>s</persName> pourront se fixer<note place="bottom">Richard
          de Querelles, le mari d’Hortense (demi-tante de Joséphine de Forget) participa le 6 août
          1840 à l’attentat de Boulogne conduit par Louis-Napoléon Bonaparte. Il réussit à s’enfuir
          à Londres mais plusieurs documents, dont une lettre à Joséphine de Forget et une autre à
          sa femme, montrèrent qu’il était impliqué. Mis en accusation, il ne pouvait rentrer en
          France sous peine d’être arrêté et jugé. Durant ce mois de novembre, ils cherchaient donc
          vraisemblablement un lieu pour s’établir. Joséphine accompagna Hortense dont elle était
          très proche, car Richard de Querelles devait avoir effectué le voyage seul depuis
          l’Angleterre. Ils finirent par s’installer à Bruxelles (voir les lettres conservées aux
          Archives nationales, 464 AP).</note>. Notre voyage s’est fait heureusement, sans
        accident ; la malle-poste est une bonne et douce voiture, qui va si vite qu’on n’a pas le
        temps de respirer et qui nous a laissées dans le milieu de la rue de <placeName
          key="France, Dôle">Dôle</placeName> à 2 heures du matin ; nous étions là déposées comme un
        ballot et c’est avec une grande peine que nous avons trouvé une mauvaise auberge,
        accompagnées par une espèce de commissionnaire, qui nous a encore déposées dans la cour,
        avec tous nos bagages. Nous sommes restées une bonne demi-heure à faire réveiller une fille
        d’auberge pour nous donner une chambre, où nous avons dormi tant bien que mal. Le lendemain
        jeudi, nous avons trouvé heureusement des places dans une assez mauvaise diligence qui nous
        a menées en trente heures à <placeName key="Suisse, Genève">Genève</placeName>.</p>
      <p>Enfin, mon ami, nous voilà au terme de notre voyage, et je suis bien triste de ce pays
        sauvage et de me trouver ainsi éloignée de mes meilleurs amis. Nous avons traversé les
        montagnes du <placeName key="France, Jura">Jura</placeName>, enduites de neige, qui nous
        poursuit ici, et le temps est d’un froid <hi rend="u">féroce</hi> qui sera effrayant cet
        hiver pour <persName key="Querelles, Hortense de (1812-1851)">ma pauvre
        Hortense</persName> ; que je la plains d’être obligée d’habiter en pays étranger, j’ai le
        cœur serré de voir toutes ces montagnes blanches ; il faudrait avoir une tendresse bien <hi
          rend="u">exaltée</hi> pour compenser la tristesse de l’exil !</p>
      <p>Nous restons à <placeName key="Suisse, Genève">Genève</placeName>, <persName
          key="Delacroix, Eugène (1798-1863)">mon ami</persName> ; si tu veux me répondre de suite,
        écris-moi, <hi rend="u">poste restante</hi> à <placeName key="Suisse, Genève">Genève,
          Suisse</placeName>, à l’adresse de Mme Orlane Vallet. Je suis bien heureuse de tes
        nouvelles.</p>


      <closer>
        <salute>Adieu, <persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)">ami</persName>, je n’ai que le
          temps de te griffonner que je t’aime et que je t’embrasse de cœur. </salute>
        <salute><persName key="Querelles, Hortense de (1812-1851)"><persName
              key="Querelles, Richard de (1811-1846)">Nos pauvres exilées</persName></persName> se
          rappellent à ton souvenir<note place="bottom">La lettre transcrite par Escholier comporte
            peut-être quelques fautes. En effet, il retranscrit « exilées », mais Joséphine de
            Forget parlait certainement d’Hortense et de son mari Richard, donc il faudrait lire
            « exilés ». L’original de cette lettre n’étant pas localisé, il nous est impossible de
            vérifier. </note>.</salute>
        <dateline>Le <date when="1840-11-21">samedi 21 novembre</date><note place="bottom">Bien que
            l’année ne soit pas mentionnée, le ton de la lettre, le tutoiement et l’allusion à
            l’exil permettent d’avancer la date de 1840 qu’Escholier avait également proposée dans
            son édition, mais sans la justifier.</note>.</dateline>
      </closer>

    </body>
  </text>
</TEI>
