<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://edelacroix.github.io/schema/delacroix.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="theme/lettre.xsl"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://oeuvres.github.io/teinte/author-tei.css" alternate="no" title="TEI générique"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="theme/author-delacroix.css"  alternate="yes" title="Delacroix (sans notes)"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lettre d’Eugène Delacroix à Jean-Baptiste Pierret, 22 juin 1842</title>
        <author key="Delacroix, Eugène (1798-1863)"/>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Centre André Chastel — ObTiC</edition>
        <respStmt>
          <resp>Transcription</resp>
          <name>Margherita Malogioglio</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Annotation</resp>
          <name>Margherita Malogioglio</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Corrections</resp>
          <name>Catherine Gros</name>
          <name>Gaëlle Lafage</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Sorbonne Université, Centre André Chastel</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.fr"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title type="main">Correspondance d'Eugène Delacroix</title>
        <title type="sub">Les amis de jeunesse</title>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <country>France</country>
            <settlement>Paris</settlement>
            <institution>Musée du Louvre</institution>
            <repository>Département des Arts graphiques</repository>
            <idno>A 581</idno>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc form="letter">
              <supportDesc>
                <extent>
                  <measure unit="page" quantity="4"/>
                </extent>
              </supportDesc>
            </objectDesc>

          </physDesc>
          <history>
            <provenance>Collection Etienne Moreau-Nélaton</provenance>
          </history>
        </msDesc>
        <listBibl>
          <bibl>Joubin, II, p. 111-112</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)"/>
          <date when="1842-06-22"/>
          <placeName key="France, Nohant">Nohant</placeName>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="Pierret, Jean-Baptiste (1795-1854)"/>
          <placeName key="France, Paris, rue Tronchet, 13"/>
        </correspAction>

      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>



      <opener>
        <address>
          <addrLine>
            <pb n="1" xml:id="p1"/>
            <persName key="Pierret, Jean-Baptiste (1795-1854)">Monsieur
            Pierret</persName></addrLine>
          <addrLine><placeName key="France, Paris, rue Tronchet, 13">Rue Tronchet, n° 13, quartier
              de la Madeleine, Paris</placeName></addrLine>
        </address>
        <stamp><placeName key="France, La Châtre">La Châtre</placeName>, 23 juin [illisible]</stamp>
        <dateline>
          <pb n="2" xml:id="p2"/>
          <date when="1842-06-22">22 juin</date>.</dateline>
      </opener>


      <p>Tu as été bien bon, <persName key="Pierret, Jean-Baptiste (1795-1854)">cher ami</persName>,
        de t’occuper, avec autant d’activité, des petits envois que je t’avais demandés : j’ai reçu le
        tout en très bon état et de plus ta bonne dernière lettre<note place="bottom">Dans sa <ref
            type="letter" target="CAC_ED_louvre-a580.xml">lettre précédente, datée du 7 juin
            1842</ref>, Delacroix demandait à Pierret de lui envoyer le matériel nécessaire à la
          réalisation d’un tableau, <hi rend="it">L’Éducation de la Vierge</hi> (J426), et de trois
          gravures pour <hi rend="it">Le Magasin Pittoresque</hi>. Il le priait également de lui
          écrire une longue lettre.</note>. Pourquoi faut-il qu’on soit aussi paresseux ? En
        t’écrivant plus souvent, j’aurais aussi plus souvent des réponses à recevoir, mais l’encre
        et les plumes me deviennent décidément de plus en plus antipathiques. Je n’ai pas
        d’événements plus que toi à enregistrer. Je mène une vie de couvent et des plus semblables à
        elle-même : aucun événement n’en varie le cours<note place="bottom">Delacroix se trouvait à
          Nohant, chez George Sand (1804-1876).</note>. Nous attendions <persName
          key="Balzac, Honoré de (1799-1850)">Balzac</persName> qui n’est pas venu, et je n’en suis
        pas fâché. C’est un bavard qui eût rompu cet accord de nonchalance dans lequel je me berce
        avec grand plaisir. Un peu de peinture à travers cela, le billard et la promenade, voilà
        plus qu’il n’en faut pour remplir les journées. <pb n="3" xml:id="p3"/> Il n’y a pas même la
        distraction des voisins et amis des environs. Dans <placeName key="France, Indre">ce
          pays</placeName> chacun reste chez soi et s’occupe de ses bœufs et de ses terres. On y
        deviendrait fossile en très peu de temps. J’ai des tête-à-tête à perte de vue avec <persName
          key="Chopin, Frédéric (1810-1849)">Chopin</persName>, que j’aime beaucoup et qui est un
        homme d’une distinction rare. C’est le plus vrai artiste que j’aie rencontré. Il est de ceux,
        en petit nombre, qu’on peut admirer et estimer. <persName key="Sand, George (1804-1876)">Mme
          Sand</persName> souffre fréquemment de violents maux de tête et d’yeux qu’elle prend sur
        elle de surmonter le plus possible et avec beaucoup de force, pour ne pas nous fatiguer de
        ce qu’elle souffre. Le plus grand événement de mon séjour a été un bal de paysans sur la
        pelouse du château avec le cornemuseux en réputation de l’endroit. Les gens de <placeName
          key="France, Indre">ce pays-ci</placeName> offrent un type remarquable de douceur et de
        bonhomie ; la laideur y est rare, sans que la beauté y saute aux yeux fréquemment. Mais il
        n’y a pas cette <pb n="4" xml:id="p4"/> espèce de fièvre qui se dénote dans les habitants
        des environs de <placeName key="France, Paris">Paris</placeName>. Les femmes ont toutes
        l’air de ces figures douces qu’on ne voit que dans les tableaux des vieux maîtres. Ce sont
        toutes des sainte Anne.</p>
      <p>Je te rapporterai des croquis du <rs type="work" key="L'Education de la Vierge (J426)"
          >tableau</rs> que je fais<note place="bottom">Il s’agit de <hi rend="it">L’Éducation de la
            Vierge</hi> (J426), que Delacroix était en train de réaliser avec Maurice Sand
          (1823-1889). Cette oeuvre est actuellement conservée au musée Delacroix
          (http://www.musee-delacroix.fr/fr/collections/chefs-d-oeuvre/l-education-de-la-vierge-742).</note> ;
        je ne sais comment il se terminera. J’ai eu toute sorte de peine pour monter la toile et en
        tirer parti. Tu connais mon naturel peu colleur ; heureusement que <persName
          key="Sand, Maurice (1823-1889)">le fils de la maison</persName> l’est plus que moi et m’a
        aidé quelque peu. Je n’ai pas besoin de te dire que je ne changerai rien à mes projets de
        retour. Je t’embrasserai dans les premiers jours de juillet comme je l’avais espéré : trop
        de dures lois m’y contraignent, et peut-être aussi le plaisir de me retrouver avec <rs
          type="work" key="Sénat, Bibliothèque, Coupole (J569)">ma famille de héros</rs> qui me
        demandent des bras, des jambes, des têtes, etc.<note place="bottom">Delacroix se réfère ici
          à son décor de la coupole de la bibliothèque du Sénat (J569), auquel il travaillait depuis
          deux ans et qui, inspiré du chant IV de l’<hi rend="it">Enfer</hi> de Dante, représentait
          les grands hommes qui n’ont pas reçu de baptême.</note> Sans compter <persName
          key="Decazes, Élie (1780-1860)">M. le grand référendaire</persName><note place="bottom">Le
          duc Decazes (1780-1860), grand référendaire de la Chambre des Pairs, était le responsable
          de l’administration générale et surveillait les travaux depuis 1834.</note>.</p>


      <closer>
        <salute>Adieu, <persName key="Pierret, Jean-Baptiste (1795-1854)">cher bon</persName>,
          tiens-toi en santé ainsi que les tiens. À bientôt, la vie est bonne partout avec un esprit
          résigné et la mort peut ne pas être mauvaise par le même procédé. Je te rembrasse et
          t’aime.</salute>
      </closer>

    </body>
  </text>
</TEI>
