<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://edelacroix.github.io/schema/delacroix.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="theme/lettre.xsl"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://oeuvres.github.io/teinte/author-tei.css" alternate="no" title="TEI générique"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="theme/author-delacroix.css"  alternate="yes" title="Delacroix (sans notes)"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lettre d’Eugène Delacroix à Joséphine de Forget, 30 juin [1862]</title>
        <author key="Delacroix, Eugène (1798-1863)"/>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Centre André Chastel — ObTiC</edition>
        <respStmt>
          <resp>Transcription</resp>
          <name>Gaëlle Lafage</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Annotation</resp>
          <name>Gaëlle Lafage</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Corrections</resp>
          <name>Catherine Gros</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Sorbonne Université, Centre André Chastel</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.fr"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title type="main">Correspondance d'Eugène Delacroix</title>
        <title type="sub">Correspondance avec Joséphine de Forget</title>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <country>France</country>
            <settlement>Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque de l’INHA</institution>

            <idno>Autographes 120, 1398 (4j)</idno>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc form="letter">
              <supportDesc>
                <extent>
                  <measure unit="page" quantity="3"/>
                </extent>
              </supportDesc>
            </objectDesc>

          </physDesc>
          <history>
            <provenance>Collection Claude Roger-Marx, achat en 2003</provenance>
          </history>
        </msDesc>
        <listBibl>
          <bibl>Joubin, IV, p. 320-322</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)"/>
          <date when="1862-06-30"/>
          <placeName key="France, Champrosay"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="Forget, Joséphine de (1802-1886)"/>
        </correspAction>

      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>



      <opener>
        <dateline>
          <pb n="1" xml:id="p1"/>
          <placeName key="France, Champrosay">Champrosay</placeName>, <date when="1862-06-30">ce 30
            juin</date></dateline>
      </opener>


      <p>Votre lettre est bien aimable, <persName key="Forget, Joséphine de (1802-1886)">chère
          amie</persName>, et j’aurais bien dû vous prévenir pour vous demander de vos nouvelles et
        vous donner des miennes. J’ai été à <placeName key="France, Paris">Paris</placeName>, mais pour diverses
        corvées, et n’ai pu, malgré mon désir, aller vous voir. Si vous étiez chez vous <hi rend="u"
          >mercredi</hi>, c’est-à-dire après-demain, j’irais vous demander à dîner si vous le voulez
        bien. Je serai bien enchanté de trouver Eugène à qui je vous prie de faire à l’avance les
        plus affectueux compliments. J’ai toujours mené la même vie. J’ai ici très peu de
        connaissances et les plus agréables sont trop loin pour que j’aille les trouver. Je
        travaille beaucoup quoique le malaise que j’éprouve toujours au milieu de la journée vienne
          <pb n="2" xml:id="p2"/> mettre obstacle à l’achèvement de quelques tableaux que j’ai la
        tâche d’achever pour un temps prochain et qui offrent beaucoup de difficultés<note
          place="bottom">Il est difficile de savoir quels sont les tableaux auxquels Delacroix
          travaillait à ce moment précis à Champrosay, car il ne donne pas d’indications dans son
          journal. Il acheva cette année-là une vingtaine de peintures et travaillait à sa suite des
            <hi rend="it">Quatre saisons</hi> pour Hartmann (J248-251), ainsi qu’à <hi rend="it"
            >Médée furieuse</hi> (J344) pour la Société des Amis des Arts d’Arras. </note>. J’avais
        formé pour la fin de l’été le projet d’un grand voyage <placeName key="Italie">du côté du
          Midi</placeName><note place="bottom">Delacroix prévoyait un voyage en Italie où il
          rejoindrait Louis-Auguste Schwiter. Malheureusement, ses problèmes de santé lui firent
          renoncer à son projet, comme en témoigne sa lettre écrite à Schwiter le 8 août, dans
          laquelle il les décrit (Joubin, IV, p. 328-329).</note>.
        L’appréhension de la chaleur me le fera retarder ; je voudrais bien dans tous les cas ne pas
        l’ajourner si longtemps que par paresse ou par impuissance je renonce à le faire. Je vous
        conterai tout cela. Je ne m’amuse pas à tous les instants du jour, mais qui est-ce qui
        s’amuse toujours ? Vous connaissez d’ailleurs mon penchant pour la campagne. Elle me tient
        lieu de bien des divertissements ; on y respire du moins avec une véritable volupté, ce
        qu’on ne trouve guère <pb n="3" xml:id="p3"/> dans les spectacles ou dans les rues de
          <placeName key="France, Paris">Paris</placeName>. Depuis toutes ces transformations qui nous font ressembler à
        toutes les villes de <placeName key="Europe">l’Europe</placeName>, je ne reconnais plus mon
          <placeName key="France, Paris">Paris</placeName> et il me déplaît autant que je l’aimais autrefois<note
          place="bottom">Les grands travaux de modernisation de Paris conduits sous Napoléon III en
          grande partie par le baron Haussmann, préfet de la Seine, entraînèrent la destruction
          d’anciens quartiers de Paris par l’élargissement des rues et le tracé des grandes voies
          rectilignes au cœur de la ville.</note>.</p>


      <closer>
        <salute>Je me fais une vraie fête de passer avec vous quelques instants et vous envoie mes
          tendresses les plus vraies en attendant.</salute>
        <signed><persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)">Eug. Delacroix</persName></signed>
      </closer>

    </body>
  </text>
</TEI>
