<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://edelacroix.github.io/schema/delacroix.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="theme/lettre.xsl"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://oeuvres.github.io/teinte/author-tei.css" alternate="no" title="TEI générique"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="theme/author-delacroix.css"  alternate="yes" title="Delacroix (sans notes)"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lettre d’Eugène Delacroix à Sarah de Pron</title>
        <author key="Delacroix, Eugène (1798-1863)"/>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Centre André Chastel — ObTiC</edition>
        <respStmt>
          <resp>Transcription</resp>
          <name>Gaëlle Lafage (d’après édition)</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Annotation</resp>
          <name>Gaëlle Lafage</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Corrections</resp>
          <name>Catherine Gros</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Sorbonne Université, Centre André Chastel</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.fr"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title type="main">Correspondance d’Eugène Delacroix</title>

      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <country/>
            <settlement/>
            <institution/>

            <idno/>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc form="letter">
              <supportDesc>
                <extent>
                  <measure/>
                </extent>
              </supportDesc>
            </objectDesc>

          </physDesc>
          <history>
            <provenance>Vente Fontainebleau, Osenat, 29 avril 2021, lot 65.</provenance>
          </history>
        </msDesc>
        <listBibl>
          <bibl>Michèle Hannoosh et Bertrand et Lorraine Servois « Delacroix "J" and <hi rend="it"
              >Still life with lobsters</hi> », <hi rend="it">Burlington Magazine</hi>, septembre
            2009, p. 606 (partiellement transcrite).</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)"/>
          <date when="182.-..-.."/>

        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName
            key="Pron, Louise Rossignol de, dite Sarah, née du Bois des Cours de La Maisonfort (1787-1842)"
          />
        </correspAction>

      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>

      <p>Je rentre le cœur tout bouleversé<note place="bottom">Cette lettre adressée par Delacroix à
          Mme dePron est une transcription partielle issue du catalogue de la vente Osenat du
          29 avril 2021. Malheureusement, il ne nous a pas été possible de voir la lettre. Les cinq
          dernières phrases proviennent de l’édition, très partielle également,de cette lettre dans
          l’article de Michèle Hannoosh et Bertrand et Lorraine Servois « Delacroix "J" and <hi
            rend="it">Still life with lobsters</hi> »,<hi rend="it">BurlingtonMagazine</hi>,
          septembre 2009, p. 606.</note>. Quelle bonne soirée ! Mais quelle cruelle soirée si c’est
        le commencement d’un tourment que j’ai appris à redouter. Je me flatte quelquefois qu’il
        peut se rencontrer dans la vie des cas de passion qui ne sont pas en même temps un
        supplice : faudra-t-il toujours payer le bonheur par un lendemain amer et souvent par une
        longue suite de chagrins ? Cependant l’imagination écarte les tristes pensées : quel est
        l’avenir si obscur qu’une main pressée, qu’un regard seulement n’efface pas à nos yeux.
        Regardez-moi, ô <persName
          key="Pron, Louise Rossignol de, dite Sarah, née du Bois des Cours de La Maisonfort (1787-1842)"
          >Julie</persName><note place="bottom">Delacroix surnomme ici son amie Julie, etla désigne
          par l’initiale « J » dans son journal, certainement d’après l’héroïne du roman de
            Rousseau,<hi rend="it">Julie ou La Nouvelle Héloïse</hi>. Comme Julie d’Étange et
          Saint-Preux, Mme de Pron et Delacroix étaient obligés de cacher leur relation car la dame
          était mariée, bien que séparée de son mari, mais surtout avait eu pour amant Soulier,
          l’ami d’enfance de Delacroix. Voir à ce sujet : Hannoosh,<hi rend="it">Journal</hi>,
          p. 93, n. 82, p. 2308-2310. Le 27 octobre 1822, Delacroix nota dans son journal sa crainte
          que Soulier, rentréd’Italie, découvre une lettre de Mme de Pron chez lui. Plus loin, il
          confie ses tourments et écrivit même le 15 avril 1823, plusieurs lignes de brouillon pour
          une ultime lettre d’adieu (<hi rend="it">Journal</hi>, p. 93-95,98). Plusieurs lettres de
          Mme de Pron à Delacroixsont conservées au Getty Research Institute (sousla
          cote860470).</note>, avec les yeux si tendres : rassurez-moi bien contre les fantômes que
        mes souvenirs passés amassent autour de moi. Quelquefois je me dis : « Pourquoi l’ai-je
        revue ? » Dans la paisible retraite où je vivais, même au milieu des liens insipides que je
        m’étais formés, que j’avais cherché avec ardeur pour oublier et pour fuir, quand son image
        traversait ma pensée, je parvenais à faire taire mon cœur. Je ne sentais plus la violence de
        mes premiers transports. Je fuyais et je pouvais fuir les occasions de vous revoir,
        enchanteresse charmante, j’avais cette cruelle force-là. Je me suis figuré quelquefois que
        vous étiez heureuse. Vous étiez au moins calme, n’est-ce pas ? C’est quelque chose dans la
        vie, mais ce n’est rien quand on a entrevu le bonheur, même dans un avenir lointain. Je me
        dis aussi qu’autrefois cette passion eût été plus douce. J’ai conçu à présent une effroyable
        idée que je n’avais pas alors : faut-il vous le dire encore ? Je crains que vous ne puissiez
        pas aimer parfaitement. Il s’est fait dans vos sentiments une lacune qui vous a été fatale.
        Votre cœur qui était peut-être plus naïf, s’est endormi dans l’insipidité et à présent il a
        perdu la vivacité et la fraîcheur de l’entraînement. Est-ce que vous trouvez cette idée
        affreuse ? Tenez, en vous le disant, non, je ne veux pas y croire et d’ailleurs comment
        pourriez-vous me détromper ? Ce ne serait que par une longue épreuve. Oh l’esprit ! Je le
        déteste, s’il sert à flétrir l’âme et à la dessécher. Dis-moi que non, amour. Dis le moi de
        toutes les manières, trompe-moi si tu veux, je te croirai, je veux tant te croire et j’en ai
        si besoin. Mais quelle folie ! quel roman que notre vie et que nos cœurs [. . .]</p>
      <closer>
        <salute>Adieu amour, as-tu le cœur d’autrefois ? Dis’.</salute>
      </closer>


    </body>
  </text>
</TEI>
