<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://edelacroix.github.io/schema/delacroix.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="theme/lettre.xsl"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://oeuvres.github.io/teinte/author-tei.css" alternate="no" title="TEI générique"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="theme/author-delacroix.css"  alternate="yes" title="Delacroix (sans notes)"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lettre d’Eugène Delacroix à Pauline Viardot, 19 mars [1860]</title>
        <author key="Delacroix, Eugène (1798-1863)"/>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Centre André Chastel — ObTiC</edition>
        <respStmt>
          <resp>Transcription</resp>
          <name>Gaëlle Lafage</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Annotation</resp>
          <name>Gaëlle Lafage</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Corrections</resp>
          <name>Catherine Gros</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Sorbonne Université, Centre André Chastel</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.fr"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title type="main">Correspondance d'Eugène Delacroix</title>
        <title type="sub">La musique et les arts de la scène</title>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <country/>
            <settlement/>
            <institution/>


          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc form="letter">
              <supportDesc>
                <extent>
                  <measure/>
                </extent>
              </supportDesc>
            </objectDesc>

          </physDesc>

        </msDesc>
        <listBibl>
          <bibl>Joubin, V, p. 205 (lettre datée du 19 mars 1863)</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)"/>
          <date when="1860-03-19"/>

        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="Viardot, Pauline Garcia, épouse (1821-1910)"/>
        </correspAction>

      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>



      <opener>
        <dateline>Le <date when="1860-03-19">19 mars</date><note place="bottom">Joubin publia cette
            lettre à la date du 19 mars 1863. Toutefois, elle doit être datée de l’année 1860. Dans
            cette lettre, Delacroix répondait à une demande de Pauline Viardot qui souhaitait avoir
            son avis pour son costume d’Armide. La cantatrice avait écrit à ce sujet au peintre une
            lettre que l’on peut dater du 17 mars 1860 (Vente Eugène Delacroix, Caen, Hôtel des
            ventes du théâtre, 1997, n° 67). Elle évoque le 3<hi rend="sup">e</hi> acte <hi
              rend="it">d’Armide</hi>, qu’elle devait chanter le 13 avril au Théâtre lyrique pour
            une soirée à son bénéfice. La soirée eut bien lieu le 13 avril 1860, il semble donc
            impossible que la lettre de Delacroix ait été écrite en 1863. </note></dateline>
      </opener>


      <p>Je suis bien désespéré, <persName key="Viardot, Pauline Garcia, épouse (1821-1910)"
          >Madame</persName>, de ne pouvoir aller vous voir ni dîner avec vous comme vous avez la
        bonté de m’y engager. Nous aurions causé d’un costume pour Armide. J’allais assez bien et un
        gros rhume qui m’est survenu me force encore à rester chez moi. Je me permets de vous
        présenter quelques observations pour l’objet de votre lettre<note place="bottom">Il s’agit
          de la lettre citée dans la note précédente qui faisait partie de la collection Piron et
          n’est aujourd’hui pas localisée. Le catalogue de vente reproduit ces quelques lignes :
          « Je répète tous les jours <hi rend="it">Fidelio</hi> et je travaille outre cela plusieurs
          choses importantes que je dois chanter à ma soirée de bénéfice entre’autres le 3<hi
            rend="sup">e</hi> acte d’<hi rend="it">Armide</hi>. C’est fixé le 13 avril – pouvez-vous
          me consacrer quelques instants pour songer à mon costume d’Armide ? Je n’en ai pas la
          moindre idée ».</note>.</p>
      <p>Le costume d’Armide doit être de pure fantaisie : c’est là où encore plus que dans <hi
          rend="it">Orphée</hi>, vous pouvez prendre celui qui vous ira le plus<note place="bottom"
          >L’année précédente, Pauline Viardot avait déjà sollicité Delacroix pour son costume
          d’Orphée. Le peintre lui envoya un croquis dont elle devait être satisfaite puisqu’elle
          lui fit cette nouvelle demande (voir <ref type="letter" target="CAC_ED_bougival-01.xml"
            >les lettres de Delacroix du 12 juillet</ref>, <ref type="letter"
            target="CAC_ED_bnf-bmo-lasED1.xml">18 septembre</ref> et <ref type="letter"
            target="CAC_ED_bnf-man-naf16272-f87.xml">21 septembre 1859</ref>).</note>. Vous êtes là dans
        la féerie pure : c’est un mélange de la nymphe et de la grande dame. Je suis sûr que vous
        avez trop bon goût pour ne pas tomber aussi juste que vous l’êtes dans <hi rend="it"
          >Orphée</hi> où vous êtes si bien<note place="bottom">Pauline Viardot attachait beaucoup
          d’importance à ses costumes, dessinant elle-même certains d’entre eux (Barbara
          Kendall-Davies, <hi rend="it">Life and Work of Pauline Viardot Garcia</hi>, Newcastle Upon
          Tyne, Cambridge Scholars Publishing, 2014, vol. I, p. 104). Pour ce rôle, elle sollicita
          aussi Paul Chenavard, écrivant : « Il me faut un costume d’Armide, oh mais un costume
          comme on n’en a jamais vu. Ayez donc l’amabilité de prévenir vos amis afin que, chacun de
          son côté, ils me fassent des petits croquis (que je garderai fort précieusement, je vous
          assure). » Cette lettre a été publiée par Pierre-Olivier Douphis, « La correspondance
          entre les époux Viardot et Paul Chenavard », <hi rend="it">Cahiers Ivan Tourguéniev,
            Pauline Viardot, Maria Malibran</hi>, n° 25, p. 86. Contrairement à son costume
          d’Orphée, il ne semble pas subsister de document permettant de nous faire une idée de
          celui qu’elle porta pour <hi rend="it">Armide</hi>. Delacroix se contente seulement ici de
          quelques indications, n’envoyant pas de croquis. </note>.</p>
      <p>Je suis bien chagrin d’être ainsi enchaîné : j’ai manqué cet hiver toutes sortes de bonnes
        occasions.</p>


      <closer>
        <salute>Recevez, <persName key="Viardot, Pauline Garcia, épouse (1821-1910)"
            >Madame</persName>, mille et mille nouveaux témoignages de ma vive admiration. </salute>
        <signed><persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)">Eug. Delacroix</persName></signed>
      </closer>

      <postscript>
        <p>Mes compliments bien affectueux, je vous prie, à <persName
            key="Viardot, Louis (1800-1883)">M. Viardot</persName><note place="bottom">Louis
            Viardot, journaliste et critique d’art qui joua un rôle important dans la connaissance
            de la peinture du Siècle d’or espagnol. Il fut très brièvement directeur du Théâtre des
            Italiens en 1838, avant d’abandonner ce poste pour se consacrer à la carrière de Pauline
            Garcia, qu’il épousa le 18 avril 1840 (voir Yvette Sieffert-Rigaud, « Pauline Viardot :
            femme et artiste », <hi rend="it">Romantisme</hi>, 1987, n° 57, p. 20).</note>.
            <persName key="Sand, George (1804-1876)">Mme Sand</persName>, que j’ai vue, a été bien
          enchantée de vous.</p>
      </postscript>
    </body>
  </text>
</TEI>
