<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://edelacroix.github.io/schema/delacroix.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="theme/lettre.xsl"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://oeuvres.github.io/teinte/author-tei.css" alternate="no" title="TEI générique"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="theme/author-delacroix.css"  alternate="yes" title="Delacroix (sans notes)"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lettre d’Eugène Delacroix à Jean-Baptiste Pierret, 29 octobre 1819</title>
        <author key="Delacroix, Eugène (1798-1863)"/>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Centre André Chastel — ObTiC</edition>
        <respStmt>
          <resp>Transcription</resp>
          <name>Margherita Malogioglio </name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Annotation</resp>
          <name>Margherita Malogioglio</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Corrections</resp>
          <name>Gaëlle Lafage</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Sorbonne Université, Centre André Chastel</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.fr"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title type="main">Correspondance d'Eugène Delacroix</title>
        <title type="sub">Les amis de jeunesse</title>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <country>France</country>
            <settlement>Paris</settlement>
            <institution>Musée du Louvre</institution>
            <repository>Département des Arts graphiques</repository>
            <idno>A 526</idno>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc form="letter">
              <supportDesc>
                <extent>
                  <measure unit="page" quantity="4"/>
                </extent>
              </supportDesc>
            </objectDesc>

          </physDesc>
          <history>
            <provenance>Collection Etienne Moreau-Nélaton</provenance>
          </history>
        </msDesc>
        <listBibl>
          <bibl>Joubin, I, p. 61-66</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)"/>
          <date when="1819-10-29"/>
          <placeName key="France, Mansle"></placeName>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="Pierret, Jean-Baptiste (1795-1854)"/>
          <placeName key="France, Paris, rue du Four, 50"/>
        </correspAction>

      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>



      <opener>
        <pb n="4" xml:id="p4"/>
        <hi rend="u">port payé</hi>
        <address>
          <addrLine>À <persName key="Pierret, Jean-Baptiste (1795-1854)">Monsieur Jean-Baptiste
              Pierret jeune</persName></addrLine>
           <addrLine> <placeName key="France, Paris, rue du Four, 50">rue du Four n° 50. Faubourg
              Saint-Germain, à Paris.</placeName></addrLine>
        </address>
        <dateline>
          <pb n="1" xml:id="p1"/>
          <date when="1819-10-29">29 octobre 1819</date></dateline>
      </opener>


      <p>Que ne puis-je retenir la malheureuse lettre qui vient de m’échapper. Je la donnai hier
        pour être mise à la poste ; que n’ai-je attendu à aujourd’hui. Je te fais des reproches ! je
        te parle de ta négligence pour moi, pauvre orphelin ! de ce que j’ai souffert de n’avoir pas
        reçu de tes lettres, toi, <persName key="Pierret, Jean-Baptiste (1795-1854)">cher
          ami</persName>, qui a souffert la plus extrême douleur de l’humanité. Tu mettais <persName
          key="Pierret, Nicolas">ton père</persName> au cercueil tandis qu’au milieu de mes
        amusements, je m’étonnais parfois d’éprouver un retard. Cet horrible mot que j’ai écrit,
        aurais-je dû le taire ? non, au risque de rouvrir un peu davantage des blessures si vives,
        je veux me punir de mon exigence, de ma dureté, par ta douleur même. Et quels mots peuvent
        émouvoir ton cœur plus que la réalité ? Quand je me retournerais en cent façons pour te
        présenter des images profondes et désespérantes, qu’est-ce que je t’apprendrais ? Tu as donc
        veillé auprès de <persName key="Pierret, Nicolas">ton père</persName> mort. Cette nuit-là,
        <persName key="Pierret, Jean-Baptiste (1795-1854)">pauvre cher ami</persName>, elle ne
        sortira pas de ta mémoire. Ce que cette nuit-là a vu, ce que cette chambre a vu, est gravé
        devant tes yeux ; ce lit, cette lumière, ce silence à cette heure auprès des restes de
          <persName key="Pierret, Nicolas">ton père</persName>, cela est immortel dans ton
        imagination. Et si je connais bien toute ton âme, cette agonie et le spectacle de cette mort
        portent encore avec eux une consolation. Cela est donc vrai, que le cœur trouve un secret
        plaisir à s’enivrer de la vue de nos chers amis quand ils nous échappent. Oui, on dévore des
        yeux ces traits qui fuient et qui s’effacent. Tout ce qui nous rappelle à notre douleur nous
        est cher ; et c’est nous faire du bien que nous en parler. J’ai vu ce que tu as vu.
          <persName key="Œben, Victoire (1758-1814)">Ma mère</persName> nous a échappé de même<note
          place="bottom">La mère de Delacroix, Victoire Œben, est morte le 3 septembre 1814.
        </note>. Huit jours avant sa mort, nous étions avec elle à une fête et ces huit jours
        passés, la terre s’était renfermée sur elle et tout avait repris son train ordinaire.
        Moi-même, quand je me le rappelle, mon désespoir était machinal. Tout le monde pleurait
        autour de moi et je pleurais aussi, et quand je n’avais plus de larmes, je me demandais si
        j’étais insensible. L’idée de cette mort qui m’avait tant de fois fait frémir quand nous la
        possédions, me parut un rêve quand elle fut arrivée. Elle ne me poursuivait pas comme une
        chose funeste qui empoisonne les amusements et les occupations ordinaires : elle
          m’obsédait<pb n="2" xml:id="p2"/> comme une illusion qui doit cesser. Cette scène, tout ce
        que j’avais vu ne pouvait me changer. Elle était dans son lit. <persName
          key="Verninac, Henriette de (1782-1827)">Ma sœur</persName> était venue me réveiller et
        elle m’avait dit en fondant en larmes : « Eugène viens, viens vite, nous n’allons plus avoir
        de mère ». Je m’étais habillé plein de trouble et sanglotant. <persName
          key="Œben, Victoire (1758-1814)">Ma mère</persName> avait souffert la nuit des tourments
        horribles. Des sinapismes, des cautérisations lui avaient arraché des cris affreux qui
        n’avaient pu m’éveiller. Maintenant elle était étendue sans mouvement, sa tête était colorée
        par ses douleurs et ses yeux à moitié fermés, comme gênés par la lumière. La chambre était
        ouverte et remplie. Quand le médecin fut venu et fut sorti froidement en nous conseillant de
        nous armer de courage, comme chacun s’était jeté sur un fauteuil, j’entrai dans cette
        chambre et je m’y trouvai seul avec <persName key="Œben, Victoire (1758-1814)">ma
          mère</persName>. Je fus lui donner un baiser : c’était le dernier qu’elle ait reçu. Elle
        ne le sentit point : son visage était froid avec l’apparence de la vie et ses yeux ne se
        détournèrent pas sur moi. <persName key="Pierret, Jean-Baptiste (1795-1854)">Mon
          ami</persName>, mes larmes m’empêchent de voir ce que j’écris. Après cela elle ne fut plus
        à moi, je ne devais plus la toucher, mais je la vis encore. La chambre se trouva encore
        pleine et c’était un désordre. <persName key="Verninac, Henriette de (1782-1827)">Ma
          sœur</persName> se prosternait sur ce lit, <persName
          key="Delacroix, Charles Henry (1779-1845)">mon frère</persName> sanglotait : nos cousins,
        tous nos amis, étaient là. J’étais au pied du lit et je voulus tout voir. Tout d’un coup,
        sans qu’il parut un mouvement, sans que les yeux soient fermés davantage, les couleurs
        disparurent comme un rideau qu’on lève doucement et la pâleur s’étendit des lèvres jusqu’au
        front. Tout était fini. Je crois aussi que tu pleureras en lisant cette lettre : la tienne
        m’a rappelé <persName key="Œben, Victoire (1758-1814)">ma mère</persName> et je te remercie
        des larmes que tu me fais répandre. Celles que tu as versées et que tu verseras sont un
        bien. Eh bien qu’arriva-t-il ? je ne pouvais encore me figurer tout ce que j’avais perdu.
        Tous les jours, pour un moindre chagrin, les hommes les plus vulgaires portent partout un
        esprit rembruni : l’idée d’un malheur vous poursuit comme un remords. Mais ce malheur-là ne
        noircissait pas mes distractions, parce que mon esprit ne pouvait entrer dans ce malheur.
        Que nous sommes faibles. Des misères nous remplissent tous les jours de bile et d’amertume
        et nous ne pouvons pas pleurer dans les vraies infortunes. <pb n="3" xml:id="p3"/> Ah ! toi,
        tu pleureras, parce que tu as vu souffrir longtemps celui que tu perds : ta douleur sera
        douce par l’idée de sa délivrance et de ce que tu as fait pour lui. Moi, à cette heure, je
        ne puis me persuader mon isolement : je cherche autour de moi ce qui s’effaça si vite et
        j’ai perdu <persName key="Œben, Victoire (1758-1814)">ma mère</persName> sans la payer de ce
        qu’elle a souffert pour moi et de sa tendresse pour moi. Si j’avais dû ne la voir mourir
        qu’aujourd’hui ou dans quelques années, ma douleur eût été plus vive et plus profonde, mais
        j’aurais véritablement joui de sa vie. Car j’étais trop jeune pour lui marquer à tous les
        moments combien je l’aimais, chose incroyable ! Je ne puis comprendre le culte des tombeaux
        et l’amour des hommes pour revoir les tristes demeures de ceux qu’ils ont aimés. Le
        spectacle de la mort a dans son horreur quelque chose qui rassure : on n’a pas encore tout
        perdu, car on voit ces traits, cette bouche insensible qui nous a baisés, ces mains chéries
        qu’on a pressées et qui nous ont pressé. Tout cela est mort, mais on se dit : c’est la même
        chair, c’est encore <persName key="Œben, Victoire (1758-1814)">ma mère</persName>. Mais
        cette idée : je foule sa cendre ! Elle est là et je ne la vois point : elle est enfermée et
        près de moi, et c’est une pierre qui nous sépare… c’est là que coulent en abondance les
        larmes, mais celles-ci sont de désespoir. Mais que viens-je te dire ? Si un autre voyait ce
        que je t’écris, il dirait : quelle manière de consoler un fils qui n’a plus de père.
        Cependant, tu ne m’en voudras pas, j’en suis sûr. Il fallait que je t’écrivisse tout cela.
        J’ai éprouvé les mêmes peines : ce sera pour toi une consolation que cette autre concordance
        entre nous. Les froides consolations sont insipides. Elles vous font pleurer, de ce que les
        hommes sont si peu en état de sentir ce qu’il vous faut, et de vous tenir lieu des chers
        amis qui ne sont plus. Ceux qu’on pleure, vous auraient pleuré et ne se seraient pas
        contentés de vous faire des cérémonies. Ce qui doit te consoler, c’est de pouvoir encore
        faire le bonheur de <persName key="Henrion, Annette">ta mère</persName>. C’est la
        consolation que tu ne devras qu’à toi et à ta vertu : ce qui te consolera encore, c’est
        d’avoir quelques amis qui savent aussi pleurer et qui sont malheureux de ton malheur.
        J’aurais désiré vivement d’être avec toi ; à présent que c’est fini, je suis bien aise que
        ma lettre me précède. On s’écrit mille choses qu’un je ne sais quoi vous empêche de dire. On
        se revoit, on s’embrasse en étouffant et ce qu’on n’épanche pas retombe sur le cœur et le
        serre. C’est encore un bonheur dans ta position de n’avoir pas eu sous les yeux la douleur
        de ta sœur. Je pense que la pauvre Caroline vous aura été utile dans ces tristes moments.
        Toi, tu as recueilli le fruit de ta tendresse filiale. Tu as soutenu jusqu’au dernier moment
        la tête de <persName key="Pierret, Nicolas">ton père</persName> et tu as eu son dernier
        regard. Tu n’as rien perdu de ses souffrances et tu as consommé tous tes sacrifices. Je te
        crois suffisamment dispensé, dans ces circonstances et en considération de <pb n="4"
          xml:id="p4bis"/>la position de <persName key="Henrion, Annette">ta mère</persName>, de
        toute autre espèce d’engagement, et ton choix ne peut être douteux. Tu te dois à elle, et
        c’est pour elle encore que tu travailleras, quand tu prendras le parti de t’occuper de ce
        que nous projetons. Nous en aurons bien long à nous dire sur tout cela. Je souhaite vivement
        que tu aies suivi ta résolution de m’écrire encore plusieurs fois, comme tu me le promets
        dans la première partie de ta lettre. Pourvu que tes embarras ne t’ôtent pas ce loisir. Je
        compte partir du 5 novembre au 7 ou 8 au plus tard. L’indisposition de <persName
          key="Verninac, Charles de (1803-1834)">Charles</persName><note place="bottom">Il s’agit du
          neveu de Delacroix, Charles de Verninac, fils de sa sœur Henriette et de Raymond de
          Verninac.</note>, comme je crois te l’avoir écrit, en est la cause. Adieu. Ménage-toi
        beaucoup. Dans les premiers moments d’un malheur, l’âme a des forces pour la soutenir et
        s’exalte. Peu à peu, elles tombent et l’on est plus faible et plus irritable qu’un
        malade.</p>


      <closer>
        <salute>Je t’embrasse.</salute>
        <signed><persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)">Eugène</persName></signed>
      </closer>
    </body>
  </text>
</TEI>
