<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://edelacroix.github.io/schema/delacroix.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="theme/lettre.xsl"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://oeuvres.github.io/teinte/author-tei.css" alternate="no" title="TEI générique"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="theme/author-delacroix.css"  alternate="yes" title="Delacroix (sans notes)"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lettre de Joséphine de Forget à Eugène Delacroix, 13 août [1845]</title>
        <author key="Forget, Joséphine de (1802-1886)"/>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Centre André Chastel — ObTiC</edition>
        <respStmt>
          <resp>Transcription</resp>
          <name>Gaëlle Lafage</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Annotation</resp>
          <name>Gaëlle Lafage</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Corrections</resp>
          <name>Catherine Gros</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Sorbonne Université, Centre André Chastel</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.fr"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title type="main">Correspondance d'Eugène Delacroix</title>
        <title type="sub">Correspondance avec Joséphine de Forget</title>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <country>France</country>
            <settlement>Créteil</settlement>
            <institution>Archives départementales du Val-de-Marne</institution>

            <idno>2 J 187, pièce 21</idno>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc form="letter">
              <supportDesc>
                <extent>
                  <measure unit="page" quantity="3"/>
                </extent>
              </supportDesc>
            </objectDesc>

          </physDesc>

        </msDesc>

      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="Forget, Joséphine de (1802-1886)"/>
          <date when="1845-08-13"/>

        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)"/>
        </correspAction>

      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>


      <opener>
        <dateline>
          <pb n="1" xml:id="p1"/> Ce <date when="1845-08-13">13 août mercredi</date></dateline>
      </opener>
      <p>Quelle bonne nouvelle tu m’apprends, <persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)">mon
          ami</persName> ! Et combien j’en suis heureuse, car une fois parti de <placeName
          key="France, Eaux-Bonnes">ces eaux</placeName>, tu seras bientôt de retour à <placeName
          key="France, Paris">Paris</placeName><note place="bottom">Delacroix quitta les Eaux-Bonnes
          vers le 14 août (voir la lettre à Villot datée du 5 août, CAC_ED_inha-ms248-p23) et arriva
          vers le 25 à Paris après un séjour à Bordeaux pour voir son frère. </note>. Cependant, tu
        donneras quelques jours à <persName key="Delacroix, Charles Henry (1779-1845)">ton
          frère</persName>, le pauvre homme sera bien content de <hi rend="u">te posséder</hi>, et
        moi aussi, je t’assure !!! Tu m’écriras de <placeName key="France, Bordeaux"
          >Bordeaux</placeName> lorsque ton retour sera fixé, et à <placeName key="France, Paris"
          >Paris</placeName> lorsque tu voudras me voir. Si je viens chez toi d’abord, j’annoncerai
        ton retour un ou deux jours plus tard, au reste, <persName
          key="Delacroix, Eugène (1798-1863)">mon bon ami</persName>, tu feras comme tu voudras,
        seulement je serais bien heureuse de pouvoir te serrer sur mon cœur, en toute liberté, sans
        être obligée de <hi rend="u">renfoncer</hi> mes impressions de bonheur.</p>
      <p>Le pauvre <persName key="Querelles, Richard de (1811-1846)">Richard</persName> n’est pas
        encore de retour à <placeName key="France, Paris">Paris</placeName>, son père est mort, mais
        sa mère se meurt ! et il est au milieu de ces scènes de deuil et de désespoir<note
          place="bottom">Joséphine de Forget hébergeait vraisemblablement à cette période sa
          demi-tante, Hortense de Querelles et son mari Richard. Elle donne ainsi de leurs nouvelles
          très régulièrement à Delacroix.</note> !</p>
      <p>
        <pb n="2" xml:id="p2"/>Votre lettre spirituelle et intéressante a produit un <hi rend="u"
          >très bon et très grand effet</hi> auprès de nos <persName
          key="Vieillard, Narcisse (1791-1857)"><persName
            key="Vieillard, Eliza Caroline Huet, épouse (1797-1847)">amis
          Vieillard</persName></persName>. Ils ne se décident pas à voyager, ils restent à
          <placeName key="France, Paris">Paris</placeName>, où vous les retrouverez sans doute ;
          <persName key="Vieillard, Narcisse (1791-1857)">le mari</persName> avec un commencement de
        goutte et du bourdonnement dans les oreilles, et <persName
          key="Vieillard, Eliza Caroline Huet, épouse (1797-1847)">sa femme</persName> grognant sans
        cesse.</p>
      <p>Notre vie est assez isolée comme tu penses, <persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)"
          >bon ami</persName>. Lorsque le temps est beau, ce qui est fort rare, nous allons passer
        la journée à <placeName key="France, Ville-d'Avray">Ville-d’Avray</placeName>. Nous y dînons et revenons le soir, nous
        n’y couchons pas, <persName key="Querelles, Hortense de (1812-1851)">Hortense</persName> a peur des voleurs ! Mais aussitôt le retour
        de <persName key="Querelles, Richard de (1811-1846)">Richard</persName>, nous irons tous les trois y passer huit jours de suite ; si
        tu es à <placeName key="France, Paris">Paris</placeName>, tu viendras une fois partager notre <hi rend="u"
          >frugale repas</hi>.</p>
      <p><persName key="Gaultron, Hippolyte (après 1805-1878)">M. Gaultron</persName> est venu me voir jeudi dernier. Nous avons beaucoup
        parlé de toi, de ta santé, de <placeName key="France, Paris, rue Notre-Dame-de-Lorette, 54"
          >ton appartement</placeName>, de tes beaux rideaux. Il t’aime beaucoup et t’est fort
        dévoué et fort disposé à t’aider dans tes arrangements d’atelier et d’appartement<note
          place="bottom">Une lettre adressée à Gaultron le 8 août, conservée au Musée du Louvre
          (CAC_ED_louvre-a764), rend compte des services qu’il rendit pour l’installation de
          Delacroix dans son nouvel appartement au 54, rue Notre-Dame-de-Lorette.</note>. Il est
        fort content du tien, <pb n="3" xml:id="p3"/> et il dit que bien arrangé, bien soigné, il
        sera charmant, et très confortable. J’en suis enchantée, <persName
          key="Delacroix, Eugène (1798-1863)">mon ami,</persName> car il est nécessaire d’être bien
        chez toi, de s’y plaire ; comme dit mon cousin de Quiqueran, il <hi rend="u">faut embellir sa
          prison</hi>… Je te plains, <persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)">mon
          ami</persName>, d’être entouré de gascons, et qui gasconnent encore ? Je trouve que ce
        jargon fini par vous porter sur les nerfs.</p>
      <p>Il n’y a rien de nouveau ici, mais toi, tu vas tomber au milieu d’un fracas terrible à
          <placeName key="France, Bordeaux">Bordeaux</placeName>, où il y a un camp, et beaucoup de
        princes et princesses<note place="bottom">Elle évoque ici le camp de la Gironde conduit par
          le duc d’Aumale et le séjour dans la région du duc et de la duchesse de Nemours.</note>.
        Tâche de revenir dans le coupé de la diligence, où tu seras bien moins fatigué que dans
        l’intérieur. Tu n’auras pas de grandes chaleurs, car nous avons presque tous les jours de la
        pluie.</p>

      <closer>
        <salute>Adieu, <persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)">ami</persName>, ma lettre est
          fort bête mais je suis si heureuse de la perspective de te revoir bientôt que cette pensée
          m’occupe sans cesse, et je voudrais pouvoir t’exprimer comme je le sens, le bonheur que
          j’aurai à t’embrasser ! En attendant, je t’envoie mille tendresses et te prie de me
          rappeler au bon souvenir de <persName key="Delacroix, Charles Henry (1779-1845)">ton
            frère</persName> qui a été si bon et si indulgent pour moi.</salute>
        <salute>Adieu.</salute>
      </closer>


    </body>
  </text>
</TEI>
