<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://edelacroix.github.io/schema/delacroix.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="theme/lettre.xsl"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://oeuvres.github.io/teinte/author-tei.css" alternate="no" title="TEI générique"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="theme/author-delacroix.css"  alternate="yes" title="Delacroix (sans notes)"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lettre de Joséphine de Forget à Eugène Delacroix, [26 mars 1842]</title>
        <author key="Forget, Joséphine de (1802-1886)"/>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Centre André Chastel — ObTiC</edition>
        <respStmt>
          <resp>Transcription</resp>
          <name>Gaëlle Lafage</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Annotation</resp>
          <name>Gaëlle Lafage</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Corrections</resp>
          <name>Catherine Gros</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Sorbonne Université, Centre André Chastel</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.fr"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title type="main">Correspondance d'Eugène Delacroix</title>
        <title type="sub">Correspondance avec Joséphine de Forget</title>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <country>France</country>
            <settlement>Créteil</settlement>
            <institution>Archives départementales du Val-de-Marne</institution>

            <idno>2 J 187, pièce 8</idno>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc form="letter">
              <supportDesc>
                <extent>
                  <measure unit="page" quantity="4"/>
                </extent>
              </supportDesc>
            </objectDesc>

          </physDesc>

        </msDesc>

      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="Forget, Joséphine de (1802-1886)"/>
          <date when="1842-03-26"/>

        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)"/>
        </correspAction>

      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>


      <p><pb n="p.1"
          facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.f1d5js8t/528f1759926a0d2c2bbac2a2f08835a35eed5b66/full/full/0/default.jpg"
        /> Je prévoyais bien, <persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)">mon ami</persName>, que
        vous resteriez quelques jours de plus à <placeName key="France, Frépillon">la
          campagne</placeName>, où votre vie est réglée, où vous ne trouvez pas d’occasions de
        causer avec tous les amis que vous rencontrez, et puis cette facilité de promenade est
        inappréciable pour un malade<note place="bottom">Delacroix était depuis près d’un mois à
          Frépillon où il s’était retiré pour se soigner, notamment la voix qu’il avait perdue.
        </note> : guérissez-vous donc bien vite, <persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)">cher
          ami</persName> ; je trouve le temps bien long, bien monotone, lorsque je suis éloignée de
        vous, et votre douce société me manque d’autant plus que j’ai bien <hi rend="u">des petites
          tuiles</hi> qui me tombent sur la tête ! <persName
          key="Querelles, Hortense de (1812-1851)">Hortense</persName> est fort malade à
          <placeName>Bruxelles</placeName><note place="bottom">Hortense de Querelles, demi-tante de
          Joséphine de Forget, dont elle était très proche, s’était installée à Bruxelles avec son
          mari, Richard de Querelles suite à l’exil forcé de ce dernier. Ayant participé aux côtés
          de Louis Napoléon à l’attentat de Boulogne en 1840, Richard de Querelles ne pouvait
          rentrer en France sans risquer le procès et l’emprisonnement. Voir à ce sujet <ref
            type="letter" target="CAC_ED_escholier-1963-p212.xml">la lettre de Joséphine à Delacroix
            du 21 novembre 1840</ref>.</note>, elle a une inflammation, elle est au lit très faible,
        avec un médecin qui ne connaît pas son tempérament, et pour la soigner, <persName
          key="Querelles, Richard de (1811-1846)">son mari</persName>, car elle n’a pas voulu
        entendre parler de garde-malade ; je viens donc de lui envoyer ma femme de chambre, il y a
        deux jours, pour la soigner et la ramener, lorsqu’il y aura moyen. Notre bon ami, <persName
          key="Bercagny, Joseph Claude Anne Legras de (1761-1842)">M. de Bercagny</persName><note
          place="bottom">Joséphine de Forget évoque dans plusieurs de ses lettres leur ami Bercagny
          qui venait dîner chez elle. L’indication de son âge et de sa maladie donnée plus loin dans
          cette lettre semble permettre de l’identifier. Joseph Claude Anne Legras de Bercagny, né
          en 1761, mourut le 27 mars 1842 à Paris, donc le lendemain de l’écriture de cette lettre
          (voir <hi rend="it">Dictionnaire de biographie française</hi>, tome XIX, Paris, Letouzey
          et Ané, 2001, col. 1083-1084). Il est fort possible qu’il s’agisse de l’ami dont parle
          Joséphine de Forget, même s’il approchait en réalité les 81 ans, au lieu des 82 ans
          qu’elle lui donne dans cette lettre. Bercagny fut au service du roi Jérôme de Westphalie
          entre 1808 et 1814, puis fut nommé par Napoléon préfet de la Côte-d’Or durant les
          Cent-Jours. Sous la Monarchie de Juillet, il ne retrouva un poste que la dernière année de
          sa vie, où il fut nommé auxiliaire au ministère de la Guerre.</note>, vient aussi d’être
        fort dangereusement malade, d’une fluxion de poitrine ! Aujourd’hui il est mieux, et hors de
        danger, mais on l’a <pb n="p.2"
          facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.f1d5js8t/6d4aa6152de66f8a3cbaa88a2c89191d69fdfe9a/full/full/0/default.jpg"
        /> saigné trois fois, et à 82 ans, toutes ces maladies sont fort dangereuses !</p>
      <p>Je suis aussi fort ennuyée d’ouvriers, de réparations dans <placeName
          key="France, Paris, rue de Matignon, 10">la maison</placeName><note place="bottom"
          >Joséphine habitait alors au 10 rue de Matignon. </note> ; on a découvert qu’elle avait
        été fort mal construite, les poutres sont pourries, et nous risquions de tomber dans la cour
        si on n’avait mis force ouvriers pour remédier à cet inconvénient ! Mais rassurez-vous,
          <persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)">ami</persName>, notre petite bibliothèque
        est intacte, vous y retrouverez votre grand fauteuil et votre amie bien dévouée, et bien
        heureuse de vous revoir ! Vous voyez que tous ces ennuis, ces inquiétudes, ne sont pas
        compensés par mes plaisirs et mes distractions ! Vous savez que pour moi, c’est fort peu de
        chose, lorsque je n’ai pas le cœur heureux, et il ne l’est certes pas depuis que vous êtes
        malade, <persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)">mon pauvre ami</persName> : prenez
        donc une bonne provision de santé, de forces, et que nous puissions retrouver quelques-uns
        de ces moments si heureux qu’ils remplissent entièrement la vie et font oublier tout ce
        qu’elle a de triste et de décourageant !</p>
      <p>Nous n’avons ici, rien de bien nouveau ni de bien amusant ; le temps est froid et
        désagréable, et les spectacles peu attrayants. Il y a aujourd’hui huit jours, <pb n="p.3"
          facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.f1d5js8t/183381e36c4ef0d7473ee94ebe89c684b7e90847/full/full/0/default.jpg"
        /> il y a eu à l’<placeName key="France, Paris, Théâtre de l'Odéon">Odéon</placeName> une
        première représentation d’une pièce de <persName key="Balzac, Honoré de (1799-1850)"
          >Balzac</persName> : <hi rend="u"><hi rend="it">Les Ressources de Quinola</hi></hi><note
          place="bottom">La première fut jouée le 19 mars 1842. Elle fut malheureusement un échec
          pour Balzac, comme l’explique plus loin Joséphine de Forget. </note>. L’administration a
        donné à <persName key="Balzac, Honoré de (1799-1850)">Balzac</persName> le bénéfice des 3
        premières représentations qu’il s’était réservées ; c’est donc lui qui a vendu lui-même les
        loges, les places, et le plus possible puisque c’était à son profit. On dit qu’il en a
        retiré dix-huit mille francs, mais il y a eu un tripotage dégoutant. Vous connaissez <hi
          rend="u">ma passion</hi> pour les premières représentations et celle-là présentait
        beaucoup d’intérêt. Je me suis mise en quête d’une loge, mais elle coûtait 60 F le moins ;
        j’ai trouvé cela tellement fort que j’y ai renoncé, et je me suis applaudie de ma raison car
        cette pièce est fort mauvaise, fort ennuyeuse, et je n’irai même pas la voir maintenant.
          <persName key="Balzac, Honoré de (1799-1850)">Notre pauvre Balzac</persName> a encore
        échoué complètement, et j’en suis fâchée car la lecture de ses ouvrages est ma seule
        distraction !</p>
      <p><persName key="Luchet, Auguste (1806-1872)">Notre ami Luchet</persName>, dont je vous avais
        raconté le procès pour son roman <hi rend="u">immoral</hi>, vient de se sauver en <placeName
          key="France, Angleterre">Angleterre</placeName> pour éviter les 2 années de prison<note
          place="bottom">Dans <ref type="letter" target="CAC_ED_creteil-ad-2j187-07.xml">sa lettre
            du 15 mars 1842</ref>, Joséphine de Forget avait fait à Delacroix le récit du procès de
          Luchet qui venait de se dérouler suite à la publication de son livre <hi rend="it">Le Nom
            de famille</hi> dans lequel il faisait le récit de plusieurs scandales familiaux
          touchant des personnes clairement identifiées ou aisément identifiables de la société
          contemporaine. </note>.</p>
      <p><persName key="Vieillard, Narcisse (1791-1857)"><persName
            key="Vieillard, Eliza Caroline Huet, épouse (1797-1847)">Nos amis
          Vieillard</persName></persName>, <persName
          key="Cerfbeer, Alfonse de Medelsheim (1817-1883)">Cerfbeer</persName> se portent fort
        bien. Je n’ai pas encore été au Salon, qui est fort médiocre dit-on ; j’ai appris avec peine
        que <persName key="Riesener, Léon (1808-1878)">votre cousin</persName> avait eu un de ses
        tableaux <pb n="p.4"
          facs="https://api.nakala.fr/iiif/10.34847/nkl.f1d5js8t/41179eb4b06a01c5cd1ee165fa3ab57a8bf93213/full/full/0/default.jpg"
        /> refusé<note place="bottom">Léon Riesener présenta deux œuvres au Salon : <hi rend="it"
            >Madeleine repentante</hi> qui fut refusée (non localisée ; voir <hi rend="it">Léon
            Riesener, 1808-1878 : du romantisme à l’impressionnisme</hi>, cat. exp., Musée d’art et
          d’histoire de Lisieux, 12 juin - 18 octobre 2010, Lisieux, Musée d’art et d’histoire de
          Lisieux, 2010, p. 11) et <hi rend="it">Clythie changée en héliotrope</hi> exposée avec le
          n° 1607 (non localisée ; voir <hi rend="it">Ibid.</hi> et Marion Doublet, <hi rend="it"
            >Léon Riesener (1808-1878)</hi>, mémoire de Master 2, Université Paris-Sorbonne, sous la
          direction de Barthélemy Jobert, 2011, cat. 197). </note> : les imbéciles !</p>
      <p>Combien j’ai été touchée, <persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)">mon ami</persName>,
        de votre dernière lettre, de votre envoi de violettes pour la Saint-Joseph<note
          place="bottom">Fêtée le 19 mars.</note> ! Mille remerciements de cet aimable et tendre
        souvenir. Que j’aurais été heureuse, ce jour-là, de vous voir, de vous embrasser, de vous
        serrer contre ce cœur si triste de votre absence ! <persName
          key="Delacroix, Eugène (1798-1863)">Mon pauvre ami</persName>, vous ne me dites pas
        l’époque à laquelle vous comptez revenir dans notre <placeName key="France, Paris"
          >Paris</placeName> que vous avez pris <hi rend="u">en grippe</hi><note place="bottom"
          >Delacroix devait se plaindre de Paris dans sa lettre à Joséphine, craignant son retour
          dans la capitale, comme il l’avait fait quelques jours plus tôt dans une <ref
            type="letter" target="CAC_ED_louvre-a579">lettre à son ami Pierret</ref>, écrivant « l’idée de Paris
          m’épouvante ».</note> ? Je ne suis pas égoïste, ainsi je vous engage beaucoup à rester à
        votre campagne tout le temps que vous en éprouverez du bien, du soulagement. Si vous ne
        revenez pas encore, écrivez-moi. Je suis aussi de l’avis du poète persan (seulement pour les
        promenades, ou autres plaisirs dans ce genre) qui dit que toujours du plaisir n’est pas du
          plaisir<note place="bottom">Elle semble ici citer un extrait du <hi rend="it">Zadig</hi>
          de Voltaire : « comme dit le Sadder, toujours du plaisir n’est pas du plaisir ».</note>,
        mais lorsque le cœur est de la partie, <persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)">mon
          ami</persName>, ne trouvez-vous pas, que du bonheur est toujours du bonheur ? Oh ! oui !
        n’est-ce pas, <persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)">mon chéri</persName> ? Je
        voudrais baiser tes cheveux et ta chère main toute la journée, et je ne m’en blaserais
        jamais.</p>

      <closer>
        <salute>Adieu, je t’envoie mille bonnes tendresses, et mille baisers bien tendres.</salute>
        <signed><persName key="Forget, Joséphine de (1802-1886)">Joséphine</persName></signed>
        <dateline>Ce <date when="1842-03-26">samedi</date><note place="bottom">Les indications
            données dans la lettre, notamment concernant la première de la pièce de Balzac,
            permettent de la dater précisément.</note></dateline>
      </closer>


    </body>
  </text>
</TEI>
