<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://edelacroix.github.io/schema/delacroix.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="theme/lettre.xsl"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://oeuvres.github.io/teinte/author-tei.css" alternate="no" title="TEI générique"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="theme/author-delacroix.css"  alternate="yes" title="Delacroix (sans notes)"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lettre d’Eugène Delacroix à Jean-Baptiste Pierret, 20 octobre 1820</title>
        <author key="Delacroix, Eugène (1798-1863)"/>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Centre André Chastel — ObTiC</edition>
        <respStmt>
          <resp>Transcription</resp>
          <name>Margherita Malogioglio</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Annotation</resp>
          <name>Margherita Malogioglio</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Corrections</resp>
          <name>Gaëlle Lafage</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Sorbonne Université, Centre André Chastel</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.fr"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title type="main">Correspondance d'Eugène Delacroix</title>
        <title type="sub">Les amis de jeunesse</title>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <country>France</country>
            <settlement>Paris</settlement>
            <institution>Musée du Louvre</institution>
            <repository>Département des Arts graphiques</repository>
            <idno>A 529</idno>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc form="letter">
              <supportDesc>
                <extent>
                  <measure unit="page" quantity="4"/>
                </extent>
              </supportDesc>
            </objectDesc>

          </physDesc>
          <history>
            <provenance>Collection Etienne Moreau-Nélaton</provenance>
          </history>
        </msDesc>
        <listBibl>
          <bibl>Joubin, I, p. 84-91</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)"/>
          <date when="1820-10-20"/>
          <placeName key="France, Souillac">Souillac</placeName>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="Pierret, Jean-Baptiste (1795-1854)"/>
          <placeName key="France, Paris, rue du Four, 50"/>
        </correspAction>

      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>



      <opener>
        <address>
          <addrLine>
            <pb n="4" xml:id="p4"/> À <persName>Monsieur Jean-Baptiste Pierret
            jeune</persName></addrLine>
          <addrLine>
            <placeName key="France, Paris, rue du Four, 50">rue du Four n° 50. Saint-Germain, À
              Paris</placeName>
          </addrLine>
        </address>
        <dateline>
          <pb n="1" xml:id="p1"/>
          <placeName key="France, Souillac">Souillac</placeName>, le <date when="1820-10-20">20
            octobre 1820</date></dateline>
        <salute><persName key="Pierret, Jean-Baptiste (1795-1854)">Mon cher ami</persName>,</salute>
      </opener>


      <p>Je reçus ta lettre la veille de mon départ pour ici<note place="bottom">Avant d’aller à
          Souillac, Delacroix était à Mansle, en Charente.</note>. C’était le soir, j’avais déjà
        fait mon sacrifice et je n’espérais plus rien avoir de vous autres dans <placeName
          key="France, Mansle">la Charente</placeName>. Je ne te dis donc pas le plaisir que j’ai
        ressenti. Je lisais et je relisais, et ce fut une des occupations de ma route. Quand j’ouvre
        tes lettres, je suis comme un homme à qui le froid fait venir les larmes dans les yeux qui
        obscurcissent sa vue devant un beau paysage. Mon esprit ne peut pas parcourir avec
        tranquillité ces lignes. Je vais vite et je rétrograde ; je recommence : comme je suis bien
        sûr de mon trésor, comme il est dans la poche de mon gilet, qu’il ne me quitte point, je
        prolonge à loisir ma jouissance ; je me rappelle quelque passage que je ne sais pas par
        cœur ; alors je rouvre et après avoir admiré encore une fois les quatre pages si noires et
        si pleines de tendre amitié, il me semble que je reçois une lettre nouvelle et je goûte un
        nouveau plaisir. Voilà mes enfantillages : je les chéris au moins et honte aux cœurs qui en
        rougiraient ; je dis mal : ces cœurs-là ne seraient pas dignes d’éprouver les purs
        sentiments, ils ne le pourraient pas. Est-il donc vrai que je possède l’ami dont les seules
        lettres me font passer des moments si doux ? J’ai son âme, dont elles ne sont, j’en suis
        bien sûr, qu’un reflet bien obscurci. Tes lettres sont si chaudes, qu’on en sent encore plus
        que ton âme ne s’y peut montrer encore dans toute sa chaleur. De tous ceux à qui mon cœur
        s’est accroché jusqu’ici, et dont il a fallu hélas me déprendre, combien peu m’ont écrit des
        lettres comme les tiennes. Il faut bien le dire : il n’y a que toi. Ici, c’était un homme
        qui écrivait comme il pensait, mais qui ne pensait rien et ne sentait point. Ensuite un ami,
        qui écrivait la tête dans ses mains, non pas pour rendre des élans de son cœur, mais pour
        les rendre d’une certaine manière et pour faire du <persName
          key="Rousseau, Jean-Jacques (1712-1778)">Rousseau</persName>. Il y en a d’autres dont le
        cœur est excellent et l’amitié, j’en suis sûr, bien vive et bien vraie. Mais je ne sais
        quelle pesanteur et quel froid qui vous saisit au milieu de leur écriture et qui vous
        attristent. Véritablement, c’est une pierre de touche que la tournure des lettres. L’homme
        le plus affecté s’y peint malgré lui et, tel qui ne semble que froid dans la vie commune,
        dévoile dans le commerce des lettres des sources brûlantes. Le grand malheur est que ce soit
        si long à se recevoir. Il faut se coucher bien des soirs comme un homme qui n’a pas soupé,
        passer bien des jours dans l’attente de ce maudit courrier. Tu vas me répondre ici, n’est-ce
        pas, <persName key="Pierret, Jean-Baptiste (1795-1854)">mon bon ami</persName> ? Je suis
        dans le pays de <persName>mon beau-frère</persName>. Il n’est pas de prévenances dont je ne
        sois comblé. Ce sont des bien bonnes gens et qui font des cuisinages qui n’en finissent
        point. Les repas durent quatre heures, parce que sur le déclin les souvenirs d’enfance se
        réveillent et ouvrent les cœurs des sœurs et des frères qui se sont ridés, éloignés les uns
        des autres. Et puis la politique a son tour : <persName
          key="Verninac, Raymond de (1761-1822)">mon beau-frère</persName> a des prétentions à la
        députation et je ne crois pas qu’il soit nommé ici cette année. Peut-être le sera-t-il dans
          <placeName key="France, Charente">la Charente</placeName>.</p>
      <p>J’aurai tout au plus le temps de recevoir ta réponse avant mon départ, ainsi je compte sur
        ton exactitude. Je suis dans la plus belle vallée qui se puisse imaginer. J’espère rapporter
        d’ici quelques belles vues. Le voyage de la Forêt ici a été pour moi bien charmant. J’ai
        traversé une partie du <placeName key="France, Limousin">Limousin</placeName> et ce sont là
        véritablement des choses admirables. <pb n="2" xml:id="p2"/> Ce ne sont que montagnes
        immenses tapissées jusqu’en haut de vertes prairies. De grands rochers de granit rouge,
        noir, gris, qui sont suspendus sur votre tête. Les aspects varient à chaque pas, la tête et
        les regards sont sollicités de tous côtés. Ces vues magnifiques vous échappent avant qu’on
        ait pu les fixer. Le cheval de poste et le postillon, peu sensibles aux belles vues, vous
        entraînent impitoyablement. Tout au fond de ces flancs de montagnes si hautes et rapides,
        coulent à flots clairs ou écumants de petites rivières qui serpentent encaissées dans des
        bords peuplés d’aunes et de peupliers, ou qui tombent en cascades qu’on entend de loin.
        Point ou presque point d’habitations. Quelques chalets noirs et isolés, suspendus aux
        coteaux. Il faut voir là s’en donner les bœufs et les chevaux et les moutons. Ils vont où
        l’herbe les attire ; ils montent et descendent sans gêne et vont à loisir se baigner. Ah !
        j’ai éprouvé autant de regrets que de jouissance. Mais il faudrait y passer des mois entiers
        pour y trouver à recueillir quelques fruits. Un croquis ne peut suffire. Les contours de ces
        belles montagnes bleues sont si coulants et si variés, si fins, si fugitifs, qu’il y
        faudrait une étude assidue. Les amis vous manquent encore là. Ces amis se font désirer
        partout. Toutes les sources de bonheur sont comme les sources minérales, moitié chaudes et
        moitié froides, troubles et limpides : il y a toujours un côté plus amer, parce que l’autre
        est plus délectable.</p>
      <p>Nous allons bientôt nous revoir. Je serai, je crois, encore abandonné
        à moi-même cet hiver. L’idée de ce <rs type="work" key="Vierge du Sacré Cœur (J153)"
          >tableau</rs><note place="bottom">Il s’agit du <hi rend="it">Triomphe de la Religion</hi>
          (Joubin, I, p. 87). Ce tableau, dit aussi <hi rend="it">La Vierge du Sacré Cœur</hi>
          (J153), a été initialement commandé par l’évêque de la Cathédrale de Nantes à Théodore
          Géricault, qui l’a confié clandestinement à Delacroix en juillet 1820.</note> que j’ai à
        faire me poursuit comme un spectre. J’aurais bien désiré pouvoir retourner promptement à
        l’atelier. Oh, que je suis ganache ! J’ai plus d’une fois essayé de dessiner pendant ma
        fièvre, et ce qui m’a le plus affligé, c’est que tout ce que j’ai voulu chercher pour mon
        tableau n’a été que misérable. Je me suis occupé davantage de toutes les folies qui me
        passaient par la tête. On sait bien peu communément à combien de choses on peut s’employer.
        Nous sommes toujours distraits, nous ne sommes jamais à nous. Nous n’avons jamais tout notre
        corps d’armée sous notre main. Notre existence est toujours dissipée en mille riens qui ne
        conduisent à rien. L’esprit perd son ressort, il mollit lâchement devant la moindre
        difficulté. On se contente d’avoir tenté ; on se sait presque gré d’en avoir eu l’idée. Un
        homme qui se lève à huit ou neuf heures, fatigué de sa nuit, et qui va de là tout d’un trait
        s’encoussiner dans une bergère au coin du feu, tandis que les autres vont à la chasse ; qui
        avale ses deux prises de quinquina pendant qu’ils déjeunent, et qui voit s’écouler assez
        lentement, mais bien dans ses mains et sous ses yeux, sa journée, qui est tout à son esprit
        pendant que son corps ne marche, ne digère ni ne mange ; qui enfin la possède bien jusqu’à
        ce que la fièvre se glisse par des avant-coureurs glaçants jusqu’à la source de ses nerfs,
        pour l’envoyer dans son lit faire de la philosophie, cet homme-là est dans un monde nouveau
        assurément ; alors que de plans, que d’entreprises qui ne font reculer ni son esprit, ni les
        forces de son corps. Il se plonge dans le travail avec <pb n="3" xml:id="p3"/> ténacité.
        L’œil distrait sur son foyer, il retourne avec acharnement sa matière et jusque dans la
        nuit, quand il souffre, il est escorté de ses idées qui trompent l’ennui. Voilà ce que j’ai
        été dans ma fièvre. Les aliments me rebutaient, me soulevaient. La nuit ne m’apportait que
        de la fatigue, je ne faisais pas deux pas sans éblouissements, je ne pouvais écrire sans
        avoir la tête fendue. Mais quand je m’arrêtais à mes rêveries, ma cervelle travaillait
        beaucoup sans fatigue. Je faisais des plans de toute espèce, j’entreprenais de tout. Le
        malheur est qu’il ne me reste presque rien de tout cela, parce que je ne m’y suis mis que
        quand je commençais à m’habituer à la fièvre, laquelle dès lors commençait à aller en dérive
        à cause des médecines et du quinquina. Avec la fièvre que j’ai tant maudite s’est donc
        envolé tout mon génie pour la composition. Grande déconfiture pour ceux qui m’auraient lu.
        Il y avait aussi un grand malheur. Je rime dur. Je suis un véritable Welche. J’enfonçais à
        vrais coups de marteau de petits mots dans mes vers pelotonnés et ficelés<note
          place="bottom">André Joubin a publié une étude sur les essais poétiques de Delacroix dans
          la <hi rend="it">Gazette des Beaux-Arts</hi>, 1927, t. I, p. 159 (Joubin, I, p.
          88).</note>. Je m’en étais presque fait un plaisir et une tâche. Hélas, cher ami, que tout
        est difficile ! Comment faire quelque chose de complet, de serré et de coulant ? Peinture ou
        poésie, mêmes choses, mêmes rebutades. Il faut y retourner souvent avec des outils frais. Il
        faut un œil intrépide qui mesure sans trembler les abymes. Il ne suffit pas d’avoir des
        sources actives et fécondes : il faut un esprit ferme et subtil, ramassé et qui se
        multiplie, pour porter le poids de l’invention, pour soutenir partout et développer sans
        flétrir cette fleur fugitive qui colore la pensée dans la pensée, et qui s’efface si
        rapidement quand la pensée a pris son habit pour se faire voir et palper. Que les grands
        hommes sont grands ! Je me figure ces vastes génies au sein de la composition, ce travail
        sage et ferme sur ce terrain soulevé, embrasé par des volcans. C’est là l’union qui fait
        seule les grands hommes. Les demi-hommes ont l’un ou l’autre des dons. Les uns sont riches
        et lâches ; les autres indignes et travailleurs malheureux. Tâchons donc, puisqu’il est si
        difficile de suivre ensemble les deux chemins, d’y faire quelques pas à nous deux. Mon cher
        peintre, cher marié, cher père, soyons d’abord de bons amis. Nous le serons longtemps,
        j’espère. La mort qui enlèvera l’un de nous privera l’autre d’un ami, et cela est plus rare
        que les grands hommes dont nous parlions. Parcours un peu en idée tes connaissances et vois
        combien de gens de quarante ans seulement ont conservé un seul véritable ami. Je n’en
        connais pas un, moi. J’en ai vu un seul jusqu’ici ; c’est <persName
          key="Delacroix, Charles (1741-1805)">mon admirable et respectable père</persName> qui est
        mort sexagénaire<note place="bottom">Charles Delacroix est mort en 1805, à l’âge de 64 ans.
        </note>, aimant avec un cœur d’enfant deux ou trois vieux amis. J’ai oublié <persName
          key="Œben, Victoire (1758-1814)">ma mère</persName> qui en a laissé plusieurs dont les
        yeux se mouillent quand ils se rappellent sa mémoire sacrée. Oh, je ne me trompe pas par
        amour de ces objets si chers. Tu m’as bien ému, <persName
          key="Pierret, Jean-Baptiste (1795-1854)">tendre fils</persName>, avec des passages de ta
        lettre. Toujours ce mélange empoisonné. Plus on a aimé, plus les larmes sont amères. Je ne
        finirai pourtant pas ma lettre dans ces idées. Je voudrais encore un peu trouver à te parler
        des jouissances que je me promets avec toi quand je te reverrai. Peut-être quand j’aurai
        reçu ta réponse, ne trouverai-je plus le temps de te répondre. Comment ? Je ne te parlerai
        pas d’ici à trois semaines ? Mais comme je te parlerai alors ; comme je te regarderai. Comme
        nous nous dirons de drôles de choses. C’est donc lui, ce pauvre petit, ce bon ami, ce
        fiévreux, ce père. Et ce bon <persName key="Guillemardet, Félix (1796-1842)"
          >Félix</persName> avec cette figure de bon enfant. En y pensant, et si tu lui disais
        quelque chose de la lettre, ce dont je ne vois du reste nulle part la nécessité, tu peux
        éviter de lui laisser mesurer de l’œil les pages et comme elles sont remplies. Je suis si
        distrait par ces braves gens, je suis la plupart du temps au milieu de tant de bruit que
        c’est par un bonheur dont je rends grâces à l’amitié, que j’ai trouvé un intervalle
        silencieux et calme, où alors <pb n="4" xml:id="p4bis"/> j’ai pu serrer les lignes un peu
        davantage et étaler un peu mon onde le long des rivages où je me trouvais serpenter et
        courir au hasard. Je comptais bien aussi entamer un certain article de ta lettre où il est
        question de préférences entre amis. Mais c’est une matière bien délicate ; le doigt y
        enfonce en y touchant. La conversation de plume à plume est trop précise et n’a pas la
        souplesse de la conversation sous le manteau d’une amitié profonde et intelligente, qui
        entend et qui saisit les sentiments dans les yeux et sur le bord des lèvres. Te rappelles-tu
        certaine conversation que nous eûmes ensemble, sur ce sujet environ ? Je me souviens même
        des circonstances. C’était sur le Pont Royal. Il faisait, je crois, nuit. <hi rend="it">Id
          si te fefellit</hi>, nous en reprendrons quelque chose au coin du feu. Il me semblerait
        (et comme toi, je le dis si bas que je ne veux même pas l’entendre) que dans la partie
        secrète de ton cœur, tu devrais… mais je m’en suis trop dit à moi-même et je suis presque
        fâché de t’en tant dire, en te disant que je serais tenté de te prier de brûler ma lettre.
        Mais non : tu as sans doute comme moi quelque arche où tu caches ce que l’extérieur ne doit
        point voir. Eh bien <persName key="Pierret, Jean-Baptiste (1795-1854)">mon ami</persName>,
        je te le dis franchement : je suis très fâché qu’il en soit ainsi et je parie que ton cœur
        dirait la même chose à la place du mien. Mais enfin on ne se fait point les pentes de son
        cœur, pas plus qu’on ne le place entre deux poumons qu’on ne s’est pas fait davantage.</p>
        <p>Adieu, bon soir : vous m’avez entortillé et brouillé dans la tête toutes sortes de
        sentiments. Vous êtes un vrai monstre que j’aime pourtant bien tendrement. – Ne dirait-on
        pas la lettre d’une maîtresse à son amant ou réciproquement ? – Nous sommes bien fous. Ne
        m’oublie pas auprès de ton excellente famille.<persName
          key="Verninac, Henriette de (1782-1827)">Ma sœur</persName> me charge avec bien du plaisir
        de la rappeler à ton souvenir et à celui de ta sœur. </p>
      <closer>
        <salute>Adieu, je t’embrasse.</salute>
      </closer>
      <postscript><p>Écris vite sans perdre de temps, mais surtout bien serré. Adresse ta lettre à
          <persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)">M. E. Delacroix</persName> chez <persName
          key="Verninac, Raymond de (1761-1822)">M. Verninac</persName>, <placeName
          key="France, Saint-Maur">Saint-Maur</placeName>, à <placeName key="France, Souillac"
          >Souillac</placeName>, département du <placeName key="France, Lot"
        >Lot</placeName>.</p></postscript>
    </body>
  </text>
</TEI>
