<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://edelacroix.github.io/schema/delacroix.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="theme/lettre.xsl"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://oeuvres.github.io/teinte/author-tei.css" alternate="no" title="TEI générique"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="theme/author-delacroix.css"  alternate="yes" title="Delacroix (sans notes)"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lettre de Joséphine de Forget à Eugène Delacroix, 4 janvier 1846</title>
        <author key="Forget, Joséphine de (1802-1886)"/>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Centre André Chastel — ObTiC</edition>
        <respStmt>
          <resp>Transcription</resp>
          <name>Gaëlle Lafage</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Annotation</resp>
          <name>Gaëlle Lafage</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Corrections</resp>
          <name>Catherine Gros</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Sorbonne Université, Centre André Chastel</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.fr"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title type="main">Correspondance d'Eugène Delacroix</title>
        <title type="sub">Correspondance avec Joséphine de Forget</title>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <country>France</country>
            <settlement>Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque de l’INHA</institution>

            <idno>Autographes, 1399 (1)f</idno>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc form="letter">
              <supportDesc>
                <extent>
                  <measure unit="page" quantity="4"/>
                </extent>
              </supportDesc>
            </objectDesc>

          </physDesc>
          <history>
            <provenance>Collection Claude Roger-Marx, achat en 2003</provenance>
          </history>
        </msDesc>

      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="Forget, Joséphine de (1802-1886)"/>
          <date when="1846-01-04"/>

        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)"/>
        </correspAction>
        <correspContext>
          <ref target="CAC_ED_inha-aut120-1398-4b-1" type="replyTo"/>
        </correspContext>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>



      <opener>
        <dateline>
          <pb n="1" xml:id="p1"/> Ce <date when="1846-01-04">4 janvier</date></dateline>
        <salute><persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)">Mon bon chéri</persName>,</salute>
      </opener>


      <p>j’ai enfin reçu de tes nouvelles hier soir<note place="bottom">Delacroix écrivit depuis
          Bordeaux une <ref type="letter" target="CAC_ED_inha-aut120-1398-4b-1.xml">lettre à
            Joséphine de Forget le 1er janvier 1846 </ref>, dans laquelle il lui annonçait la mort
          de son frère, Charles Delacroix, survenue le 30 décembre 1845.</note>. <persName
          key="Delacroix, Eugène (1798-1863)">Pauvre ami</persName>, que j’ai pensé à toi, que tu as
        dû souffrir, que je souffre moi-même de ton chagrin, des émotions cruelles que tu as
        éprouvées, et de la cruelle journée du vendredi<note place="bottom">La cérémonie funèbre
          pour le frère de Delacroix eut lieu le vendredi 2 janvier.</note> ! Mon Dieu, combien je
        désirais être auprès de toi, ma tendresse t’aurait calmé, t’aurait fait du bien, j’en suis
        persuadée, <persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)">mon pauvre ami</persName> ! Je suis
        bien malheureuse de voir que mon affection pour toi est si inutile ; obligée de rester chez
        moi, tranquillement, au milieu de ma famille, où je ne suis pas heureuse, au lieu de courir
        auprès de toi, de t’entourer de mes soins, de te prodiguer ma tendresse, si vive et si
        sincère ! Oh ! avoue, <persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)">mon pauvre
          ami</persName>, que je souffre bien de tes chagrins et de ma position qui m’éloigne de
        toi, de plus, en <pb n="2" xml:id="p2"/> plus ! hélas ! tu vas nous revenir bien triste,
        peut-être souffrant, et à peine si je pourrai te voir ! Comment remédier aux difficultés de
        ma position<note place="bottom">Joséphine de Forget, était la fille du comte de Lavalette
          et, par sa mère, la petite-nièce de l’impératrice Joséphine de Beauharnais qui était aussi
          sa marraine. Bien que cousine éloignée de Delacroix, elle se trouvait dans une position
          sociale bien supérieure à celle du peintre. Les difficultés de sa « position », qu’elle
          évoque à deux reprises dans sa lettre, renvoient très probablement à son rang social élevé
          qui l’empêchait d’agir librement. Il est possible que le mariage avec Delacroix fût
          envisagé, mais il est difficile de savoir si l’empêchement vint principalement de la
          différence de position sociale entre les deux amants ou du caractère solitaire et
          indépendant du peintre.</note> ? Je n’en sais rien, c’est à toi à me demander lorsque tu
        auras besoin de ton amie ! Ici, je m’ennuie plus que jamais, et je crois que je ne serai
        jamais libre chez moi… <persName key="Querelles, Hortense de (1812-1851)"
          >Hortense</persName><note place="bottom">Hortense de Querelles, la demi-tante de Joséphine
          de Forget. </note> ne peut encore habiter son appartement, Dieu sait quand elle ira, quand
        elle pourra y aller, peut-être jamais ! Au reste, <persName
          key="Querelles, Hortense de (1812-1851)">la pauvre femme</persName> est la plus
        malheureuse, mais j’en ai aussi le contrecoup… Elle me charge, ainsi que <persName
          key="Querelles, Richard de (1811-1846)">son mari</persName><note place="bottom">Le vicomte
          Richard de Querelles. </note>, de vous témoigner toute leur sympathie, et leur amitié.</p>
      <p><persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)">Pauvre ami</persName>, comment va ta santé ?
        Écris-le-moi, j’en suis inquiète. Vas-tu rester longtemps à <placeName
          key="France, Bordeaux">Bordeaux</placeName> ? Je désire vivement ton retour et cependant,
        je voudrais que tu y restasses pendant ce froid rigoureux, qui a commencé depuis trois
        jours ; ce matin, il gèle assez fort, et un voyage par un pareil froid serait bien mauvais
        pour toi. Peut-être <pb n="3" xml:id="p3"/> ferais-tu mieux d’attendre le dégel, ces froids
        ne durent jamais bien longtemps, et je le craindrais pour toi, au lieu qu’à <placeName
          key="France, Bordeaux">Bordeaux</placeName> la température y est plus douce qu’à
          <placeName key="France, Paris">Paris</placeName>. Mon Dieu, <persName
          key="Delacroix, Eugène (1798-1863)">ami</persName>, quel malheur que <placeName
          key="France, Bordeaux">cette ville</placeName> soit si éloignée de <placeName
          key="France, Paris">Paris</placeName>, si j’avais pu en quelques heures en franchir la
        distance, que j’aurais été bien vite te serrer dans mes bras, pendant quelques
        instants !</p>
      <p>J’ai vu hier <persName key="Gaultron, Hippolyte (après 1805-1878)">M. Gaultron</persName>,
        mais je n’avais pas encore reçu votre lettre ; il attend de tes nouvelles avec impatience :
        s’il y a des affaires graves, il te prie de lui écrire, il s’est encore informé, et insiste
        pour <hi rend="u">n’accepter la succession que sous bénéfice d’inventaire</hi><note
          place="bottom">Hippolyte Gaultron était cousin par alliance de Delacroix, mais aussi son
          élève et ami. Le peintre le chargeait alors de ses affaires et lui demanda son aide et ses
          conseils pour la succession dans une lettre datée 3 janvier 1846 (Joubin, II,
          p. 249-250).</note> : pardonne-moi, <persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)"
          >ami</persName>, de te parler d’affaires dans un pareil moment, hélas, ne vont-elles pas
        encore te donner bien des ennuis, et des tracas ! Heureusement que tu as là des personnes
        qui vont se charger de tout cela : j’envoie ma lettre à ce conseiller de préfecture, je ne
        me rappelle plus ton adresse : donne-la-moi la prochaine fois que tu m’écriras et je t’en
        conjure, <persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)">ami</persName>, réponds-moi <hi
          rend="u">aussitôt</hi>
        <pb n="4" xml:id="p4"/> après avoir reçu ma lettre, je suis si inquiète, si impatiente de
        savoir exactement de tes nouvelles, et surtout ne te mets pas en route par le froid. Tu as
          <persName key="Le Guillou, Jeanne Marie, dite Jenny (1801-1869)">ta
          gouvernante</persName><note place="bottom">Jeanne-Marie Le Guillou, appelée Jenny.</note>
        qui te soigne, et <hi rend="u">matériellement</hi> tu dois être bien. Quant à l’état moral,
        je le sens comme toi, <persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)">ami</persName>, je
        souffre de ce que tu souffres, je regrette ainsi que toi <persName>l’ami que tu as
          perdu</persName>, mais moi, je reste pour t’aimer, pour te consoler, pour adoucir tes
        chagrins, pour t’aider, enfin, à supporter le poids de cette lourde vie ! J’ai bien besoin
        aussi de ton affection, <persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)">mon ami</persName>, et
        que ne puis-je partager ton sort, m’attacher à toi, ne plus te quitter, te soigner,
        t’embrasser sans cesse ? Tout cela se peut-il ? Hélas ! <persName
          key="Delacroix, Eugène (1798-1863)">cher ami</persName>, tu ne m’en parles jamais, et
        peut-être n’en serais-tu pas très heureux ?</p>


      <closer>
        <salute>Adieu, <persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)">ami</persName>, je t’aime et je
          t’embrasse comme je t’aime : lorsque tu reviendras, je veux te voir <hi rend="u"
          >seul</hi>, et tu le comprendras aussi bien que moi. Écris-moi, soigne bien ta santé et
          pense quelquefois à <persName key="Forget, Joséphine de (1802-1886)">ta bonne et unique
            amie</persName>. </salute>
        <signed>
          <persName key="Forget, Joséphine de (1802-1886)">Consuelo</persName>
        </signed>
      </closer>

    </body>
  </text>
</TEI>
