<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://edelacroix.github.io/schema/delacroix.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="theme/lettre.xsl"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://oeuvres.github.io/teinte/author-tei.css" alternate="no" title="TEI générique"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="theme/author-delacroix.css"  alternate="yes" title="Delacroix (sans notes)"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lettre d’Eugène Delacroix à Joséphine de Forget, [29 août 1848]</title>
        <author key="Delacroix, Eugène (1798-1863)"/>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Centre André Chastel — ObTiC</edition>
        <respStmt>
          <resp>Transcription</resp>
          <name>Gaëlle Lafage</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Annotation</resp>
          <name>Gaëlle Lafage</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Corrections</resp>
          <name>Catherine Gros</name>
          <name>Gaëlle Lafage</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Sorbonne Université, Centre André Chastel</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.fr"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title type="main">Correspondance d'Eugène Delacroix</title>
        <title type="sub">Correspondance avec Joséphine de Forget</title>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <country>France</country>
            <settlement>Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque de l’Assemblée nationale</institution>

            <idno>Ms. 1944</idno>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc form="letter">
              <supportDesc>
                <extent>
                  <measure unit="page" quantity="3"/>
                </extent>
              </supportDesc>
            </objectDesc>

          </physDesc>

        </msDesc>
        <listBibl>
          <bibl>Joubin, II, p. 362-363</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)"/>
          <date when="1848-08-29"/>

        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="Forget, Joséphine de (1802-1886)"/>
        </correspAction>

      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>



      <opener>
        <pb n="1"/>
        <dateline><date when="1848-08-29">Mardi</date><note place="bottom">Joubin a daté cette
            lettre du 29 août 1848, car le 25 août l’Assemblée constituante autorisa les poursuites
            contre Louis Blanc dont il est question plus loin dans la lettre.</note></dateline>
      </opener>


      <p>J’ai reçu hier, <persName key="Forget, Joséphine de (1802-1886)">bonne amie</persName>, ta
        chère petite lettre et je te réponds tout de suite pour te donner de meilleures nouvelles de
        ma santé. Nous avons eu hier une chaleur excessive qui me promettait de beaux jours pour les
        études que je veux faire pour mes tableaux de fleurs. Ce matin au contraire, il fait un
        brouillard très épais qui a l’air de vouloir se changer en pluie ce qui changera encore mes
        projets de travail.</p>
      <p>Tu essaies de me remonter, <persName key="Forget, Joséphine de (1802-1886)">bonne
          amie</persName>, à l’endroit de la politique<note place="bottom">Joséphine de Forget avait
          alors dans son entourage de fervents républicains, dont Narcisse Vieillard, mais surtout
          son cousin Louis-Napoléon Bonaparte. Elle avait ainsi certainement des échos assez précis
          des événements qu’elle partageait avec Delacroix. Toutefois, dans la cinquantaine de
          lettres aujourd’hui connues qu’elle adressa à Delacroix, aucune ne parle précisément de
          politique. </note>. Comme jusqu’ici le hasard bien plus que toute espèce de combinaisons a
        fait tourner les choses d’une manière tolérable, je me berce de l’espoir que la Providence
        agira encore de même : cependant, quand on voit quel abyme nous avions à nos côtés et
        quelles <pb n="2"/>passions sauvages nous avons encore en face de nous, il est
        permis de ne pas être tranquille. Cette affaire de <persName
          key="Blanc, Louis Jean Joseph (1811-1882)">Louis Blanc</persName> est des plus sottes : si
        on voulait juger ces gens-là, il fallait que ce fût l’affaire de l’Assemblée. Il est évident
        que si on les renvoie devant une cour d’assises, on trouvera très peu de jurés en humeur de
        se poser en martyrs pour les condamner. Il s’en suivra donc probablement un acquittement qui
        donnera cent coudées à ces messieurs. Il valait donc mieux, dans cette hypothèse, les
        laisser tranquilles en faisant semblant de croire qu’ils étaient innocents. Voilà ma petite
        politique de peintre. Il est bien fâcheux qu’on ne me demande pas de temps en temps quelques
        conseils. Je commence à me trouver propre au gouvernement <pb n="3"/>depuis que
        je vois que mes prévisions se réalisent souvent et que ce n’est absolument que parce que je
        raisonne d’après le plus simple sens commun ; j’en conclus par la même raison que nous
        sommes très mal gouvernés, puisqu’on fait toujours le contrepied de ce que la prudence la
        plus ordinaire semble conseiller. Pourquoi donc ne puis-je me gouverner moi-même et suis-je
        toujours tantôt en haut, tantôt au plus bas ?</p>
      <p>Tu es ma république et je te donne ma voix. J’irai au commencement de la semaine prochaine
        te dire que je t’aime et que cela au moins ne varie pas dans mes tergiversations.</p>


      <closer>
        <salute>Adieu, <persName key="Forget, Joséphine de (1802-1886)">bonne chérie</persName>, je
          t’embrasse mille fois. </salute>
      </closer>

      <postscript>
        <p>Tu ne m’as pas parlé de ta <hi rend="u">santé.</hi></p>
      </postscript>
    </body>
  </text>
</TEI>
