<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://edelacroix.github.io/schema/delacroix.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="theme/lettre.xsl"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://oeuvres.github.io/teinte/author-tei.css" alternate="no" title="TEI générique"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="theme/author-delacroix.css"  alternate="yes" title="Delacroix (sans notes)"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lettre d’Eugène Delacroix à Augustin Varcollier, 13 juillet [1862]</title>
        <author key="Delacroix, Eugène (1798-1863)"/>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Centre André Chastel — ObTiC</edition>
        <respStmt>
          <resp>Transcription</resp>
          <name>Baptiste Dumas-Piro</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Annotation</resp>
          <name>Baptiste Dumas-Piro</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Corrections</resp>
          <name>Gaëlle Lafage</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Sorbonne Université, Centre André Chastel</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.fr"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title type="main">Correspondance d'Eugène Delacroix</title>
        <title type="sub">La nature (Champrosay ; Dieppe, etc.)</title>

      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <country>France</country>
            <settlement>Paris</settlement>
            <institution>INHA</institution>

            <idno>Aut126-39-1628</idno>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc form="letter">
              <supportDesc>
                <extent>
                  <measure unit="page" quantity="4"/>
                </extent>
              </supportDesc>
            </objectDesc>

          </physDesc>

        </msDesc>

      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)"/>
          <date when="1862-07-13"/>

        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="Varcollier, Augustin (1795-1882)"/>
        </correspAction>

      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>



      <opener>
        <dateline>
          <pb n="1" xml:id="p1"/> Ce <date when="1862-07-13">13 juillet</date><note place="bottom"
            >L’année de 1862 a été proposée lors du passage en vente de la lettre en 2005 (Thierry
            Bodin, « Les autographes », <hi rend="it">Bulletin de la Société des Amis du Musée
              national Eugène Delacroix</hi>, n° 6, 2008, p. 64).</note></dateline>
        <salute><persName key="Varcollier, Augustin (1795-1882)">Mon cher ami</persName><note
            place="bottom">Augustin Varcollier (1795-1882) était chef de la division des beaux-arts
            de la préfecture du département de la Seine. Ils ont pu se rencontrer à l’occasion de la
            commande à Delacroix d’une peinture murale pour l’une des chapelles d’angles de l’église
            Saint-Denys-du-Saint-Sacrement ; suite à de longues tractations, il réalisa une <hi
              rend="it">Pietà</hi> (J564) pour la chapelle Sainte-Geneviève. Si les premières
            lettres à Varcollier, datées des années 1840, s’inscrivent dans une relation
            professionnelle, à compter de la décennie suivante de nombreuses lettres prennent une
            tournure plus personnelle.</note>,</salute>
      </opener>


      <p>je n’ai pas la force de vous blâmer d’avoir décliné le voyage de <placeName
          key="France, Champrosay">Champrosay</placeName>, quoique j’y perde une bonne séance avec
        vous, ce qui est précieux pour un solitaire. Le temps s’est décidément armé et il n’y a
        aucune trêve à l’affreuse chaleur. Ne croyez pas cependant que je sois aussi à plaindre
        qu’il vous le semble, à vous autres enfermés dans vos cages de pierre sous ce soleil
        brûlant. L'endroit que j’habite est aussi frais qu’il soit possible de l’être en ce moment.
        Je ne bouge pas dans la journée à la vérité, mais rien ne me force à sortir, ce qui n’est le
        cas de personne à <placeName key="France, Paris">Paris</placeName> où il est impossible de
        se mettre à l’abri des ennuis, lesquels sont doubles quand il faut souffrir de la chaleur
        par-dessus le marché. J'ai des voisins que <pb n="2" xml:id="p2"/> je vois le soir ; ou bien
        à cette heure-là je fais des promenades où je trouve de la fraîcheur. Le matin, je travaille
        aussi régulièrement qu’à <placeName key="France, Paris">Paris</placeName> et bien que mes
        couleurs soient sèches sur ma palette avant la fin de la séance, je tiens bon, je tiens
        l’ennui en échec et n’ai pas le temps d’avoir d’idées noires. Voilà la vie que je mène et
        que je voudrais beaucoup pouvoir prolonger dans ce moment surtout.</p>
      <p>La perspective du travail dans mon atelier de <placeName key="France, Paris"
          >Paris</placeName> est un grave épouvantail et cependant il n’y a pas à reculer. <hi
          rend="u"><hi rend="it">Dimicandum</hi></hi><note place="bottom">Terme latin se traduisant
          par « combat ».</note>, c’est une très belle devise que j’arbore par force et un peu par
        tempérament. J'y joins celle-ci : <hi rend="u"><hi rend="it">renovare animos</hi></hi><note
          place="bottom">Locution latine pouvant se traduire par « le courage de
          renouveler ».</note>. Passer du grave au doux, de la ville à la campagne, du monde à la
        solitude jusqu’à ce qu’on passe définitivement du <hi rend="u">quelque chose</hi> au <hi
          rend="u">rien</hi> ; <pb n="3" xml:id="p3"/>
        <pb/>mais alors quoiqu’en pense <persName key="Hamlet">Hamlet</persName>, les songes, dans
        ce repos profond, ne viendront pas nous apporter les images du mouvement et c’est un
        bienfait de l’incompréhensible Nature que cette autre rénovation des êtres dans ce grand
        creuset ou elle nous jette, tête, bras ventre, esprit, sentiments, basses natures, nobles
        esprits, pour en tirer de nouveau et éternellement d’autres apparences animées et rajeunir
        le grand et éternel spectacle. Mourons, mais après avoir vécu. Beaucoup s’inquiètent s’ils
        revivront après la mort et ils ne vivent point dès à présent. Combien d’hommes vivent à
        votre gré. Sans parler du sommeil, des maladies, etc. Combien passe-t-il de notre vie dans
        des emplois abrutissants pour l’esprit, combien à fumer, combien à des spectacles insipides
        qui tiennent de la place dans la vie sans l’occuper d’une manière <pb n="4" xml:id="p4"/>
        digne de l’homme. Beaucoup d’hommes qui n’ont pas essayé de vivre disent qu’il n’est plus
        temps et ils retombent sur l’oreiller où ils se bercent sans plaisir. Il faudrait veiller
        sans cesse sur soi, car la paresse est un entraînement de tous les moments. Donc il faut
        combattre ou crever honteusement.</p>
      <p>Adieu, <persName key="Varcollier, Augustin (1795-1882)">mon cher ami</persName>. En voici
        beaucoup pour le temps qu’il fait ; j’ai eu là un mouvement qui promettait beaucoup et j’ai
        tourné court, par paresse probablement. Dieu vous préserve de cette rouille. Mais votre
        esprit n’est pas de ceux qui s’endorment et même dans les souffrances qui le tiennent
        éveillé et tout en enrageant, vous êtes comme le brahmine de Voltaire qui ne voudrait pas
        être une bête.</p>


      <closer>
        <salute>Je vous verrai bientôt et vous embrasse en attendant.</salute>
        <signed><persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)">Eug. Delacroix</persName></signed>
      </closer>

    </body>
  </text>
</TEI>
