<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://edelacroix.github.io/schema/delacroix.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="theme/lettre.xsl"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://oeuvres.github.io/teinte/author-tei.css" alternate="no" title="TEI générique"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="theme/author-delacroix.css"  alternate="yes" title="Delacroix (sans notes)"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lettre d’Eugène Delacroix à Joséphine de Forget, [vers 1843-1846 ?]</title>
        <author key="Delacroix, Eugène (1798-1863)"/>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Centre André Chastel — ObTiC</edition>
        <respStmt>
          <resp>Transcription</resp>
          <name>Gaëlle Lafage</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Annotation</resp>
          <name>Gaëlle Lafage</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Corrections</resp>
          <name>Catherine Gros</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Sorbonne Université, Centre André Chastel</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.fr"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title type="main">Correspondance d'Eugène Delacroix</title>
        <title type="sub">Correspondance avec Joséphine de Forget</title>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <country>France</country>
            <settlement>Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque de l’INHA</institution>

            <idno>Autographes 120, 1398 (4a)1</idno>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc form="letter">
              <supportDesc>
                <extent>
                  <measure unit="page" quantity="2"/>
                </extent>
              </supportDesc>
            </objectDesc>

          </physDesc>
          <history>
            <provenance>Collection Claude Roger-Marx, achat en 2003</provenance>
          </history>
        </msDesc>
        <listBibl>
          <bibl>Escholier, <hi rend="it">Eugène Delacroix et sa « consolatrice »</hi>, 1932, p. 107
            (éd. partielle)</bibl>
          <bibl>Joubin, I, p. 370-371</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)"/>
          <date notBefore="1843"/>
          <date notAfter="1846"/>

        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="Forget, Joséphine de (1802-1886)"/>
        </correspAction>

      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>



      <opener>
        <salute>
          <pb n="1" xml:id="p1"/>
          <persName key="Forget, Joséphine de (1802-1886)">Bonne, bonne Chérie</persName>,</salute>
      </opener>


      <p>Mille et mille grâces de ta charmante lettre et des expressions de ton cœur : comment
        n’aimerait-on pas la vie quand on est aimé ? Je serais bien ingrat contre la destinée qui a
        bien voulu que tu daignasses faire attention à moi. Je suis bien mieux malgré la tristesse
        qui suit toujours les bons moments et l’espoir de passer une bonne soirée mardi me
        soutiendra dans cette disposition<note place="bottom">Rien ne permet malheureusement de
          dater cette lettre qui n’évoque aucun événement particulier. Joubin propose l’année 1834
          environ (Joubin, I, p. 370-371), pensant qu’elle fut envoyée peu de temps après le début
          de la liaison de Delacroix avec Joséphine de Forget. Toutefois, rien ne permet d’affirmer
          que cette lettre date de la première année de leur liaison. Malheureusement pour nous, la
          quasi-totalité des lettres que le peintre adressa à son amante avant 1843 semble avoir
          disparu, conformément aux dernières volontés de la baronne. Parmi les lettres de Joséphine
          de Forget conservées aux archives du Val-de-Marne, certaines datant des années 1840
          partagent la même tendresse et tonalité amoureuse. Le surnom de « Consolation » ou
          « Consuelo » donné à Joséphine de Forget se retrouve dans leur correspondance conservée
          entre 1844 et 1846, s’inspirant très certainement du titre du roman de George Sand publié
          en 1843. Il serait donc plus sage de dater cette lettre entre la fin de l’année 1843 et
          1846 environ.</note>. Ma soirée d’hier avec mon <hi rend="u">ex</hi>-ami<note
          place="bottom">On ignore la personne à laquelle Delacroix fait référence. Joubin pense
          qu’il s’agit de Cuvillier-Fleury, qui avait été l’amant de Joséphine de Forget, toutefois,
          les lettres qu’il lui écrivit quelques années plus tard montrent qu’ils restèrent
          amis.</note> a été bien loin de celle de la veille. Nous avons été contraints tout le
        temps et gênés vis-à-vis l’un de l’autre. C’est là une véritable tristesse et sans remède,
        tandis que celle qui vient après des moments chéris se dissipe graduellement en songeant
        qu’on doit se retrouver. Tu as dû éprouver de tristes <pb n="2" xml:id="p2"/> émotions hier
        matin. Je l’ai bien pensé, <persName key="Forget, Joséphine de (1802-1886)"
          >Chérie</persName>. Tu m’en parleras encore.</p>


      <closer>
        <salute>Adieu, <persName key="Forget, Joséphine de (1802-1886)">bonne
          Consolation</persName>. Mille nouvelles tendresses et remerciements bien tendres.</salute>
      </closer>

    </body>
  </text>
</TEI>
