<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://edelacroix.github.io/schema/delacroix.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="theme/lettre.xsl"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://oeuvres.github.io/teinte/author-tei.css" alternate="no" title="TEI générique"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="theme/author-delacroix.css"  alternate="yes" title="Delacroix (sans notes)"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lettre d’Eugène Delacroix à Joséphine de Forget, 12 octobre [1849]</title>
        <author key="Delacroix, Eugène (1798-1863)"/>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Centre André Chastel — ObTiC</edition>
        <respStmt>
          <resp>Transcription</resp>
          <name>Gaëlle Lafage</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Annotation</resp>
          <name>Gaëlle Lafage</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Corrections</resp>
          <name>Catherine Gros</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Sorbonne Université, Centre André Chastel</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.fr"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title type="main">Correspondance d'Eugène Delacroix</title>
        <title type="sub">Correspondance avec Joséphine de Forget</title>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <country>France</country>
            <settlement>Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque de l’INHA</institution>

            <idno>Autographes 120, 1398 (4e)3</idno>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc form="letter">
              <supportDesc>
                <extent>
                  <measure unit="page" quantity="4"/>
                </extent>
              </supportDesc>
            </objectDesc>

          </physDesc>
          <history>
            <provenance>Collection Claude Roger-Marx, achat en 2003</provenance>
          </history>
        </msDesc>
        <listBibl>
          <bibl>Escholier, <hi rend="it">Eugène Delacroix et sa « consolatrice »</hi>, 1932,
            p. 91-94</bibl>
          <bibl>Joubin, II, p. 401-403</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)"/>
          <date when="1849-10-12"/>
          <placeName key="France, Valmont"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="Forget, Joséphine de (1802-1886)"/>
        </correspAction>

      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>



      <opener>
        <dateline>
          <pb n="1" xml:id="p1"/>
          <placeName key="France, Valmont">Valmont</placeName>, <date when="1849-10-12">12
            octobre</date></dateline>
        <salute><persName key="Forget, Joséphine de (1802-1886)">Bonne amie</persName>,</salute>
      </opener>


      <p>j’ai reçu avec bien du plaisir votre chère lettre. Depuis que je vous ai écrit, ma santé a
        repris : il faut toujours se faire au régime de la maison où l’on arrive<note place="bottom"
          >Delacroix partit le 4 octobre pour Rouen puis se rendit à l’abbaye de Valmont chez son
          cousin Louis-Auguste Bornot où il séjourna jusqu’au 24 octobre (Hannoosh, <hi rend="it"
            >Journal</hi>, 2009, p. 461-474).</note> : les heures changées, d’autres habitudes
        changent tout. D’abord, vous comprenez que je ne travaille pas : quelques petits croquis de
        temps en temps ; ce n’est guère que le matin que je suis à moi, aussi est-ce le matin que je
        vous écris. Comme le temps est ordinairement plus mauvais depuis quelques jours dans ce
        moment de la journée que dans les autres, il est naturel que l’on s’isole dans sa chambre.
        Au reste, c’est un parti que j’aime toujours à prendre quand je suis à la campagne chez les
        autres. Après déjeuner viennent les parties aux environs et depuis quelques jours, nous
        avons profité de l’adoucissement du temps. La mer naturellement attire nos hommages de <pb
          n="2" xml:id="p2"/> préférence. Cependant, je n’en jouis pas comme je voudrais, c’est une
        montagne à remuer que le départ après le déjeuner qui est fort tard déjà. Il s’ensuit qu’à
        peine arrivé au but, il faut songer à remonter en voiture pour revenir. Enfin, je ne
        m’ennuie pas, c’est l’essentiel. Une partie entraîne à une autre : je retrouve d’anciennes
        connaissances de <persName key="Bornot, Louis Auguste (1802-1888)">mon cousin</persName> qui
        me font accueil et les journées se remplissent sans effort. Il va sans dire que ces
        anciennes figures que je retrouve sont véritablement anciennes de tout point. Les rides, les
        cheveux blancs ne les ont point épargnées : sans compter les gens qui sont morts tout à fait
        ou presque morts. Nous avons été à <placeName ref="France, Fécamp">Fécamp</placeName> hier
        voir <persName key="Lapert, Marie Françoise Désirée Castillon, épouse (1763-1850)">une bonne
          vieille dame</persName><note place="bottom">Madame Lapert. Voir Hannoosh, <hi rend="it"
            >Journal</hi>, 2009, p. 466, note 294.</note> amie de <persName
          key="Bataille, Alexandre Marie (1777-1841)">Bataille</persName><note place="bottom"
          >Alexandre-Marie Bataille était un cousin germain de Delacroix. Il avait hérité de
          l’abbaye de Valmont qui fut transmise après sa mort en 1841 à Louis-Auguste Bornot.</note>
        et que j’avais déjà vue âgée la première fois que je suis venu dans ce pays en 1813 avec
          <persName key="Delacroix, Victoire Œben, épouse (1758-1814)">ma mère</persName>. Nous
        l’avons trouvée ne se levant plus, attendant <pb n="3" xml:id="p3"/> sa fin dont elle parle
        librement. J’aimais beaucoup <persName
          key="Lapert, Marie Françoise Désirée Castillon, épouse (1763-1850)">cette bonne
          dame</persName> et ma vue dans ce moment lui a fait un plaisir extrême. Elle m’avait
        toujours pris en gré et à chaque voyage, il me semblait que je dusse la retrouver toujours
        la même : mais l’heure est venue et elle n’est pas plus oubliée que nous ne le serons. Voilà
        comme on est de temps en temps rappelé à cette petite nécessité peu agréable par des
        exemples qui vous frappent directement. Écartons cela et parlons de notre hiver qui commence
        déjà ici, mais que nous tâcherons de passer en meilleure humeur que le dernier si la
        politique nous laisse tranquilles. <persName key="Napoléon III (1808-1873)">Votre pauvre
          président</persName><note place="bottom">Louis-Napoléon Bonaparte, élu le 10 décembre 1848
          président de la II<hi rend="sup">e</hi> République.</note> n’est guère aimable pour vous,
          <persName key="Forget, Joséphine de (1802-1886)">chère amie</persName>, qui avez été pour
        lui d’un dévouement bien rare : vous lui demandez là une chose si simple que je ne conçois
        pas qu’il ne saisisse pas cette facile occasion de vous faire plaisir<note place="bottom"
          >Joséphine de Forget était la cousine de Louis-Napoléon. Elle lui rendit visite alors
          qu’il était emprisonné au fort de Ham et l’hébergea à son retour à Paris en 1848. On
          ignore quelle demande lui avait faite Joséphine de Forget à laquelle Louis-Napoléon ne
          répondit pas.</note>. On connaît les hommes à l’user : <persName
          key="Gaultron, Hippolyte (après 1805-1878)">Gaultron</persName><note place="bottom">Élève
          et ami de Delacroix, mais aussi demi-frère de Louis-Auguste Bornot et cousin par alliance
          de Delacroix.</note>, qui vous a paru un si bon garçon, comme vous me le dites dans votre
        lettre, est fort singulier. Vous n’imagineriez <pb n="4" xml:id="p4"/> jamais ce que cachent
        ces airs doux et empressés qui satisfont à la surface. Il est loin d’être le contraire d’un
        bon garçon mais je le trouve peu gracieux, despotique en diable et fort disposé à critiquer.
          <persName key="Bornot, Louis Auguste (1802-1888)">Bornot</persName>, que je jugeais tout
        différent, me plaît beaucoup davantage : ne vous attendez pas cependant à me voir épouser
        une de ses six filles malgré leur bon caractère qui m’a fort satisfait. Et vous, <persName
          key="Forget, Joséphine de (1802-1886)">bonne petite amie</persName>, que direz-vous de ces
        dehors polis qui m’ont valu la bonne grâce de Madame Raba<note place="bottom">Nous n’avons
          pas réussi à identifier cette personne. </note> avant qu’elle ne fût transformée en veuve
        de Malabar<note place="bottom">Cette expression de Delacroix fait certainement référence au
          personnage principal de <hi rend="it">La Veuve du Malabar</hi> (1770) une tragi-comédie
          écrite par Antoine-Marin Lemierre et reprise au début du XIX<hi rend="sup">e</hi> siècle,
          notamment dans un vaudeville de Scribe. Elle raconte l’histoire d’une veuve indienne qui,
          selon la coutume, doit se jeter dans le bûcher lors des funérailles de son mari, alors
          qu’elle ne l’aimait pas. Elle est finalement sauvée par un général français.</note> ? Vous
        me trouvez aussi bien bizarre, bien vilain et je me demande bien souvent comment les
        penchants du caractère peuvent nous dominer autant, et nous faire affliger si souvent ceux
        que nous aimons !</p>


      <closer>
        <salute>Pardonnez-moi pourtant, car je vous aime bien sincèrement, <persName
            key="Forget, Joséphine de (1802-1886)">chère amie</persName>, et je vous envoie à
          l’avance les tendresses de mon cœur. De départ point encore : je me laisse aller au
          courant malgré mille tiraillements des affaires de <placeName key="France, Paris"
            >Paris</placeName>. Le désir de vous embrasser sera plus fort que tout cela et me
          ramènera pour vous le dire du fond du cœur.</salute>
      </closer>

    </body>
  </text>
</TEI>
