<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://edelacroix.github.io/schema/delacroix.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="theme/lettre.xsl"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://oeuvres.github.io/teinte/author-tei.css" alternate="no" title="TEI générique"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="theme/author-delacroix.css"  alternate="yes" title="Delacroix (sans notes)"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lettre de Joséphine de Forget à Eugène Delacroix, [avant mars 1842]</title>
        <author key="Forget, Joséphine de (1802-1886)"/>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Centre André Chastel — ObTiC</edition>
        <respStmt>
          <resp>Transcription</resp>
          <name>Gaëlle Lafage (d’après René Huyghe)</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Annotation</resp>
          <name>Gaëlle Lafage</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Corrections</resp>
          <name>Catherine Gros</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Sorbonne Université, Centre André Chastel</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.fr"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title type="main">Correspondance d'Eugène Delacroix</title>
        <title type="sub">Correspondance avec Joséphine de Forget</title>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <country/>
            <settlement/>
            <institution/>


          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc form="letter">
              <supportDesc>
                <extent>
                  <measure/>
                </extent>
              </supportDesc>
            </objectDesc>

          </physDesc>

        </msDesc>
        <listBibl>
          <bibl>René Huyghe, <hi rend="it">Delacroix ou le Combat solitaire</hi>, 1964, p.
            536-537</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="Forget, Joséphine de (1802-1886)"/>
          <date when="1840-09-27"/>

        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)"/>
        </correspAction>

      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>


      <p>Je me doutais bien que les charmes de la campagne te retiendraient quelques jours de plus
        et je suis bien sensible à ton aimable souvenir. Je suis persuadée, <persName
          key="Delacroix, Eugène (1798-1863)">mon ami</persName>, que ce petit séjour à la campagne
        te fera du bien, puisque le repos est quelquefois nécessaire à ta santé ; tu vois bien que
        tu as tort de maudire la nécessité qui te force à travailler, puisque l’oisiveté que tu
        désires si souvent t’ennuie à mourir : voilà donc un motif de plus pour être content de ton
          sort<note place="bottom">René Huyghe, qui a été le premier à publier cette lettre, y a vu
          une réponse à la lettre écrite par Delacroix à Champrosay, que Joubin a publié à la date
          du 15 juillet 1844 (voir la note 3). Pourtant, le ton amical de cette lettre ne correspond
          pas à celui, bien plus amoureux, de la lettre de Delacroix. De plus, les allusions à sa
          peinture, son ennui et son découragement ne se retrouvent aucunement dans la lettre
          publiée par Joubin. Il est donc très difficile de situer dans quelle campagne Delacroix
          était parti s’ennuyer, loin de son amie. Peut-être, si l’on considère que la lettre a été
          écrite en 1840, s’agit-il de Valmont ? Delacroix y séjourna les deux dernières semaines de
          septembre, comme nous l’apprennent ses lettres envoyées à cette période.</note>. De quoi
        te plains-tu donc, <persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)">mon pauvre ami</persName> ?
        Tu es un artiste <hi rend="u">privilégié</hi> parce que ta peinture t’occupe exclusivement.
        C’est ta plus forte passion, la plus dominante et aucune autre n’absorbe celle-ci.</p>
      <p>Je crois donc, <persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)">mon ami</persName>, que c’est
        un bonheur, pour un artiste, et, s’il y a des chagrins attachés à cette vie préoccupée d’une
        seule pensée, d’un seul but, il y a aussi bien des compensations. Je me suis aperçue,
          <persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)">ami</persName>, que les consolations qui
        conviennent à beaucoup de personnes, ne te sont pas nécessaires ; je m’y suis prise de mille
        manières et je n’ai pas réussi ; je suis donc convaincue, maintenant, que ces consolations,
        qui viennent d’une affection tendre et dévouée, sont absorbées par ton imagination si vive,
        si impressionnable, si changeante et quelquefois si malheureuse ! <persName
          key="Delacroix, Eugène (1798-1863)">Mon pauvre ami</persName>, les remèdes à tes maux sont
        donc en toi seul ; d’abord, il faut de la force pour repousser toutes les idées sombres,
        lorsqu’elles te passent par la tête et, tout en soignant, en ménageant ta santé, ne pas t’en
        inquiéter comme tu le fais ; rechercher toutes les distractions, tous les plaisirs qui
        n’iront pas jusqu’à la fatigue, à cause de ta peinture, et pourquoi te chagriner des ennuis
        qu’elle te donne ? Elle est pour toi une véritable amie, une consolation, une ressource et
        la passion qu’elle t’inspire n’est pas une passion malheureuse, tu en conviendras ? et elle
        te préservera de bien des chagrins, des découragements de cœur, que tu ne connaîtras
        jamais ; et que l’on est heureux, <persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)">mon
          ami</persName>, d’avoir du talent qui vous occupe constamment, et d’avoir en soi-même tous
        les éléments du bonheur !</p>
      <p>Quant à moi, tu me demandes si je m’ennuie et ce que je fais : je suis tellement convaincue
        qu’une grande intelligence est le premier élément du bonheur, que je n’ai pas besoin,
        d’après cela, de te faire mes plaintes ; elles seraient sans fin et fort ennuyeuses.</p>
      <p>Je vis maintenant comme une <hi rend="u">huître</hi>, c’est un peu monotone, j’en conviens,
        mais depuis cet hiver j’ai eu tant de déceptions, j’ai reçu tant de coups dans le cœur,
        qu’il est devenu un peu <hi rend="u">huître lui-même</hi> ; je sors beaucoup plus depuis
        quelque temps, le mouvement du corps et la distraction des yeux me font du bien. Je tâche de
        ne pas penser ; le passé me rappelle des souvenirs cruels, l’avenir est fort triste et le
        présent passe vite ; tout en s’ennuyant beaucoup, tu vois, <persName
          key="Delacroix, Eugène (1798-1863)">mon ami</persName>, que ton existence est préférable à
        la mienne ; tant que le cœur n’est pas atteint, il y a bien des ressources contre le sort et
        surtout contre des maux imaginaires comme les tiens. Avec ton caractère, il te faut prendre
        des distractions, des plaisirs, partout où tu en trouveras, mais pour cela, il ne faut pas
        être <hi rend="u">trop paquet</hi>. Si tu pouvais voyager maintenant, je crois que cette
        distraction te ferait grand bien. Mais je conçois que cela est impossible dans ce moment-ci.
        Pense à exécuter ce projet dans quelques mois, au printemps prochain, comme je te l’avais
        déjà conseillé ; jusque-là, occupe-toi de ta peinture <hi rend="u">physiquement et
          moralement</hi> et le temps passera bien vite.</p>
      <p><persName key="Bercagny, Joseph Claude Anne Legras de (1761-1842)">M. de
          Bercagny</persName><note place="bottom">Joseph Claude Anne Legras de Bercagny (1761-1842),
          ami commun de Delacroix et Joséphine de Forget. Voir à son sujet la lettre de la baronne
          du 26 mars 1842 qui nous a permis de l’identifier. </note>, qui était chez moi hier, avec
        lequel je philosophais, me disait que, pour être heureux, il n’y avait qu’un moyen, c’était
        d’avoir une préoccupation continuelle ; on la prend où l’on peut. La tienne, c’est la
        peinture ; tu n’as pas affaire à une ingrate, tes amis viendront après. Ne crois pas,
          <persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)">ami</persName>, que j’ai voulu te fâcher en
        te parlant aussi franchement de ton caractère ; mon Dieu ! je le connais bien et je ne lui
        en veux pas le moins du monde. Je ne lui fais aucun reproche ; on ne peut changer son
        caractère, il reste tel que Dieu vous l’a donné ; ce qu’il faut acquérir, c’est de la
        philosophie et savoir se résigner à son sort. Il t’en faut aussi, <persName
          key="Delacroix, Eugène (1798-1863)">mon ami</persName>, et ne pas dire encore « que tu ne
        sais pas jouir de la vie comme tout le monde, et que le Ciel t’a créé dans un moment
        d’humeur ». Tu serais bien injuste, si tu l’accusais, il a été assez généreux envers
        toi.</p>
      <p>Quant à <hi rend="u">toutes tes petites misères</hi>, elles ne viennent pas de Dieu, mais
        de toi et il faut de la force pour les supporter.</p>
      <p>J’ai l’air, <persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)">ami</persName>, de vouloir être
        comme <persName key="Saint-Simon, Claude-Henri de Rouvroy de (1760-1825)"
          >Saint-Simon</persName>, un réformateur. Je ne veux rien changer, rien réformer, je me
        laisse aller, je cause avec toi. Mille pardons de mes plaintes. Quant aux tiennes, je n’en
        serai jamais <hi rend="u">assommée</hi>, sois en persuadé et je compte toujours sur ton
        amitié inaltérable.</p>
      <closer>
        <signed><persName key="Forget, Joséphine de (1802-1886)">Joséphine</persName></signed>
      </closer>

      <postscript>
        <p>Mille excuses de cette longue lettre. Si tu reviens la semaine prochaine à <placeName
            key="France, Paris">Paris</placeName>, viens me demander à dîner, sans me faire rien
          dire, jeudi prochain.</p>

        <dateline>Ce dimanche 11h1/2<note place="bottom">Cette lettre est très difficile à dater car
            une grande partie des lettres écrites par Delacroix à son amie jusqu’en 1844 a disparu.
            René Huyghe a publié cette lettre à la date du 21 juillet 1844, comme une réponse à la
            lettre de Delacroix, publiée par Joubin, datée du 15 juillet de la même année.
            Toutefois, la mention par Joséphine de Forget de la visite de Bercagny, mort le 27 mars
            1842, permet de savoir que cette lettre est antérieure. La signature « Joséphine », le
            tutoiement employé, ainsi que l’expression « mon ami », permettraient plutôt de situer
            cette lettre vers 1840 (voir notamment les lettres du 16 février et du 11 novembre
            1840). Les « coups dans le cœur » qu’elle dit avoir reçu depuis l’hiver pourraient être
            une allusion à l’escapade de Delacroix avec Elisabeth Boulanger à la fin du mois de
            septembre 1839, mais tout cela reste très hypothétique tant leur correspondance est
            lacunaire à cette période.</note>. </dateline>
      </postscript>
    </body>
  </text>
</TEI>
