<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://edelacroix.github.io/schema/delacroix.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="theme/lettre.xsl"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://oeuvres.github.io/teinte/author-tei.css" alternate="no" title="TEI générique"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="theme/author-delacroix.css"  alternate="yes" title="Delacroix (sans notes)"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lettre d’Eugène Delacroix à Nicolas Martin du Nord, 27 décembre 1836</title>
        <author key="Delacroix, Eugène (1798-1863)"/>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Centre André Chastel — ObTiC</edition>
        <respStmt>
          <resp>Transcription</resp>
          <name>Brice Ameille</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Annotation</resp>
          <name>Baptiste Dumas-Piro</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Corrections</resp>
          <name>Gaëlle Lafage</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Sorbonne Université, Centre André Chastel</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.fr"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title type="main">Correspondance d’Eugène Delacroix</title>
        <title type="sub">Les grandes commandes publiques</title>

      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <country>France</country>
            <settlement>Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque de l’Assemblée nationale</institution>

            <idno>Ms 1869-2, dossier 1, pièce 16</idno>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc form="letter">
              <supportDesc>
                <extent>
                  <measure unit="page" quantity="3"/>
                </extent>
              </supportDesc>
            </objectDesc>

          </physDesc>

        </msDesc>
        <listBibl>
          <bibl><hi rend="it">L’Art</hi>, t. XXXVIII, 1<hi rend="sup">er</hi> juin 1885, p. 225 ;
            Joubin, I, p. 419-421</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)"/>
          <date when="1836-12-27"/>
          <placeName>Paris</placeName>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="Martin du Nord, Nicolas (1790-1847)"/>
        </correspAction>

      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>



      <opener>
        <dateline>
          <pb n="1" xml:id="p1"/>
          <placeName key="France, Paris">Paris</placeName>, <date when="1836-12-27">27 décembre
            1836</date><note place="bottom">Delacroix avait envoyé deux lettres au ministre des
            Travaux publics, datées du même jour, la première pour solliciter le paiement complet de
            la commande <ref type="letter" target="CAC_ED_assemblee-ms1869-2-d1-p15.xml">(lettre du
              27 décembre 1836)</ref>.</note>.</dateline>
        <salute><persName key="Martin du Nord, Nicolas (1790-1847)">Monsieur le
            Ministre</persName><note place="bottom">Nicolas Martin du Nord (1790-1847) fut ministre
            des Travaux publics du 19 septembre 1836 au 31 mars 1839.</note>,</salute>
      </opener>


      <p><rs type="work" key="Assemblée nationale, Salon du Roi">La décoration du Salon du roi</rs>
        à la <placeName key="France, Paris, Assemblée nationale">Chambre des députés</placeName>
        était loin de présenter dans le plan primitif la complication qu’elle offre aujourd’hui et à
        laquelle j’ai été conduit pour tirer le meilleur parti possible des localités<note
          place="bottom">Delacroix venait d’achever le décor du Salon du Roi qui lui avait été
          confié en 1833.</note>. Dans le premier projet, il n’y avait à peindre que les caissons du
          <rs type="work" key="Assemblée nationale, Salon du Roi">plafond</rs> et les trumeaux qui
        séparent les fenêtres. La longue frise formée par les figures qui occupent maintenant le
        dessus des arcades a été entièrement ajoutée. Or, par le nombre et l’importance, elles ont
        plus que doublé le travail et entraîné un emploi de temps considérable. Dans la première
        disposition, il se trouvait au-dessous des moulures qui supportent le <rs type="work"
          key="Assemblée nationale, Salon du Roi">plafond</rs> un bandeau qui ne laissait qu’un
        espace médiocre et qu’on ne pouvait remplir qu’avec des accessoires de pure décoration. On
        juge dès lors que cet arrangement n’offrait qu’un aspect lourd et disgracieux, augmenté par
        l’extrême maigreur qui résultait de ces quatre figures isolées dans le plafond. Il fut
        question de détruire entièrement le <rs type="work" key="Assemblée nationale, Salon du Roi"
          >plafond</rs> et de le remplacer par un autre où la <rs type="work"
          key="Assemblée nationale, Salon du Roi">peinture</rs> se trouvât plus à l’aise et plus
        appropriée à la destination du salon.</p>
      <p>Je demanderai alors, au lieu de cette destruction <pb n="2" xml:id="p2"/> et de la
        reconstruction qui en devait être la suite, la seule suppression du bandeau qui pesait sur
        les ouvertures des fenêtres et des portes. Cette mesure arrêtée de concert avec <persName
          key="Lelong, Paul (1799-1846)">l’architecte</persName><note>Paul Lelong (1799-1846).</note> et approuvée par <persName
          key="Thiers, Adolphe (1797-1877)">M. Thiers</persName>, alors ministre des Travaux
        publics, reçut son exécution<note place="bottom">Adolphe Thiers (1797-1877) avait été à
          l’origine du choix de Delacroix pour ladite commande.</note>. Il en résulta l’économie de
        tous les frais qu’eût entraînés la reconstruction du <rs type="work">plafond</rs> et l’on
        n’eut pas à regretter la perte de ce que l’ancien avait pu coûter. Mais, dans ce plan
        nouveau, ce qui pour le peintre n’avait été qu’un accessoire insignifiant, est devenu la
        partie principale de tout l’ouvrage, cette frise ne comprenant pas moins de 60 à 70 figures
        plus ou moins développées.</p>
      <p>J’avoue que je trouvais une compensation à un emploi du temps qui dépassait si
        excessivement mes prévisions et les exigences même du <persName
          key="Martin du Nord, Nicolas (1790-1847)">ministre</persName> dans la satisfaction de
        rendre plus complète la <rs type="work" key="Assemblée nationale, Salon du Roi"
          >décoration</rs> tout entière. Je vous prierai cependant, <persName
          key="Martin du Nord, Nicolas (1790-1847)">Monsieur le Ministre</persName>, de vouloir bien
        examiner s’il n’y a pas lieu de m’accorder une indemnité proportionnée à l’importance que
        les travaux ont acquise. Je prends également la liberté de vous exposer que les ornements
        qui accompagnent les figures ont été exécutés par des décorateurs de profession, et avec des
        frais considérables qui sont restés à ma charge. Toutes les parties de dorures qui entrent
        dans les ornements se trouvent également comprises dans ces dépenses.</p>
      <p>Je ferai valoir encore que la modicité du prix, lequel avait été fixé à 35 000 francs quand
        le travail se trouvait plus borné, devient extrême si l’on considère le temps qu’il a fallu
        employer à l’exécution <pb n="3" xml:id="p3"/> du plan subséquent. Elle l’est surtout si
        l’on considère les prix qui, depuis, ont été alloués à divers artistes pour des travaux
        analogues. Je citerai entre autres l’hémicycle de l’École des Beaux-Arts, les tableaux
        isolés de l’église de la Madeleine, dont chacun est payé 25 000 francs, et quelques autres
          encore<note place="bottom">Delacroix n’obtint pas gain de cause. Le ministre secrétaire
          d’Etat au département de l’Intérieur n’était pas favorable à l’indemnité. Le refus du
          ministre des Travaux publics fut notifié au peintre le 31 janvier 1837 (cf. Serullaz, <hi
            rend="it">Les peintures murales de Delacroix</hi>, p. 36-37).</note>.</p>


      <closer>
        <salute>J’ai l’honneur d’être avec respect, <persName
            key="Martin du Nord, Nicolas (1790-1847)">Monsieur le Ministre</persName>, votre très
          humble et très obéissant serviteur.</salute>
        <signed><persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)">Eug. Delacroix</persName></signed>
        <placeName key="France, paris, rue des marais Saint-Germain, 17">Rue des marais
          Saint-Germain, n° 17</placeName>. </closer>

    </body>
  </text>
</TEI>
