<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://edelacroix.github.io/schema/delacroix.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="theme/lettre.xsl"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://oeuvres.github.io/teinte/author-tei.css" alternate="no" title="TEI générique"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="theme/author-delacroix.css"  alternate="yes" title="Delacroix (sans notes)"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lettre d’Eugène Delacroix à [Louis Guillemardet ?], 3 août [1850]</title>
        <author key="Delacroix, Eugène (1798-1863)"/>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Centre André Chastel — ObTiC</edition>
        <respStmt>
          <resp>Transcription</resp>
          <name>Gaëlle Lafage</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Annotation</resp>
          <name>Gaëlle Lafage</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Corrections</resp>
          <name>Catherine Gros</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Sorbonne Université, Centre André Chastel</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.fr"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title type="main">Correspondance d'Eugène Delacroix</title>

      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <country/>
            <settlement/>
            <institution/>

            <idno/>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc form="letter">
              <supportDesc>
                <extent>
                  <measure unit="page" quantity="4"/>
                </extent>
              </supportDesc>
            </objectDesc>

          </physDesc>
          <history>
            <provenance>Vente Piasa (Drouot) 27 mars 2003, n°84 ; vente Aguttes, 18 mars 2021, lot
              9</provenance>
          </history>
        </msDesc>
        <listBibl>
          <bibl>Inédite, publiée partiellement dans Johnson, <hi rend="it">Further
              correspondence</hi>, p. 113, d’après Sérullaz, <hi rend="it">Delacroix</hi>, 1989, p.
            296-97.</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)"/>
          <date when="1850-08-03"/>
          <placeName key="Allemagne, Bad Ems">Ems</placeName>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="Guillemardet, Louis (1790-1865)"/>
        </correspAction>

      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>



      <opener>
        <dateline>
          <pb n="1" xml:id="p1"/>
          <placeName key="Allemagne, Bad Ems">Ems</placeName>, <date when="1850-08-03">3
          août</date></dateline>
        <salute><persName key="Guillemardet, Louis (1790-1865)">Cher ami</persName><note
            place="bottom">Cette lettre, publiée seulement de façon partielle par Sérullaz (<hi
              rend="it">Delacroix</hi>, 1989,p. 296-97) puis reprise par Johnson (<hi rend="it"
              >Further correspondance</hi>, 1991 , p. 113-114), est passée en vente en 2003 puis
            2021, sans enveloppe, ni adresse. Sérullaz et Johnson identifièrent le destinataire
            comme étant Charles Soulier, certainement à cause de la tonalité très amicale de la
            lettre. Toutefois, des extraits de la lettre que Delacroix adressa à Soulier lorsqu’il
            était à Ems furent publiés par Piron en 1865 (p. 95-96 ; repris par Burty, II, p. 52
            puis Joubin, III, p. 29-30) et le début de celle-ci indique qu’il n’a pas encore écrit à
            son correspondant depuis son arrivée. De plus, le reste de la lettre montre bien que le
            destinataire de Delacroix est l’un de ses amis habitant à Paris, ce qui n’était pas
            alors le cas de Soulier. Le ton de cette lettre, la référence aux achats de tableaux par
            l’État et son long développement sur Rubens, nous font plutôt proposer le nom de Louis
            Guillemardet, qui possédait une petite collection d’œuvres et faisait partie des amis
            intimes de Delacroix. </note>, </salute>
      </opener>


      <p>Je suis un infâme paresseux : moins j’ai eu d’occupation et moins j’ai eu le courage
        d’écrire. Je ne veux pourtant pas revenir sans remplir ma promesse et t’écrire deux mots de
        la vie que j’ai menée. Je suis ici depuis trois semaines, j’en avais passé une à peu près en
          <placeName key="Belgique">Belgique</placeName><note place="bottom">Delacroix partit pour
          Bruxelles le 6 juillet, il arriva le 11 juillet à Ems où il venait se soigner et en
          repartit le 4 août (<hi rend="it">Journal</hi>, p. 517, 522, 533).</note>. Je venais
        prendre les eaux qui ne me vont qu’à moitié ; en revanche, l’air des montagnes et l’exercice
        m’ont fait tout le bien nécessaire et surtout la vue des tableaux dont la route est semée.
        J’écris à <persName key="Villot, Frédéric (1809-1875)">Villot</persName> par le même
        courrier pour l’engager à profiter de l’occasion de la vente du <persName
          key="Guillaume II, roi des Pays-Bas (1792-1849)">roi de Hollande</persName> pour voir les
        tableaux de <persName key="Rubens, Pierre Paul (1577-1640)">Rubens</persName><note
          place="bottom">Après la mortde Guillaume II, roi des Pays-Bas (1792-1849), sa collection
          fut mise en vente à La Haye. Le catalogue de cette vente qui débuta le 12 août 1850 montre
          la richesse de cette collection aujourd’hui dispersée dans le monde entier et qui
          comprenait notamment sept tableaux de Rubens (voir le <ref
            target="https://archive.org/details/tableauxanciens00vrie/page/n23/mode/2up">catalogue
            numérisé</ref>). Le Louvre acquit alors <ref
            target="http://cartelfr.louvre.fr/cartelfr/visite?srv=car_not_frame&amp;idNotice=8212"
            >le portrait du<hi rend="it">Baron Henri de Vicq</hi></ref></note> ; <pb n="2"
          xml:id="p2"/> ni toi ni lui ne vous doutez ce que c’est que des Rubens. Vous n’avez pas à
          <placeName key="France, Paris">Paris</placeName> ce qu’on peut appeler des chefs-d’œuvre.
        Je n’avais pas vu encore ceux de <placeName key="Belgique, Bruxelles">Bruxelles</placeName>
        qui étaient cachés quand j’étais venu dans le pays. Il y en [a] encore qui me restent à voir
        car il en a mis partout : enfin dis-toi, brave Crillon, que tu ne connais pas <persName
          key="Rubens, Pierre Paul (1577-1640)">Rubens</persName> et crois-en mon amour pour ce
        furibond. Vous n’avez que des Rubens en toilette, dont l’âme est dans un fourreau. C’est par
        ici qu’il faut voir l’éclair et le tonnerre à la fois. Je te conterai tout cela en détail
        pour te faire venir l’eau à la bouche.</p>
      <p>Je m’étais bien promis de consacrer huit jours à aller voir la collection de <placeName
          key="Pays-Bas, La Haye">La Haye</placeName> avant sa dispersion, mais mes arrangements
        n’ont pu <pb n="3" xml:id="p3"/> définitivement cadrer avec ce projet. Je m’en vais me
        consoler avec les Rubens de <placeName key="Allemagne, Cologne">Cologne</placeName> et de
          <placeName key="Belgique, Malines">Malines</placeName> que je n’ai pas encore vus<note
          place="bottom">Delacroix nota dans son journal les musées, les églises et les œuvres qu’il
          put admirer du 4 au 14 août entre Cologne, Malines, Anvers et Bruxelles (voir<hi rend="it"
            >Journal</hi>,p. 533-545).</note>. J’irai en chercher dans la lune si je croyais en
        trouver de tels. Je m’en vais apprendre l’allemand en revenant à <placeName
          key="France, Paris">Paris</placeName> et je compte bien sur tes conseils pour cela, pour
        aller un de ces jours à <placeName key="Allemagne, Munich">Munich</placeName> où il y en a
        une soixantaine et à <placeName key="Autriche, Vienne">Vienne</placeName> où ils pleuvent
          également<note place="bottom">Delacroix ne fit jamais le voyage à Vienne et Munich et
          n’apprit pas l’allemand.</note>. Comment négligent-ils au Musée d’acquérir les <hi
          rend="u"><hi rend="it">Miracles de saint Benoît</hi></hi><note place="bottom">Acquis par
          Léopold II, <ref
            target="https://www.fine-arts-museum.be/fr/la-collection/peter-paul-rubens-les-miracles-de-saint-benoit?artist=rubens-peter-paul-1"
            >ce tableau</ref>, aujourd’hui dans les collections des Musées royaux des Beaux-Arts de
          Belgique , avait été copié par Delacroix alors que l’œuvre était en France et aurait donc
          pu être achetée par le Louvre. <ref
            target="https://www.fine-arts-museum.be/fr/la-collection/eugene-delacroix-d-apres-peter-paul-rubens-les-miracles-de-saint-benoit?artist=rubens-peter-paul-1"
            >La copie de Delacroix</ref> est également conservée aux Musées royaux de
          Belgique.</note> ? Voilà dans de petites dimensions quelque chose qui, avec la <hi
          rend="it">Kermesse</hi><note place="bottom"><ref
            target="https://www.louvre.fr/oeuvre-notices/la-kermesse-ou-noce-de-village">Ce tableau
            de Rubens </ref> entra dans la collection de Louis XIV en 1685 et est conservé au musée
          du Louvre.</note> remplirait nos lacunes. Mais quant à des grands Rubens, à moins que la
          <placeName key="Belgique">Belgique</placeName> ne fasse banqueroute, nous n’en aurons
        jamais de la grande espèce.</p>
      <p>Ne me trouves-tu pas redevenu jeune ? <pb n="4" xml:id="p4"/> Ce ne sont pas les eaux :
        c’est <persName key="Rubens, Pierre Paul (1577-1640)">Rubens</persName> qui a fait ce
        miracle. Toutes les fois que je me suis ennuyé, je n’ai eu qu’à y penser pour être heureux.
        Et je me suis très peu ennuyé. Je n’ai vu personne. Songe à ce grand mot, point
          d’affaires<note place="bottom">Delacroix reprit la même expression dans la lettre qu’il
          adressa à Soulier pour lui conter son voyage (Joubin, III, p. 29-30).</note> ! Et puis
        comme dit <persName key="Hugo, Victor (1802-1885)">le grand Victor</persName>, <hi rend="u"
          >la liberté sur la montagne</hi><note place="bottom">Il cite le dernier vers du poème <hi
            rend="it">Lazzara</hi>de Victor Hugo, publié en 1829 dans <hi rend="it">Les
            Orientales</hi>.</note>. Je pense être à <placeName key="France, Paris"
          >Paris</placeName> dans 10 à 12 jours un peu refait et très en train de te conter toutes
        ces nouvelles.</p>


      <closer>
        <salute>Je t’embrasse donc fort, en attendant, et me recommande au souvenir de tous les
          tiens et des amis. </salute>
        <salute>Je t’embrasse, </salute>
        <signed><persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)">Eug. Delacroix</persName></signed>
      </closer>
      <postscript>
        <p>Je ne sais où je recevrai tes réponses car je quitte ce lieu après-demain
          probablement.</p>
      </postscript>
    </body>
  </text>
</TEI>
