<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://edelacroix.github.io/schema/delacroix.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="theme/lettre.xsl"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://oeuvres.github.io/teinte/author-tei.css" alternate="no" title="TEI générique"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="theme/author-delacroix.css"  alternate="yes" title="Delacroix (sans notes)"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lettre d’Eugène Delacroix à Jean-Baptiste Pierret, 19 août 1846</title>
        <author key="Delacroix, Eugène (1798-1863)"/>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Centre André Chastel — ObTiC</edition>
        <respStmt>
          <resp>Transcription</resp>
          <name>Margherita Malogioglio</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Annotation</resp>
          <name>Margherita Malogioglio</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Corrections</resp>
          <name>Catherine Gros</name>
          <name>Gaëlle Lafage</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Sorbonne Université, Centre André Chastel</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.fr"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title type="main">Correspondance d’Eugène Delacroix</title>
        <title type="sub">Les amis de jeunesse</title>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <country>France</country>
            <settlement>Paris</settlement>
            <institution>Musée du Louvre</institution>
            <repository>Département des Arts graphiques</repository>
            <idno>A 587</idno>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc form="letter">
              <supportDesc>
                <extent>
                  <measure unit="page" quantity="4"/>
                </extent>
              </supportDesc>
            </objectDesc>

          </physDesc>
          <history>
            <provenance>Collection Etienne Moreau-Nélaton</provenance>
          </history>
        </msDesc>
        <listBibl>
          <bibl>Joubin, II, p. 280-282</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)"/>
          <date when="1846-08-19"/>
          <placeName key="France, Nohant">Nohant</placeName>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="Pierret, Jean-Baptiste (1795-1854)"/>
        </correspAction>

      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>



      <opener>
        <dateline>
          <pb n="1" xml:id="p1"/>
          <placeName key="France, Nohant">Nohant</placeName>, <date when="1846-08-19">19
          août</date></dateline>
        <salute><persName key="Pierret, Jean-Baptiste (1795-1854)">Cher ami</persName>, </salute>
      </opener>


      <p>J’ai eu un voyage très fatigant, à cause de la chaleur qui était excessive, il y a huit
        jours. De plus, j’avais mal ajusté mon affaire pour les voitures et j’ai fait en chemin de
        fer moins de chemin que je n’en pouvais faire : car j’aurais dû aller jusqu’à <placeName
          key="France, Blois">Blois</placeName>, où j’aurais trouvé des voitures à revendre pour me
        conduire ici ; tandis que, trompé par les intrigants qui tiennent les diligences à
          <placeName key="France, Paris">Paris</placeName>, j’ai retenu ma place à partir
          d’<placeName key="France, Orléans">Orléans</placeName>, et j’ai traversé toute la
          <placeName key="France, Sologne">Sologne</placeName> dans des voitures détestables et à
        moitié cuit. J’ai été plusieurs jours à me reposer et, à peine établi, il me faudra songer à
        déguerpir. C’est l’histoire de toutes les situations de <pb n="2" xml:id="p2"/> la vie.
        C’est l’instable qui est le fixe : c’est sur l’incertain qu’il faut baser. Il en résulte
        qu’à cause de la brièveté des moments où nous pouvons jouir du repos ou d’un certain état de
        plaisir, nous sommes dans l’appréhension continuelle de l’état prochain qui nous menace et
        du fardeau qu’il faudra reprendre. Voilà la grande supériorité des animaux sur nous et qui
        égalise un peu la balance en leur faveur. Dans la répartition des biens et des maux attachés
        à leur condition et à la nôtre, la nature leur a accordé le don de jouir plus pleinement de
        l’instant favorable, et leur cache mieux en même temps les côtés menaçants de la vie
        mortelle. Cela explique parfaitement le côté philosophique de l’ivrognerie, sans parler du
        plaisir que vous cause, en passant dans la gargamelle, le liquide bienfaisant qui doit un
        peu <pb n="3" xml:id="p3"/> plus tard endormir les soucis et ôter les épines dont se
        rembourre l’oreiller de la vertu comme celui du remords. Je tourne au mélodrame sans m’en
        apercevoir, et je crois que cela tient à ce que les nuages s’amassent sur l’horizon et nous
        ramènent encore de la pluie, car nous en avons eu hier à notre grand contentement, quoique
        cela gâte un peu les routes et empêche les excursions au dehors. Mais du moins nous sommes
        préservés de cette affreuse et insupportable chaleur, contre laquelle on n’a de refuge ni à
        la campagne, ni à la ville. Je crois enfin que le charme est rompu : à moins que nous ne
        soyons vraiment destinés à mourir de combustion.</p>
      <p>As-tu profité de <placeName key="France, Viroflay">Viroflay</placeName> quelques instants ?
        La saison semble devenir plus favorable pour aller et venir sur les chemins. Donne-moi des
        nouvelles de tout ce qui t’intéresse et t’environne, de <persName
          key="Soulier, Charles (1792-1866)">Soulier</persName> s’il est encore à <placeName
          key="France, Paris">Paris</placeName>. En un mot, tu occupes le centre des arts et de la
        civilisation, le lieu du <pb n="4" xml:id="p4"/> monde où le progrès a planté le piquet et
        d’où ses bienfaits s’étendent sur tout l’univers connu, moins les trois quarts de
          l’<placeName key="Afrique">Afrique</placeName> abandonnés au sable, à la canicule, à la
        traite des nègres, aux monstres de toute espèce, etc., l’<placeName key="Asie"
          >Asie</placeName> toute entière probablement, les deux tiers de l’<placeName key="Europe"
          >Europe</placeName>, malgré le voisinage du centre lumineux, et une bonne partie du
        continent où fleurissent les Iowais, Odjehowais, Patagons, habitants de la Terre de feu et
        Américains de <placeName key="États-Unis">la sublime république du Nord</placeName>, que je
        regarde comme les plus barbares de tous ; en raison, dis-je, de ta situation privilégiée
        dans le lieu le plus civilisé de la terre habitable, tu ne peux manquer d’avoir mille sujets
        d’allonger ta lettre pour réjouir un voyageur qui languit loin du <placeName
          key="France, Paris, quartier Saint-Georges">quartier Saint-Georges</placeName>.</p>


      <closer>
        <salute>Adieu, <persName key="Pierret, Jean-Baptiste (1795-1854)">cher ami</persName>, je
          fais trêve à mes mauvaises plaisanteries sur notre état social si digne d’intérêt en
          t’embrassant tout simplement et primitivement. J’en fais autant de <persName
            key="Pierret, Marguerite Jeanne Aimée Heidinger, épouse (1797-?)">Madame Pierret</persName>, avec sa
          permission, et envoie à tout ce qui t’entoure mes souvenirs et amitiés.</salute>
        <salute>À toi, <persName key="Pierret, Jean-Baptiste (1795-1854)">cher
          ami</persName>.</salute>
        <signed><persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)">Eug. Delacroix</persName></signed>
        <address>
          <addrLine>Chez Madame <persName key="Sand, George (1804-1876)">George Sand</persName>, à
              <placeName key="France, La Châtre">La Châtre, Indre</placeName>.</addrLine>
        </address>
      </closer>

    </body>
  </text>
</TEI>
