<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://edelacroix.github.io/schema/delacroix.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="theme/lettre.xsl"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://oeuvres.github.io/teinte/author-tei.css" alternate="no" title="TEI générique"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="theme/author-delacroix.css"  alternate="yes" title="Delacroix (sans notes)"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lettre d’Eugène Delacroix à Pauline Viardot, 12 juillet 1859</title>
        <author key="Delacroix, Eugène (1798-1863)"/>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Centre André Chastel — ObTiC</edition>
        <respStmt>
          <resp>Transcription</resp>
          <name>Brice Ameille</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Annotation</resp>
          <name>Gaëlle Lafage</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Corrections</resp>
          <name>Catherine Gros</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Sorbonne Université, Centre André Chastel</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.fr"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title type="main">Correspondance d'Eugène Delacroix</title>
        <title type="sub">La musique et les arts de la scène</title>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <country>France</country>
            <settlement>Bougival</settlement>
            <institution>musée Ivan Tourguéniev</institution>


          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc form="letter">
              <supportDesc>
                <extent>
                  <measure unit="page" quantity="4"/>
                </extent>
              </supportDesc>
            </objectDesc>

          </physDesc>
          <history>
            <provenance>collection Suzanne Goupille</provenance>
          </history>
        </msDesc>
        <listBibl>
          <bibl>Alexandre Zviguilsky, « Lettres d’Eugène Delacroix à Pauline et Louis Viardot », <hi
              rend="it">Cahiers Ivan Tourguéniev, Pauline Viardot, Maria Malibran</hi>, 1998, n° 22,
            p. 47-52, publication de la lettre et fac-similé, p. 51-52</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)"/>
          <date when="1859-07-12"/>

        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="Viardot, Pauline Garcia, épouse (1821-1910)"/>
        </correspAction>

      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>



      <opener>
        <dateline>
          <pb n="1" xml:id="p1"/> Ce <date when="1859-07-12">12 juillet 1859</date><note
            place="bottom">Il s’agit de la première lettre connue que Delacroix adressa à Pauline
            Viardot. Ils s’étaient toutefois rencontrés bien plus tôt, dans les années 1840,
            certainement par l’intermédiaire de George Sand. Cette lettre a été publiée par
            Alexandre Zviguilsky, avec les cinq autres lettres connues que le peintre écrivit entre
            1859 et 1861 à la cantatrice (« Lettres d’Eugène Delacroix à Pauline et Louis Viardot »,
              <hi rend="it">Cahiers Ivan Tourguéniev, Pauline Viardot, Maria Malibran</hi>, 1998,
            n° 22, p. 47-52).</note></dateline>
        <salute><persName key="Viardot, Pauline Garcia, épouse (1821-1910)">Madame</persName>,
        </salute>
      </opener>


      <p>J’étais momentanément absent de <placeName key="France, Paris">Paris</placeName> quand
        votre lettre y est parvenue<note place="bottom">Pauline Viardot s’adressa à Delacroix pour
          lui demander de bien vouloir lui dessiner un costume de scène, après avoir signé, le
          28 juin 1859 un engagement pour chanter au Théâtre lyrique le rôle-titre de l’<hi
            rend="it">Orphée</hi> de Gluck, révisé par Hector Berlioz. </note>. Vous ne doutez pas,
        j’espère, de l’empressement avec lequel j’y eusse répondu aussitôt. Je vous réponds plein de
        joie de pouvoir vous être utile en quelque chose et plein de tristesse d’être forcé de
        refuser l’aimable invitation que vous voulez bien me faire d’aller vous trouver. Commençons
        par les choses désagréables. Je viens de passer deux jours seulement dans <placeName
          key="France, Champrosay">une pauvre cabane que j’ai achetée dernièrement</placeName><note
          place="bottom">En 1858, Delacroix devint propriétaire de la maison qu’il louait depuis
          1844 à Champrosay.</note>, comptant y passer des beaux jours, et je ne pourrai
        probablement y retourner de cette année. Je suis obligé de compter les minutes. <pb n="2"
          xml:id="p2"/> Je suis collé à <rs type="work"
          key="chapelle des Saints-Anges, église Saint-Sulpice">un maudit travail interrompu pendant
          des années</rs>, il faut absolument le finir et je n’y peux travailler que pendant la
        belle saison<note place="bottom">Il s’agit de l’église Saint-Sulpice, où le peintre
          travaillait à la décoration de la chapelle des Saints-Anges depuis de nombreuses années.
          Il avait reçu la commande en 1849, mais le chantier fut retardé par ses travaux dans la
          galerie d’Apollon au Louvre, puis au salon de la Paix à l’Hôtel de Ville, avant de
          reprendre véritablement à partir de 1854.</note>. Je dirige mon régiment de peintres et de
        décorateurs qui me font cent sottises pendant la moindre absence. Pardonnez-moi donc pour la
        première difficulté que je vous apporte, mais ce sera la seule. Je vais rassembler des
        matériaux de nature à vous satisfaire pour tout ce que vous désirez<note place="bottom">Le
            <ref type="letter" target="CAC_ED_bnf-bmo-lasED1.xml">18 septembre</ref>, Delacroix
          écrivit à Pauline Viardot pour lui remettre le croquis du costume. Il le lui envoya
          finalement, accompagné d’indications, dans une <ref type="letter"
            target="CAC_ED_bnf-man-naf16272-f87.xml">lettre datée du 21 septembre </ref>.
          Malheureusement, ce croquis semble avoir disparu. Pour plus de détails sur celui-ci, voir
            <ref type="letter" target="CAC_ED_bnf-man-naf16272-f87.xml">cette lettre </ref>.</note>.
        Je ne puis assez m’applaudir du bonheur que j’aurai à vous entendre chanter Orphée. Jugez
        que je passe ma vie dans <placeName key="France, Paris, église Saint-Sulpice">une
          église</placeName> où la musique est bien organisée : celle qu’on fait là, non pas celle
        de l’organiste, mais tout simplement celle des offices, m’a furieusement blasé sur toutes
        les musiques à l’ordre du jour. <persName key="Gluck, Christoph Willibald (1714-1787)"
          >Gluck</persName>, au contraire, <pb n="3" xml:id="p3"/> me rendra au théâtre ce sentiment
        profond auquel il faut en revenir. Et quel interprète !</p>
      <p>Si par hasard vous faisiez une apparition à <placeName key="France, Paris"
          >Paris</placeName>, faites-le-moi savoir. J’accourrais aussitôt pour me concerter avec
        vous. Il y a une partie essentielle de la mise en scène à laquelle vous n’avez peut-être pas
        pensé. C’est le costume et le caractère des diables. On a renoncé au type de l’ancien opéra
        et on a eu tort. On a voulu raffiner et l’on n’a abouti qu’à des types ridicules. Ils jouent
        un grand rôle dans <hi rend="it">Orphée</hi> ; j’ai encore dans la mémoire l’effet de tout
        cela quand j’étais enfant<note place="bottom"><hi rend="it">Orphée et Eurydice</hi> de Gluck
          fut repris tous les ans à l’Opéra entre 1811 et 1816 (voir la base de données Chronopéra :
            <ref target="http://chronopera.free.fr">http://chronopera.free.fr</ref> ; consulté le 4
          janvier 2019). Delacroix évoque certainement l’une de ces représentations qu’il vit
          lorsqu’il était enfant. Le peintre ne se contenta donc pas de donner un dessin pour le
          costume de son amie, il donna également des indications sur la mise en scène, en
          particulier pour la scène des Enfers, sur laquelle il revint dans sa <ref type="letter"
            target="CAC_ED_bnf-bmo-lasED1.xml">lettre du 18 septembre</ref>.</note>.</p>
      <p>Encore une fois, <persName key="Viardot, Pauline Garcia, épouse (1821-1910)"
          >Madame</persName>, je suis à vos ordres et espère vous satisfaire. Seulement, il faut que
        vous me pardonniez de manquer, bien malgré moi, l’occasion de vous rencontrer à la campagne.
        Je ne puis me consoler de l’excellente musique que j’aurais <pb n="4" xml:id="p4"/> entendue
        et de perdre tant de moments agréables que j’eusse trouvés près de vous et de <persName
          key="Viardot, Louis (1800-1883)">M. Viardot</persName>.</p>


      <closer>
        <salute>Veuillez, <persName key="Viardot, Pauline Garcia, épouse (1821-1910)"
            >Madame</persName>, lui exprimer tout mon regret et croire en particulier à mon bien
          sincère et respectueux dévouement, comme à l’admiration la plus vive de votre beau
          talent.</salute>
        <signed><persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)">Eug. Delacroix</persName></signed>
      </closer>

    </body>
  </text>
</TEI>
