<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://edelacroix.github.io/schema/delacroix.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="theme/lettre.xsl"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://oeuvres.github.io/teinte/author-tei.css" alternate="no" title="TEI générique"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="theme/author-delacroix.css"  alternate="yes" title="Delacroix (sans notes)"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lettre de Joséphine de Forget à Eugène Delacroix, 10 novembre [1855]</title>
        <author key="Forget, Joséphine de (1802-1886)"/>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Centre André Chastel — ObTiC</edition>
        <respStmt>
          <resp>Transcription</resp>
          <name>Gaëlle Lafage</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Annotation</resp>
          <name>Gaëlle Lafage</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Corrections</resp>
          <name>Catherine Gros</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Sorbonne Université, Centre André Chastel</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.fr"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title type="main">Correspondance d'Eugène Delacroix</title>
        <title type="sub">Correspondance avec Joséphine de Forget</title>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <country>France</country>
            <settlement>Créteil</settlement>
            <institution>Archives départementales du Val-de-Marne</institution>

            <idno>2 J 187, pièce 33</idno>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc form="letter">
              <supportDesc>
                <extent>
                  <measure unit="page" quantity="4"/>
                </extent>
              </supportDesc>
            </objectDesc>

          </physDesc>

        </msDesc>

      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="Forget, Joséphine de (1802-1886)"/>
          <date when="1855-11-10"/>

        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)"/>
        </correspAction>

      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>



      <opener>
        <dateline>
          <pb n="1" xml:id="p1"/> Ce <date when="1855-11-10">samedi 10 novembre</date></dateline>
      </opener>


      <p>J’ai envoyé <placeName key="France, Paris, rue Notre-Dame-de-Lorette, 58">chez
          vous</placeName> hier, <persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)">mon ami</persName>,
        et on m’a dit que vous étiez parti pour <placeName key="France, Augerville">la
          campagne</placeName> où je viens vous demander de vos nouvelles<note place="bottom"
          >Delacroix partit le 7 novembre pour Augerville avec Berryer (voir <hi rend="it"
            >Journal</hi>, 2009, p. 969).</note>. Ne m’en voulez pas de n’avoir pas envoyé plus
        souvent chez vous pour m’informer de vos nouvelles, mais je vous savais très occupé et je
        vous croyais bien portant, d’après ce que m’avait dit <persName
          key="Cerfbeer, Madame, épouse d'Alfonse de Medelsheim Cerfbeer (1817-1883)">Mme
          Cerfbeer</persName> qui vous avait vu chez elle<note place="bottom">Delacroix nota dans
          son journal être allé chez Cerfbeer le 5 novembre (<hi rend="it">ibid.</hi>, p.
          969).</note> ; ce n’est que depuis très peu de jours que j’ai appris que vous étiez très
        fatigué, très enrhumé et je devine que <pb n="2" xml:id="p2"/> vous vous êtes sauvé de
          <placeName key="France, Paris">Paris</placeName> pour fuir les affaires, les importuns et
        pour garder le silence. Reviendrez-vous pour la cérémonie du 15<note place="bottom">Elle
          évoque la cérémonie de distribution des récompenses de l’Exposition universelle de 1855.
          Delacroix reçut une médaille d’honneur et fut élevé au rang de commandeur de la Légion
          d’honneur.</note> ?</p>
      <p>Depuis que je vous ai vu, j’ai eu beaucoup de tracas et d’ennuis de maison. J’ai été
        longtemps sans cuisine, et ce qui est pis sans cuisinier. J’ai été obligée de remplacer mon
        vieux Maupois, qui ne pouvait plus aller, et je l’ai remplacé par un jeune qui me fait de la
        bonne cuisine, mais trop moderne hélas ! Nous autres vieux, <persName
          key="Delacroix, Eugène (1798-1863)">mon ami</persName>, nous ne pouvons éviter d’être
        envahis par tout ce qui est nouveau, et à mon avis, beaucoup moins bien <pb n="3"
          xml:id="p3"/> que ce qui existait du temps de nos pères. Cela est fort triste mais
        l’important pour nous, c’est de conserver notre bonne santé : la mienne résiste à tout mais
        la vôtre a besoin de soins, et vous savez, <persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)">mon
          cher ami</persName>, combien je m’y intéresse. Outre mes occupations qui sont nombreuses,
        j’ai été, et je suis encore bien préoccupée, bien inquiète de la santé de <persName
          key="Forget, Émilien de (1822-1857)">mon pauvre fils malade</persName> ; les crises, qui
        l’année dernière étaient beaucoup plus rares, cette année se renouvellent bien souvent, et
        c’est au dépens non pas de sa santé, mais de son intelligence<note place="bottom">Joséphine
          de Forget évoque déjà les problèmes de santé de son fils Émilien <ref type="letter"
            target="CAC_ED_creteil-ad-2j187-32.xml">dans une lettre écrite six mois plus tôt</ref>.
          On apprend également <ref type="letter" target="CAC_ED_joubin-3-p305">par une lettre de
            Delacroix</ref> qu’il était placé dans une maison de santé.</note>. Vous pensez combien
        cela est cruel pour moi et quelle vie triste je mène ! Si vous n’avez rien à faire à
          <placeName key="France, Augerville">la campagne</placeName>
        <pb n="4" xml:id="p4"/> sacrifiez-moi quelques instants pour venir causer un peu avec moi.
        Parlez-moi de votre santé, de vos projets ; avez-vous arrêté un appartement avec atelier ?
        Je pense que vous n’avez pas eu le temps de vous en occuper.</p>
      <p><persName key="Forget, Eugène de (1819-1885)">Eugène</persName> est encore en <placeName
          key="France, Auvergne">Auvergne</placeName> pour quelques jours. <persName
          key="Laity, Armand (1812-1889)">M. Laity</persName> est à <placeName key="France, Paris"
          >Paris</placeName>. <persName key="Querelles, Hermine de">Mme de Querelles</persName> vous
        a écrit pour une recommandation, <hi rend="u">je n’y suis pour rien</hi>, car je n’aurais
        pas voulu venir augmenter vos ennuis<note place="bottom">Michèle Hannoosh nous donne des
          renseignements précieux pour éclairer ce passage de la lettre (<hi rend="it">Journal</hi>,
          2009, p. 2311). Hermine de Querelles, sœur de Richard de Querelles et donc belle-sœur
          d’Hortense, vivait chez Joséphine de Forget dès 1854. Elle écrivit à Delacroix pour
          recommander un peintre miniaturiste au Salon, Charles Delaroche (la lettre est conservée à
          la Fondation Custodia, inv. 2017-A.318). </note> !</p>


      <closer>
        <salute>Adieu, <persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)">mon cher bon ami</persName>,
          croyez toujours à ma vieille et bien sincère affection. Je vous embrasse de cœur en
          attendant le plaisir de vous revoir. Je ne vous ai pas écrit pour votre parent, M. de
          Verninac, parce que, de mon <pb n="5" xml:id="p5"/> côté, je n’avais hélas aucune
            protection<note place="bottom">Nous ignorons pour quel membre de sa belle-famille et
            dans quel but Delacroix avait fait une demande à son amie. </note>.</salute>
        <salute>Adieu encore, <persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)">cher
          ami</persName>,</salute>
        <salute>Mille tendresses,</salute>
        <signed><persName key="Forget, Joséphine de (1802-1886)">J.</persName></signed>
      </closer>

    </body>
  </text>
</TEI>
