<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://edelacroix.github.io/schema/delacroix.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="theme/lettre.xsl"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://oeuvres.github.io/teinte/author-tei.css" alternate="no" title="TEI générique"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="theme/author-delacroix.css"  alternate="yes" title="Delacroix (sans notes)"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lettre de Joséphine de Forget à Eugène Delacroix, [16 février 1840]</title>
        <author key="Forget, Joséphine de (1802-1886)"/>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Centre André Chastel — ObTiC</edition>
        <respStmt>
          <resp>Transcription</resp>
          <name>Gaëlle Lafage (d’après Escholier)</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Annotation</resp>
          <name>Gaëlle Lafage</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Corrections</resp>
          <name>Catherine Gros</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Sorbonne Université, Centre André Chastel</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.fr"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title type="main">Correspondance d’Eugène Delacroix</title>
        <title type="sub">Correspondance avec Joséphine de Forget</title>

      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <country/>
            <settlement/>
            <institution/>


          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc form="letter">
              <supportDesc>
                <extent>
                  <measure unit="page" quantity="0"/>
                </extent>
              </supportDesc>
            </objectDesc>

          </physDesc>

        </msDesc>
        <listBibl>
          <bibl>Escholier, <hi rend="it">Delacroix et les femmes</hi>, 1963, p. 209-210.</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="Forget, Joséphine de (1802-1886)"/>
          <date when="1840-02-16"/>

        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)"/>
        </correspAction>

      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>



      <opener>
        <salute><persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)">Mon bon ami</persName>,</salute>
      </opener>


      <p>J’ai reçu ta lettre hier soir. Combien j’ai été affectée en apprenant ton chagrin<note
          place="bottom">La mort d’Henri-Pierre Hugues, cousin germain de Delacroix, le 15 février
          1840.</note> ! Que je voudrais être auprès de toi, dans ces premiers moments de douleur,
        et combien ma position est triste ! Dans tous les malheurs que j’ai eus à supporter, tu
        étais toujours là, <persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)">ami</persName>, tu ne me
        quittais pas, et ton attachement m’a donné bien du courage ; et moi, je suis obligée de
        rester éloignée, de ne pouvoir suivre mon impulsion, qui serait de courir auprès de toi ;
        mais sais-tu, <persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)">ami</persName>, que cette
        position est affreuse, et à quoi te suis-je bonne, mon Dieu, si ce n’est à te consoler dans
        tes chagrins<note place="bottom">Bien que veuve à cette date, Joséphine de Forget, d’un rang
          social élevé et vivant avec plusieurs membres de sa famille, ne pouvait se permettre de se
          rendre au côté de Delacroix à n’importe quel moment. Delacroix semble n’avoir jamais voulu
          se marier, mais il est possible également que cette différence de rang fût un obstacle à
          leur mariage.</note> ? Lorsque tu es heureux et content, tu n’as pas besoin de moi.</p>
      <p>Je pense, <persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)">ami</persName>, que tu auras ces
        jours-ci des devoirs bien affreux à t’occuper ! Mais ensuite, ne voudras-tu pas venir
        chercher quelques consolations auprès de <persName key="Forget, Joséphine de (1802-1886)"
          >ton amie</persName> ? Depuis plus de cinq ans, n’avons-nous pas eu les mêmes bonheurs,
        les mêmes chagrins, les mêmes impressions, et tout ce que tu éprouves, je le sens comme toi,
          <persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)">ami</persName>, car nos deux âmes n’en font
        plus qu’une<note place="bottom">Cette phrase de Joséphine permet de faire remonter leur
          liaison à la fin de l’année 1834. Voir à ce sujet la note 2 de la <ref type="letter"
            target="CAC_ED_creteil-ad-2j187-22.xml">lettre qu’elle écrivit à Delacroix les 13 et
            15 octobre 1845</ref>.</note>.</p>
      <p>Je veux donc te voir, <persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)">mon ami
          chéri</persName>. Demain lundi, j’ai un dîner de famille auquel je ne puis manquer mais
        mardi et mercredi je serai toute à toi, et je t’assure que ma tendresse te fera un peu de
        bien. Si tu ne peux sortir de chez toi mardi soir, veux-tu que je prenne un fiacre à
        l’heure, et j’irai chez toi ? Il n’y a aucun inconvénient à cet arrangement ; ou bien
        veux-tu venir dîner et passer ta soirée avec moi, nous serons seuls ; je t’en conjure,
          <persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)">ami</persName>, écris-moi. Je suis inquiète
        de ta santé. Comment as-tu supporté ce coup affreux ? Mais pense donc, <persName
          key="Delacroix, Eugène (1798-1863)">mon ami</persName>, qu’il te reste de bons amis, et
        moi, tu ne me comptes donc pour rien ? J’ai été bien triste hier, c’était l’anniversaire de
        la mort de <persName key="Lavallette, Antoine Chamans, comte de (1769-1830)">mon
          père</persName><note place="bottom">Antoine Chamans de Lavalette, mort le 15 février 1830.
          Cette indication permet de dater cette lettre, écrite un dimanche.</note> ; tu étais
        auprès de moi, et aujourd’hui, tu éprouves aussi un malheur et moi, je ne suis pas auprès de
        toi, je ne sais pas ce que tu deviens, je suis étrangère à tout ce qui t’arrive !</p>
      <p><persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)">Mon pauvre chéri</persName>, je t’en conjure,
        un mot ; dis-moi que tu as besoin de moi, de ma tendresse, je veux être tout pour toi comme
        tu es tout pour moi ! Je t’en prie, accorde-moi le bonheur, la consolation de te presser sur
        ce cœur, qui t’appartient tout entier, et depuis si longtemps. Enfin, quand tu voudras me
        voir, je suis toute à ta disposition, et j’irai chez toi, bien heureuse de te prouver ma
        tendresse ; ainsi, n’aie pas de scrupules là-dessus.</p>


      <closer>
        <salute>Adieu, <persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)">bon amour chéri</persName>, je
          t’embrasse comme je t’aime, et je t’en conjure, essaie de la tendresse de <persName
            key="Forget, Joséphine de (1802-1886)">ton amie</persName>, tu ne t’en trouveras pas
          mal.</salute>
        <salute>Adieu, toute à toi.</salute>
        <dateline>Ce <date when="1840-02-16">dimanche matin</date></dateline>
      </closer>

    </body>
  </text>
</TEI>
