<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://edelacroix.github.io/schema/delacroix.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="theme/lettre.xsl"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://oeuvres.github.io/teinte/author-tei.css" alternate="no" title="TEI générique"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="theme/author-delacroix.css"  alternate="yes" title="Delacroix (sans notes)"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lettre d’Eugène Delacroix à [Théophile Thoré], [3 janvier 1847]</title>
        <author key="Delacroix, Eugène (1798-1863)"/>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Centre André Chastel — ObTiC</edition>
        <respStmt>
          <resp>Transcription</resp>
          <name>Brice Ameille</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Annotation</resp>
          <name>Brice Ameille</name>
          <name>Baptiste Dumas-Piro</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Corrections</resp>
          <name>Baptiste Dumas-Piro</name>
          <name>{corrections}</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Sorbonne Université, Centre André Chastel</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.fr"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title type="main">Correspondance d'Eugène Delacroix</title>

      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <country>France</country>
            <settlement>Paris</settlement>
            <institution>BnF</institution>

            <idno>man, Naf11955, f.59</idno>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc form="letter">
              <supportDesc>
                <extent>
                  <measure unit="page" quantity="6"/>
                </extent>
              </supportDesc>
            </objectDesc>

          </physDesc>

        </msDesc>
        <listBibl>
          <bibl>Burty, Lettres, I, p. 267 ; Joubin, II, p. 339</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)"/>
          <date when="1847-01-03"/>

        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="Thoré, Théophile (1807-1869)"/>
        </correspAction>

      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>


      <opener>
        <pb n="1"/>
        <address>
          <addrLine><persName key="Thoré, Théophile (1807-1869)">Monsieur Thoré</persName> rue
            Notre-Dame-de-Lorette, n° 29</addrLine>
        </address>
      </opener>



      <p>
        <pb n="2"/> Les <rs type="work" key="Assemblée nationale, Bibliothèque">peintures de la
          bibliothèque de la Chambre des députés</rs><note place="bottom">Cette notice détaillée de
          l’ensemble décoratif de la bibliothèque du palais Bourbon a été envoyée à Théophile Thoré
          avec la lettre du <ref type="letter" target="CAC_ED_bnf-man-naf11955-f29">3 janvier
            1847</ref>. L’article parût le 31 janvier 1848 (THORE Théophile, DELACROIX Eugène, « Les
          peintures de la bibliothèque de la Chambre des députés par M. Eugène Delacroix », <hi
            rend="it">Le Constitutionnel</hi>, n° 31, 31 janvier 1848). Thoré reproduit fidèlement
          la notice envoyée par Delacroix.</note> sont distribuées dans la voûte de la galerie et
        dans les deux hémicycles qui en forment les extrémités. La voûte est divisée en cinq petites
        coupoles, ou travées présentant chacune quatre pendentifs. Ce sont donc quatre tableaux par
        chaque division ou vingt tableaux dans toute la longueur.</p>
      <p>   Les sujets de ces peintures ont rapport à la philosophie, à l’histoire et à l’histoire
        naturelle, à la législation, à l’éloquence, à la littérature, à la poésie et même à la
        théologie. Ils rappellent les divisions, adoptées dans toutes les bibliothèques, sans
        toutefois en suivre la classification exacte.</p>
      <p>    Les sujets qui occupent les quatre pendentifs de la première des travées en commençant
        par l’extrémité <hi rend="u">sud</hi> sont :</p>

      <p>1°. <rs type="work" key="Mort de Pline l'Ancien">Pline l’Ancien pendant la fameuse éruption
          du Vésuve qui détruisit Herculanum et Pompéi</rs>. Il est représenté dans la campagne,
        assis sur des coussins, ayant près de lui ses esclaves effrayés. Il suit avec émotion les
        différentes phases du phénomène dont il va bientôt devenir victime. Un de ses serviteurs
        semble écrire sous sa dictée et recueillir ses notes.</p>
      <p>2°. <rs type="work" key="Aristote décrit les animaux que lui envoie Alexandre">Aristote
          occupé à décrire les animaux variés qui lui sont présentés par des soldats
          macédoniens</rs>. Alexandre envoyait ainsi à son ancien maître, de tous les points
        parcourus par sa conquête, les objets d’histoire naturelle dignes d’intérêt. Un jeune homme
        tient par les cornes et traîne aux pieds du philosophe un bouc d’une espèce particulière. Un
        vétéran porte entre ses bras une gazelle qu’il lui présente. On voit à terre, ou près de
        lui, des coquillages, des plantes, etc.</p>
      <p>3°. <rs type="work" key="Hippocrate refuse les présents du roi de Perse">Hippocrate refuse
          les présents du roi de Perse</rs>. Il est entouré d’Asiatiques et d’esclaves basanés dans
        des attitudes suppliantes. Ils viennent lui offrir des vases remplis de <pb n="3"/> pièces
        de monnaie et des coffres précieux.</p>
      <p>4°. <rs type="work" key="Archimède tué par le soldat">Archimède tué par un soldat au milieu
          de sa méditation</rs>. Il a le dos tourné vers une ouverture par laquelle il va recevoir
        le coup mortel.</p>

      <p><hi rend="u">Sujets de la seconde travée</hi</p>

      <p>1°. <rs type="work" key="Hérodote interroge la tradition des Mages">Hérodote vient
          consulter pour son histoire les traditions antiques des mages</rs>. Il est amené par un
        esclave et arrêté sur un palier intérieur en présence de ceux qu’il est venu interroger. Ces
        personnages mystérieux examinent avec curiosité ce Grec venu de si loin, et en même temps la
        froideur de leur maintien semble peu propre à encourager les questions. L’un de ces
        hiérophantes, presque aveugle et courbé par l’extrême vieillesse, s’appuie au bras d’un
        serviteur muet.</p>
      <p>2°. <rs type="work" key="Les bergers chaldéens inventeurs de l'astronomie">Les Bergers de
          la Chaldée, inventeurs de l’astronomie</rs>. Appuyés sur leur bâton, ils contemplent
        l’immensité du ciel, assistent au lever des astres et notent dans leur mémoire leurs phases
        différentes.</p>
      <p>3°. <rs type="work" key="Sénèque se fait ouvrir les veines">Sénèque se fait ouvrir les
          veines</rs>. Il est debout et soutenu par ses serviteurs et ses amis éplorés. Ses jambes
        sont jusqu’à la moitié dans une cuve de porphyre. Son sang coule et la vie va l’abandonner.
        Deux centurions porteurs de l’ordre fatal assistent aux derniers moments de l’illustre
        stoïcien.</p>
      <p>4°. <rs type="work" key="Socrate et son démon">Socrate et son démon</rs>. Le philosophe est
        assis dans un bocage, loin des hommes et près d’un ruisseau qui murmure. On voit voler
        derrière lui, et se pencher à son oreille, son génie ou démon familier, qui n’était
        peut-être que la solitude elle-même et le recueillement dans lesquels les vrais sages ont
        toujours retrempé leur âme et puisé des inspirations profondes.</p>

      <pb n="4"/>
      <p><hi rend="u">Sujets de la troisième travée formant le milieu de la galerie</hi></p>

      <p>1°. <rs type="work" key="Numa et Egérie">Numa et Égérie</rs>. Au fond d’un bois mystérieux
        et couché sur le gazon, le roi de Rome s’entretient avec la nymphe. Cette dernière est
        assise au milieu des roseaux et ses pieds baignent dans sa source limpide. Une biche étonnée
        s’arrête un instant à les considérer.</p>
      <p>2°. <rs type="work" key="Lycurgue consulte la Pythie">Lycurgue, le laurier à la main,
          consulte la Pythie sur la durée des lois de Sparte</rs>. La prêtresse est assise sur le
        trépied, au fond de la caverne où elle rend ses oracles. Devant elle est un petit autel sur
        lequel on voit un chevreau égorgé.</p>
      <p>3°. <rs type="work" key="Cicéron accuse Verrès">Cicéron accuse Verrès devant le peuple
          romain</rs>. Il fait apporter près de lui et montre avec indignation ces vases, ces
        coupes, ces statues que l’indigne proconsul arrachait aux peuples soumis à sa
        domination.</p>
      <p>4°. <rs type="work" key="Démosthène harangue les flots de la mer">Démosthène harangue les
          flots de la mer pour s’aguerrir au tumulte et à l’agitation des assemblées du peuple
          d’Athènes</rs>. Il est debout, à peine enveloppé d’un manteau que le vent furieux élève
        autour de sa tête. Cachés à moitié par les rochers, deux jeunes paysans l’observent avec
        surprise.</p>

      <p><hi rend="u">Sujets de la quatrième travée</hi></p>

      <p>Deux sujets de l’<hi>Ancien Testament</hi> :</p>
      <p>1°. <rs type="work" key="Adam et Eve">Adam et Ève après le péché et chassés par
        l’ange</rs>. Adam debout cache sa tête dans ses mains. Ève, tombée sur ses genoux, se
        retourne encore vers le céleste vengeur et semble conserver l’espoir de le fléchir.</p>
      <p>2°. <rs type="work" key="La captivité de Babylone">La Captivité à Babylone</rs>. Une
        famille éplorée assise aux bords du fleuve contemple douloureusement les flots en pensant à
        la patrie absente. Dans la campagne, auprès des murs de la ville, des Hébreux dispersés,
        occupés <pb n="5"/> de vils travaux ou succombant à la tristesse.</p>
      <p>Deux sujets du <hi>Nouveau Testament</hi> :</p>
      <p>1°. <rs type="work" key="Mort de saint Jean-Baptiste">La Mort de saint Jean-Baptiste</rs>.
        Le bourreau présente à la fille d’Hérodias la tête du saint, dont le corps livide est étendu
        sur les degrés de la prison.</p>
      <p>2°. <rs type="work" key="Le Drachme du Tribut">La Drachme du tribut trouvée par saint
          Pierre dans l’ouïe d’un poisson</rs>. Des pêcheurs s’approchent étonnés du prodige. La mer
        est dans le fond. Des hommes, des femmes portent sur leur tête les fruits de la pêche ou
        tirent leurs barques sur le sable.</p>

      <p rend="center"><hi rend="u">Sujets de la cinquième travée</hi></p>

      <p>1°. <rs type="work" key="Alexandre et les poèmes d'Homère">Alexandre, s’étant fait apporter
          le coffre précieux trouvé dans les dépouilles de Darius, y fait enfermer les poèmes
          d’Homère</rs>.</p>
      <p>2°. <rs type="work" key="Ovide chez les Barbares">Ovide en exil</rs>. Il est assis
        tristement sur la terre nue et froide, dans une contrée barbare. Une famille scythe lui
        offre de simples présents, du lait de jument et des fruits sauvages.</p>
      <p>3°. <rs type="work" key="L'éducation d'Achille">L’Éducation d’Achille</rs>. Assis sur la
        croupe du centaure, son maître, emporté lui-même par une course rapide à travers les plaines
        et les montagnes, il poursuit de ses flèches les oiseaux et les animaux des forêts.</p>
      <p>4°. <rs type="work" key="Hésiode et sa muse">Hésiode endormi</rs>. La muse, suspendue sur
        ses lèvres et sur son front, lui inspire des chants divins.</p>

      <p><hi rend="u">Hémicycle formant l’extrémité de la galerie du côté du sud</hi></p>

      <p><rs type="work"
          key="Orphée vient de policer les Grecs encore sauvages et leur enseigner les Arts et la Paix"
          >Orphée apporte aux Grecs dispersés et livrés à la vie sauvage les bienfaits des arts et
          de la civilisation</rs>. Il est entouré de chasseurs couverts de la dépouille des <pb
          n="6"/> lions et des ours. Ces hommes simples s’arrêtent avec étonnement ; leurs femmes
        s’approchent avec leurs enfants. Des bœufs réunis sous le joug tracent des sillons dans
        cette terre antique, au bord des lacs et sur le flanc des montagnes couvertes encore de
        mystérieux ombrages. Retirés sous des abris grossiers, des vieillards, des hommes plus
        farouches ou plus timides contemplent de loin le divin étranger. Les centaures s’arrêtent à
        sa vue et vont rentrer dans le sein des forêts. Les naïades, les fleuves s’étonnent au
        milieu de leur roseaux, pendant que les deux divinités des arts et de la paix, la féconde
        Cérès chargée d’épis, Pallas tenant dans la main un rameau d’olivier, traversent l’azur du
        ciel et descendent sur la terre à la voix de l’enchanteur.</p>

      <p><hi rend="u">Deuxième hémicycle côté du nord</hi></p>

      <p><rs type="work"
          key="Attila suivi de ses hordes barbares foule aux pieds l’Italie et les Arts">Attila,
          suivi de ses hordes barbares, foule aux pieds de son cheval l’Italie renversée sur des
          ruines</rs>. L’Éloquence éplorée, les Arts s’enfuient devant le farouche coursier du roi
        des Huns. L’incendie et le meurtre marquent le passage de ces sauvages guerriers, qui
        descendent des montagnes comme un torrent. Les timides habitants abandonnent à leur approche
        les campagnes et les cités ou, atteints dans leur fuite par la flèche et par la lance,
        arrosent de leur sang la terre qui les nourrissait.</p>

    </body>
  </text>
</TEI>
