<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://edelacroix.github.io/schema/delacroix.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="theme/lettre.xsl"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://oeuvres.github.io/teinte/author-tei.css" alternate="no" title="TEI générique"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="theme/author-delacroix.css"  alternate="yes" title="Delacroix (sans notes)"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lettre de Joséphine de Forget à Eugène Delacroix, 18 août [1857]</title>
        <author key="Forget, Joséphine de (1802-1886)"/>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Centre André Chastel — ObTiC</edition>
        <respStmt>
          <resp>Transcription</resp>
          <name>Gaëlle Lafage</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Annotation</resp>
          <name>Gaëlle Lafage</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Corrections</resp>
          <name>Catherine Gros</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Sorbonne Université, Centre André Chastel</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.fr"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title type="main">Correspondance d’Eugène Delacroix</title>
        <title type="sub">Correspondance avec Joséphine de Forget</title>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <country>France</country>
            <settlement>Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque de l’INHA</institution>

            <idno>Autographes, 1399 (1)c</idno>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc form="letter">
              <supportDesc>
                <extent>
                  <measure unit="page" quantity="5"/>
                </extent>
              </supportDesc>
            </objectDesc>

          </physDesc>
          <history>
            <provenance>Collection Claude Roger-Marx, achat en 2003</provenance>
          </history>
        </msDesc>
        <listBibl>
          <bibl>Edition partielle dans <hi rend="it">Nouvelles lettres</hi>, 2000, p. 36-37.</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="Forget, Joséphine de (1802-1886)"/>
          <date when="1857-08-18"/>

        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)"/>
        </correspAction>

      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>



      <opener>
        <dateline>
          <pb n="1" xml:id="p1"/>
          <date when="1857-08-18"><hi rend="u">Ce 18 août</hi></date><note place="bottom">La lettre
            peut être datée du 18 août 1857 grâce aux nombreuses informations données par Joséphine
            de Forget. </note></dateline>
      </opener>


      <p>Je suis enchantée d’avoir reçu de vos nouvelles que j’attendais avec bien de l’impatience,
          <persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)">mon ami</persName> : vous voilà donc à
          <placeName key="France, Plombières">Plombières</placeName><note place="bottom">Delacroix
          lui écrivit le 14 août de Plombières où il était arrivé le 10. Il venait soigner notamment
          ses problèmes d’estomac, car les eaux de cette ville thermale, qui s’était grandement
          développée sous le Second Empire, étaient réputées pour leurs bienfaits.</note> ? Je vous
        félicite, prenez vos bains bien exactement, je suis sûre qu’ils vous feront du bien :
        boit-on de ces eaux ? J’ai passé il y a quelques jours à <placeName
          key="France, Paris, rue Notre-Dame-de-Lorette, 58">votre logement</placeName> pour avoir
        de vos nouvelles, on m’a répondu que votre gouvernante et <persName
          key="Le Guillou, Jeanne Marie, dite Jenny (1801-1869)">votre bonne</persName> étaient
        parties. </p>
      <p>J’ai été la semaine dernière dans <placeName key="France, Paris, faubourg Saint-Germain"
          >votre nouveau quartier</placeName><note place="bottom">Delacroix venait de louer une
          maison dans le faubourg Saint-Germain, au 6 rue de Furstenberg, se rapprochant ainsi de
          ses travaux à l’église Saint-Sulpice, mais s’éloignant de Joséphine de Forget. Il
          n’emménagea dans sa maison qu’après la fin des travaux, le 28 décembre 1857.</note> et en
        faisant une visite à des personnes qui demeurent dans <pb n="2" xml:id="p2"/>
        <placeName key="France, Paris, rue de Furstenberg, 6">votre maison</placeName>, je suis
        entrée chez vous, dans votre jardin, j’ai tout visité. Votre jardin sera bien gentil, mais
        il est bien dominé par des quantités de fenêtres ; vous ne serez pas chez vous. Je crains
        qu’il ne soit bien humide, il n’a pas beaucoup d’air, ensuite, ce que je crains davantage,
        c’est le froid que vous prendrez en passant de votre atelier dans votre appartement : à
        votre place je ferais fermer la petite partie de l’escalier que vous aurez à traverser ;
        vous serez saisi par le froid en sortant de votre atelier très chauffé. Votre appartement me
        paraît commode mais quand sera-t-il terminé ? <pb n="3" xml:id="p3"/> Il est dans un état de
        délabrement affreux, il y a beaucoup à y faire et je vous assure, moi qui connais les
        ouvriers, que vous n’en jouirez pas pour l’époque où vous devez y entrer. J’ai passé chez
        vous par le jardin, mais non par le grand escalier : comme <placeName
          key="France, Paris, rue de Furstenberg, 6">cette maison</placeName> est vieille ! Je vous
        conseille donc de faire mettre les ouvriers promptement et de faire fermer votre petit
        escalier en dehors<note place="bottom">Delacroix répondit le 28 août à cette lettre (Joubin,
          III, p. 408-409) et aux remarques de Joséphine de Forget sur sa maison : « Son plus grand
          tort pour moi, malgré ce que vous m’en dites, est de m’éloigner de vous, car j’y trouve de
          grands avantages de toute espèce. Quand elle sera décrassée, ce sera une habitation comme
          une autre. Personne ne me verra dans mon jardin, attendu qu’il est plein d’allées
          couvertes qui en font le tour. Je suis à deux pas de toutes les promenades et dans une
          bonne exposition ». Cette maison, devenue depuis le musée Eugène Delacroix, a été
          transformée et ne conserve plus le décor intérieur, ni la disposition du jardin que connut
          le peintre.</note>. </p>
      <p>Jouissez, <persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)">mon ami</persName>, de ce beau
        temps, de ce soleil, du beau pays où vous êtes, car l’hiver arrivera bien vite avec ses
        tristesses, ses froids et ses ennuis ; restez donc le plus possible dehors <placeName
          key="France, Paris">Paris</placeName>. Vous devriez visiter <placeName key="France, Blois"
          >Blois</placeName>, <placeName key="France, Tours">Tours</placeName> et tous les environs
        qui sont bien curieux.</p>
      <p>Vous avez appris la nomination de <persName key="Laity, Armand (1812-1889)">M.
          Laity</persName><note place="bottom">Armand Laity était un parent par alliance de
          Joséphine de Forget car il avait épousé Hortense de Querelles. Il fut nommé sénateur le 12
          août.</note>
        <pb n="4" xml:id="p4"/> sénateur, vous en serez bien content ainsi que nous : les bons choix
        sont si rares ! </p>
      <p>Je vais souvent à <placeName key="France, Paris, bois de Boulogne, Madrid"
          >Madrid</placeName><note place="bottom">Il s’agit du Petit-Madrid, nom donné aux communs
          du château de Madrid dans le bois de Boulogne, transformé en habitations et où vécut
          Élisabeth Cavé.</note> chez <persName
          key="Cavé, Marie-Élisabeth, veuve Boulanger (1806?-1883)">Mme Cavé</persName>, elle a
        perdu sa sœur qui était assez jeune ; je vais aujourd’hui dîner chez elle, avec notre
          <persName key="Laity, Armand (1812-1889)">nouveau sénateur</persName>. Nous aurons
          <persName key="About, Édmond (1828-1885)">About</persName><note place="bottom">Edmond
          About, écrivain et journaliste qui fit notamment l’éloge des tableaux de Delacroix lors
          l’exposition de 1855 dans son <hi rend="it">Voyage à travers l’Exposition des
            Beaux-Arts</hi>. </note>, que je ne connais pas ; nous faisons de beaux projets pour cet
        hiver et nous voudrions bien vous avoir, mais où serez-vous ? Dans votre <placeName
          key="France, Paris, faubourg Saint-Germain">faubourg Saint-Germain</placeName>, qui est si
        éloigné : je préférais beaucoup <placeName
          key="France, Paris, rue Notre-Dame-de-Lorette, 58">votre appartement
          actuel</placeName><note place="bottom">Delacroix habitait rue Notre-Dame-de-Lorette depuis
          1844, donc à quelques minutes à pied de l’hôtel de Joséphine de Forget situé au n° 19 de
          la rue de la Rochefoucauld.</note>, je le trouve bien plus gai et plus sain. On m’avait
        parlé d’une ravissante petite maison de <persName key="Ziegler, Jules-Claude (1804-1856)"
          >Ziegler</persName> qui, dit-on, ne se vendra pas plus de 45 000 F, qui est ravissante et
        pour rien, <placeName key="France, Paris, rue de la Bienfaisance">rue de la
          Bienfaisance</placeName><note place="bottom">Joséphine de Forget parle du peintre et
          céramiste Jules-Claude Ziegler, l’un des membres fondateurs avec Delacroix de la Société
          Héliographique, et qui habitait au numéro 23 de la rue de la Bienfaisance. Après sa mort,
          en décembre 1856, sa maison fut certainement vendue par ses héritiers.</note>. Si j’avais
        eu de l’argent, je l’aurais achetée pour la louer ; enfin, n’y pensons plus, puisque vous
        avez terminé.</p>
      <p>
        <pb n="5" xml:id="p5"/> Adieu, <persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)">cher
          ami</persName>, écrivez-moi, donnez-moi de vos nouvelles. Moi, je me porte bien, ma bonne
        santé est mon seul bien sur cette terre et j’en sens bien le prix ; cependant, je m’ennuie
          <hi rend="u">terriblement</hi>, et je trouve que la vie est bien lourde à supporter. Je
        voudrais bien, <persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)">mon ami</persName>, vous en
        donner de ma bonne santé, mais j’espère que vous allez faire un nouveau et bon bail, et que
        vous nous reviendrez engraissé...</p>


      <closer>
        <salute>Adieu encore, <persName key="Forget, Eugène de (1819-1885)">Eugène</persName> est en
            <placeName key="France, Auvergne">Auvergne</placeName>, assez bien portant dans ce
          moment-ci. Je vous embrasse et vous aime tendrement.</salute>
        <signed><persName key="Forget, Joséphine de (1802-1886)">Baronne de
          Forget</persName></signed>
      </closer>

      <postscript>
        <p>Êtes-vous à <placeName key="France, Plombières">Plombières</placeName> avec votre
            <persName>cousin</persName><note place="bottom">Auguste Lamey, cousin par alliance de
            Delacroix, habitait Strasbourg. Delacroix séjourna chez lui à partir du 28 juillet
            (Hannoosh, <hi rend="it">Journal</hi>, t. I, p. 1162) avant de se rendre à Plombières,
            comme il l’explique dans la lettre envoyée à Joséphine de Forget le 14 août (Joubin,
            III, p. 403-404).</note> ?</p>
      </postscript>
    </body>
  </text>
</TEI>
