<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://edelacroix.github.io/schema/delacroix.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="theme/lettre.xsl"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://oeuvres.github.io/teinte/author-tei.css" alternate="no" title="TEI générique"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="theme/author-delacroix.css"  alternate="yes" title="Delacroix (sans notes)"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lettre d’Eugène Delacroix à Joséphine de Forget, 15 avril 1854</title>
        <author key="Delacroix, Eugène (1798-1863)"/>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Centre André Chastel — ObTiC</edition>
        <respStmt>
          <resp>Transcription</resp>
          <name>Gaëlle Lafage</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Annotation</resp>
          <name>Gaëlle Lafage</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Corrections</resp>
          <name>Catherine Gros</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Sorbonne Université, Centre André Chastel</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.fr"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title type="main">Correspondance d'Eugène Delacroix</title>
        <title type="sub">Correspondance avec Joséphine de Forget</title>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <country>France</country>
            <settlement>Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque de l’INHA</institution>

            <idno>Autographes 120, 1398 (4h)</idno>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc form="letter">
              <supportDesc>
                <extent>
                  <measure unit="page" quantity="4"/>
                </extent>
              </supportDesc>
            </objectDesc>

          </physDesc>
          <history>
            <provenance>Collection Claude Roger-Marx, achat en 2003</provenance>
          </history>
        </msDesc>
        <listBibl>
          <bibl>Escholier, <hi rend="it">Eugène Delacroix et sa « consolatrice »</hi>, 1932,
            p. 169-170 (éd. partielle)</bibl>
          <bibl>Joubin, III, p. 205-206</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)"/>
          <date when="1854-04-15"/>
          <placeName key="France, Champrosay"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="Forget, Joséphine de (1802-1886)"/>
        </correspAction>

      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>



      <opener>
        <dateline>
          <pb n="1" xml:id="p1"/>
          <placeName key="France, Champrosay">Champrosay</placeName>, <date when="1854-04-15">ce 15
            avril</date><note place="bottom">Delacroix copia une partie de la lettre avec quelques
            variantes dans son journal à la date du 15 avril 1854, ce qui a permis de dater la
            lettre (Hannoosh, 2009, t. 1, p. 752)</note></dateline>
        <salute><persName key="Forget, Joséphine de (1802-1886)">Chère amie</persName>, </salute>
      </opener>


      <p>Je vous écris avec le plus beau temps du monde, temps qui afflige tout le monde en
        commençant par la terre. J’avoue que je n’ai pas souvenir d’avoir vu la pareille chose en
        cette saison : les bons agriculteurs sont aux abois, l’herbe est sèche dans la forêt comme
        dans les plus grandes chaleurs du mois d’août et les récoltes donnent de l’inquiétude. Pour
        moi en particulier, je ne retire que de l’agrément de ce qui cause cette inquiétude mais je
        ferais bien volontiers le sacrifice du plaisir que j’éprouve de ce beau soleil en vue
        d’avantages plus certains et qui m’intéressent à un autre point de vue. <pb n="2"
          xml:id="p2"/> Pour ne parler que de l’agrément, les feuilles ne poussent pas, ce qui nuit
        au paysage et ôte l’ombre qu’on peut très bien regretter à cause de la chaleur extrême du
        soleil.</p>
      <p>Je travaille à la peinture et ne suis pas inspiré pour le moment par la littérature<note
          place="bottom">Alors que Delacroix publia quelques mois après un article intitulé
          « Questions sur le Beau » dans la <hi rend="it">Revue des Deux-Mondes</hi> (15 juillet
          1854), il était plutôt préoccupé par ses nombreux tableaux qu’il avait emportés à la
          campagne pour travailler au calme. Parti le 12 avril pour Champrosay, Delacroix y resta
          jusqu’au 2 mai, revenant seulement le 17 avril à Paris pour rentrer le lendemain. Il
          travaillait alors à plusieurs peintures : les <hi rend="it">Baigneuses</hi> (J169), les
            <hi rend="it">Tueurs de lion</hi> (J193), <hi rend="it">Clorinde</hi> (J321) et <hi
            rend="it">Hamlet et Polonius</hi> pour Dumas (version perdue d’après J319 ? – voir
          Hannoosh, <hi rend="it">Journal</hi>, 2009, p. 751, note 88).</note>. Je dois vous dire,
        pour votre édification et pour augmenter la considération à laquelle je prétends, que j’ai
        reçu avant mon départ mon diplôme d’académicien d’<placeName key="Pays-Bas, Amsterdam"
          >Amsterdam</placeName>, orné des armes des <placeName key="Pays-Bas">Pays-Bas</placeName>
        et avec les paraphes nécessaires<note place="bottom">Delacroix fut élu membre de l’Académie
          royale d’Amsterdam le 8 février 1854. Il remercia de cette faveur dans une lettre datée du
          26 février, donnant en même temps les détails nécessaires pour la rédaction du diplôme
          (Joubin, <hi rend="it">Corr. gén.</hi>, t. III, p. 192-193). Ce dernier est aujourd’hui
          conservé à la bibliothèque de l’INHA, Autographes, 126, 5, 1125(8).</note>, seulement, il
        m’est impossible de comprendre un seul mot de ce titre qui me confère, de par des étrangers,
        cette <pb n="3" xml:id="p3"/> haute dignité. J’irai quelque jour me le faire lire en
          <placeName key="Hollande">Hollande</placeName>. En attendant, je me promène avec un
        certain contentement de moi-même, assuré maintenant que je n’ai pas tout à fait perdu ma
        peine en ce monde.</p>
      <p>Je vous voudrais plus souvent, <persName key="Forget, Joséphine de (1802-1886)">chère
          amie</persName>, des distractions comme celle que je trouve dans ce petit endroit écarté
        et champêtre. Le plaisir d’ouvrir le matin sa fenêtre sur la plus belle vue du monde,
        rafraîchie par les pleurs de la nuit, et de respirer un air différent de celui que nous font
        la boue et les tas d’ordures des rues de <placeName key="France, Paris">Paris</placeName>,
        tout cela fait vivre et remonte l’esprit et le <pb n="4" xml:id="p4"/> corps. Je ne dis pas
        pour cela qu’il faut tout abandonner pour se jeter dans les bras de la bonne nature, un peu
        de tout et surtout, changer de temps en temps, c’est là le véritable rajeunissement des
        esprits.</p>
      <p>Je resterai ma quinzaine comme je l’ai calculé et reviendrai enchanté de vous revoir et de
        vous raconter mes promenades. Je ne vous dis pas de soigner votre toux puisque vous vous
        êtes habituée à vivre avec cela, je voudrais cependant que vous vissiez <persName
          key="Rayer, Pierre François (1793-1867)">Rayer</persName><note place="bottom">Médecin de
          Delacroix.</note> de temps en temps.</p>


      <closer>
        <salute>Adieu <persName key="Forget, Joséphine de (1802-1886)">chérie</persName>, je vous
          embrasse bien et vous demande de me répondre.</salute>
        <signed><persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)">Eugène Delacroix</persName></signed>
        <address>
          <addrLine><placeName key="France, Champrosay">Champrosay par Draveil, Seine et
              Oise</placeName>.</addrLine>
        </address>
      </closer>

    </body>
  </text>
</TEI>
