<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://edelacroix.github.io/schema/delacroix.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="theme/lettre.xsl"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://oeuvres.github.io/teinte/author-tei.css" alternate="no" title="TEI générique"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="theme/author-delacroix.css"  alternate="yes" title="Delacroix (sans notes)"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lettre de Joséphine de Forget à Eugène Delacroix, 2 août [1845]</title>
        <author key="Forget, Joséphine de (1802-1886)"/>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Centre André Chastel — ObTiC</edition>
        <respStmt>
          <resp>Transcription</resp>
          <name>Gaëlle Lafage (d’après Escholier)</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Annotation</resp>
          <name>Gaëlle Lafage</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Corrections</resp>
          <name>Catherine Gros</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Sorbonne Université, Centre André Chastel</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.fr"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title type="main">Correspondance d'Eugène Delacroix</title>
        <title type="sub">Correspondance avec Joséphine de Forget</title>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <country/>
            <settlement/>
            <institution/>


          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc form="letter">
              <supportDesc>
                <extent>
                  <measure/>
                </extent>
              </supportDesc>
            </objectDesc>

          </physDesc>

        </msDesc>
        <listBibl>
          <bibl>Raymond Escholier, <hi rend="it">Delacroix et les femmes</hi>, 1963, p.
            217-218</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="Forget, Joséphine de (1802-1886)"/>
          <date when="1845-08-02"/>

        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)"/>
        </correspAction>

      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>



      <opener>
        <dateline>Ce <date when="1845-08-02">2 août</date><date>, samedi</date><note place="bottom"
            >Cette lettre est facilement datable du 2 août 1845 grâce aux nombreux détails qu’elle
            contient. </note></dateline>
      </opener>


      <p>J’ai reçu ta lettre, <persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)">mon pauvre
          ami</persName>, tu as dû recevoir la mienne il y a déjà plusieurs jours ; hélas ! le temps
        me paraît bien long aussi, je t’assure, éloignée de toi, et soupirant après des
          nouvelles<note place="bottom">Delacroix étaient aux Eaux-Bonnes depuis le fin du mois de
          juillet pour se soigner. Plusieurs lettres écrites par Joséphine de Forget rendent compte
          de l’ennuie qu’ils partageaient tous deux à ce moment.</note> ! Je suis contente de ce que
        tu m’écris sur ta santé. Tu vois qu’il n’y a rien de grave, seulement il faut du repos, des
        soins, mais ceux qui te conseillent de partir me paraissent de fameux bavards… Je conçois
        ton isolement, <persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)">mon ami</persName>, ta
        tristesse au milieu de ces montagnes et de cette belle nature mélancolique ! C’est moi qu’il
        te faudrait pour t ‘accompagner dans ces promenades sentimentales… Mon Dieu, que je serais
        ainsi heureuse avec toi !!! Je ne sais si vous jouissez d’un beau temps et d’un soleil.
        Quant à nous, c’est de la pluie continuelle, il ne fait pas chaud du tout, enfin c’est un
        temps affreux, et pour ta santé, je crois qu’il est très heureux que tu sois éloigné de
        notre vilain climat. Je gémis beaucoup de cette pluie à cause de mon cher <placeName
          key="France, Ville-D'Avray">Ville-d’Avray</placeName>, où il fait humide, par la quantité
        d’arbres qui entourent la maison ; nous avions le projet d’aller y dîner aujourd’hui. Eh
        bien il pleut depuis plusieurs heures : je n’y vais pas coucher ; mais j’espère qu’à ton
        retour, la chaleur viendra enfin nous visiter, tu seras plus fort, mieux portant, et tu
        pourras venir dîner avec nous, <hi rend="u">en plein air</hi>, cela est très amusant ! Voilà
        mes seules consolations, ce sont des projets lorsque tu seras revenu, mais qui ne se
        réaliseront pas tous, car tu vas te remettre au travail avec <hi rend="u">fureur</hi>, et je
        sais bien que cela est nécessaire, il faudra rattraper le temps perdu<note place="bottom">A
          cette période, Delacroix conduisait en même temps les décors de la bibliothèque de
          l’Assemblée nationale et du Sénat.</note>.</p>
      <p>J’ai reçu hier une lettre de <persName key="Gaultron, Hippolyte (après 1805-1878)">M.
          Gaultron</persName>, que je n’ai pas vu depuis un siècle, et qui me demande de vos
        nouvelles et votre adresse, parce qu’il désire vous écrire, pour affaires<note
          place="bottom">Delacroix répondit <ref type="letter" target="CAC_ED_louvre-A763">à
            Gaultron le 8 août</ref>, car il s’occupait durant l’absence de Delacroix du bail de
          location de son atelier rue Notre-Dame-de-Lorette.</note> : je la lui ai donnée ; il me
        dit aussi que <persName key="Le Guillou, Jeanne Marie (1801-1869)">votre
          camériste</persName> vient souvent chez lui, pour savoir de vos nouvelles, et qu’elle
        s’inquiète de ne pas en avoir : quelle brave femme !!!</p>
      <p>J’ai commencé vos bandes de tapisserie, pour votre portière, ce sont de grosses fleurs,
        bien nuancées, qui ont de brillantes couleurs, je crois que ce sera très beau : cet ouvrage
        m’amuse beaucoup.</p>
      <p>Il paraît que les <persName key="Vieillard, Narcisse (1791-1857)"><persName
            key="Vieillard, Eliza Caroline Huet, épouse (1797-1847)">Vieillard</persName></persName>
        ne vont ni à <placeName key="France, Trouville">Trouville</placeName>, ni à <placeName
          key="France, Touques">Touques</placeName>, ils vont rester à <placeName
          key="France, Paris">Paris</placeName> ; <persName key="Vieillard, Narcisse (1791-1857)"
          >notre ami</persName> a un commencement de goutte. Ne lui écrirez-vous pas, pour le
        consoler de ses ennuis ?</p>
      <p><persName key="Querelles, Hortense de (1812-1851)">Hortense</persName> te remercie de ton
        bon souvenir, elle t’envoie mille amitiés, elle se porte assez bien : <persName
          key="Querelles, Richard de (1811-1846)">son mari</persName> est toujours à <placeName
          key="France, Nancy">Nancy</placeName>, auprès de son père mourant et de sa mère qui est
        tombée dangereusement malade, de chagrin et de fatigue : le pauvre <persName
          key="Querelles, Richard de (1811-1846)">Richard</persName> passe des moments bien cruels,
        et désire vivement revenir auprès de nous. <persName key="Méneval, Aimée
          Virginie Joséphine Comte de Montvernot, baronne de (1792-1871)">Mme
          Méneval</persName> m’écrit de <placeName key="France, Gif">Gif</placeName> que <persName
          key="Ledóchowska, Louise de Méneval, épouse (1819-1856)">Louise</persName> est au
        désespoir du départ de <persName key="Ledóchowski, Marian Constantin,
          comte (1806-1877)">son mari</persName> pour la <placeName key="France, Sologne"
          >Sologne</placeName><note place="bottom">Aimée Virginie Joséphine Comte de Montvernot,
          baronne de Méneval (1792-1871) était une amie de Joséphine de Forget. Sa fille Louise
          (1819-1856), avait épousé en 1841 Marian Constantin, comte Ledóchowski
        (1806-1877).</note>. Ce sont des cris, des pleurs, elle ne sait qu’en faire : on ne se
        serait pas douté de cette tendresse, de cette passion. Voilà ce que nous sommes, lorsque nos
        maris sont bons et gentils pour nous…</p>
      <p>Vous n’avez donc pas trouvé de <persName key="Roqueplan, Camille (1803-1855)"
          >Roqueplan</persName>, ni aucune figure de connaissance<note place="bottom">Dans <ref
            type="letter" target="../CAC_ED_louvre-A585">sa lettre à Pierret</ref>, notamment,
          Delacroix raconte avoir retrouvé aux Eaux-Bonnes, Camille Roqueplan et Paul Huet.</note> ?
        J’en suis fâchée, ce serait une ressource pour vous, n’ayant pas <persName
          key="Delacroix, Charles Henry (1779-1845)">votre frère</persName>. Le pauvre homme, il
        vous verra bien peu de temps ; ne m’oubliez pas auprès de lui<note place="bottom">En effet,
          Delacroix ne passe que quelques jours avec son frère à Bordeaux avant de rentrer à
          Paris.</note>.</p>
      <p>Adieu, <persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)">mon ami chéri</persName>. Ecris-moi,
        c’est aussi mon seul bonheur, ma seule consolation. Je vais compter les jours avec
        impatience jusqu’au 15 du mois. Cependant, s’il te faut quelques jours de plus pour prendre
        les eaux, résigne-toi et pense à l’hiver et aux vilains rhumes que tu gagnes. Le médecin de
        l’endroit est-il habile ? et t’inspire-t-il quelque confiance ? adieu, <persName
          key="Delacroix, Eugène (1798-1863)">mon bon chéri</persName>, il faut <hi rend="u"
          >m’arracher</hi> au bonheur de causer avec toi.</p>


      <closer>
        <salute>Je t’embrasse et je t’aime de toute la force de mon cœur. </salute>
        <signed><persName key="Forget, Joséphine de (1802-1886)">Consuelo</persName></signed>
      </closer>
    </body>
  </text>
</TEI>
