<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://edelacroix.github.io/schema/delacroix.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="theme/lettre.xsl"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://oeuvres.github.io/teinte/author-tei.css" alternate="no" title="TEI générique"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="theme/author-delacroix.css"  alternate="yes" title="Delacroix (sans notes)"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lettre d’Eugène Delacroix à George Sand, 4 mai 1862</title>
        <author key="Delacroix, Eugène (1798-1863)"/>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Centre André Chastel — ObTiC</edition>
        <respStmt>
          <resp>Transcription</resp>
          <name>Sarah Jouan</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Annotation</resp>
          <name>Sarah Jouan</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Corrections</resp>
          <name>{corrections}</name>
          <name>{corrections}</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Sorbonne Université, Centre André Chastel</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.fr"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title type="main">Correspondance d'Eugène Delacroix</title>

      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <country>États-Unis</country>
            <settlement>Los Angeles</settlement>
            <institution>Getty Research Institute</institution>

            <idno>860470, box1, f10, l05</idno>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc form="letter">
              <supportDesc>
                <extent>
                  <measure unit="page" quantity="4"/>
                </extent>
              </supportDesc>
            </objectDesc>

          </physDesc>

        </msDesc>
        <listBibl>
          <bibl>Johnson, Lee, <hi rend="it">Further Correspondence</hi>, p.171-173</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)"/>
          <date when="1862-05-04"/>

        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="Sand, George (1804-1876)"/>
        </correspAction>

      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>

      <opener>
        <dateline>
          <pb n="1" facs=""/> Ce <date when="1862-05-04">4 mai 1862</date></dateline>
        <salute><persName key="Sand, George (1804-1876)">Chère amie</persName>,</salute>
      </opener>


      <p>je suis heureux de votre bonheur qui sera celui de <persName
          key="Sand, Maurice (1823-1889)">Maurice</persName>. Il a grand raison de ne point
        se lancer dans des enrichis ou des parvenus qui ne connaissent que la vanité et l’extérieur
        des choses. En vérité à présent toutes les têtes sont tournées et cela est plaisant dans un
        temps d’égalité : on veut être aristocrate par sa robe et par son ameublement ; éclabousser
        son égal est le bonheur suprême de cette égalité. Vous auriez personnellement souffert du
        contraste de vos gouts si simples avec ceux d’une mijaurée. <persName
          key="Calamatta, Luigi (1801-1869)">Calamatta</persName><note place="bottom">
          <p>Luigi Calamatta (1801-1869) est un artiste et lithographe italien qui réalise en 1836
            une version gravée du <hi rend="it">Portrait de George Sand</hi> en costume d’homme
            (J.223) que Delacroix peignit en 1834 (Johnson, Lee, <hi rend="it">Further
              Correspondence</hi>, p. 172, n. 2).</p></note> est un homme que je crois excellent et
        puisque sa fille est tout ce que vous dites, rien ne me paraît plus propre à vous rendre <pb
          n="2" facs=""/>heureux tous. C’est une si grosse affaire !</p>
      <p>Imaginez que je vous ai broché en deux ou trois matinées un petit pastel <hi rend="u"
          >du</hi>
        <rs type="work" key="L'Éducation d'Achille (J341)
          ">centaure</rs><note place="bottom"><hi rend="it">L’éducation d’Achille</hi>, 1862, pastel, 30,6 x 41,9 cm, Getty Museum
            (Malibu) ; dans une lettre datée du 8 mai 1862, George Sand accusa réception de l’œuvre
            à Delacroix et lui expliqua qu’elle la trouvait plus belle encore que la version peinte
            à l’huile que l’artiste offrit à Francis Petit (J.341) (Johnson, Lee, <hi rend="it">Further
              Correspondence</hi>, p. 172, n. 3).</note> : vous devriez l’avoir à présent et
        voilà un encadreur maudit qui me le retient indéfiniment. Cela est bien imparfait mais sera
        un souvenir de celui qui vous a plu et dont malheureusement et définitivement je n’ai pas pu
        disposer. Tout ce beau feu où vous m’avez vu est un peu calciné : je ne me porte pas bien et
        j’aurais cependant bien besoin d’avoir toute mon armée à mes ordres pour certains
        engagements que j’ai contractés pour un temps fixé<note place="bottom">À cette date,
          Delacroix était en train de réaliser plusieurs commandes destinées à des particuliers.
          S’il acheva pour Louis Tedesco une série de peintures consacrées à l’Afrique du Nord
          (J.415, J.418, J.419), les autres commandes, à savoir le cycle des <hi rend="it">Quatre
            Saisons</hi> pour Henri Hartmann et <hi rend="it">Botzaris attaquant le camp turc</hi>
          pour Rodocanachi, demeurèrent inachevées à sa mort (Johnson, Lee, <hi rend="it">Further
            Correspondence</hi>, p. 172, n. 4-5). </note>. Vous avez subi une rude épreuve l’année
        dernière, mais vous êtes de ces robustes tempéraments qui <pb n="3" facs=""/>retrouvent
        toutes leurs forces après une belle et bonne maladie : moi je suis comme un hanneton au bout
        d’un fil : quand je veux prendre mon vol je me sens retenu à chaque instant par une petite
        santé capricieuse qui fait pour moi des montagnes de ce qui ne serait rien pour tout le
        monde. Heureusement je connais moins l’ennui qu’autrefois : cela vient peut-être de ce que
        je ne m’amuse pas autant.</p>


      <closer>
        <salute>Adieu, <persName key="Sand, George (1804-1876)">chère amie</persName>, je vous
          embrasse bien sincèrement et vous prie de féliciter <persName
            key="Sand, Maurice (1823-1889)">Maurice</persName> ; je donne à <persName
            key="Calamatta, Luigi (1801-1869)">Calamatta</persName> ma bonne poignée de main. S’il
          vous fait un beau cadeau, il acquiert près de vous et dans votre affection tous les gages
          possibles de bonheur futur.</salute>
        <salute>Adieu, <persName key="Sand, George (1804-1876)">chère amie</persName>.</salute>
        <salute><persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)">Eu. Delacroix</persName></salute>
        <salute>Mille choses les plus reconnaissantes et les plus aimables à <persName
            key="Manceau, Alexandre-Damien (1817-1865)">M. Manceau</persName><note place="bottom"
            >Alexandre-Damien Manceau (1817-1865) est le secrétaire de George Sand, mais a aussi des activités de graveur et dramaturge (Johnson, Lee, <hi rend="it">Further Correspondence</hi>, p. 173,
            n.7).</note>.</salute>
      </closer>

    </body>
  </text>
</TEI>
