<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://edelacroix.github.io/schema/delacroix.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="theme/lettre.xsl"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://oeuvres.github.io/teinte/author-tei.css" alternate="no" title="TEI générique"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="theme/author-delacroix.css"  alternate="yes" title="Delacroix (sans notes)"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lettre d’Eugène Delacroix à George Sand, 4 septembre 18[51]</title>
        <author key="Delacroix, Eugène (1798-1863)"/>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Centre André Chastel — ObTiC</edition>
        <respStmt>
          <resp>Transcription</resp>
          <name>Geneviève Marion</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Annotation</resp>
          <name>Sarah JOuan</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Sorbonne Université, Centre André Chastel</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.fr"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title type="main">Correspondance d’Eugène Delacroix</title>         <title type="sub">Le monde littéraire</title>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <country>France</country>
            <settlement>Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque de l’INHA, collections Jacques Doucet</institution>
            <idno>Ms. 236 pièce 56</idno>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc form="letter">
              <supportDesc>
                <extent>
                  <measure quantity="4" unit="page"/>
                </extent>
              </supportDesc>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        </msDesc>
        <listBibl>
          <bibl> André, <hi rend="it">Correspondance générale de Eugène Delacroix</hi>, 1937, III,
            p. 79-81</bibl>
          <bibl>Alexandre, Françoise, <hi rend="it">Correspondance</hi>, 2005, p. 183-184</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)"/>
          <date when="1851-09-04"/>
          <placeName key="France, Dieppe">Dieppe</placeName>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="Sand, George (1804-1876)"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="1"
        facs="https://bibliotheque-numerique.inha.fr/i/?IIIF=/89/c8/3c/4f/89c83c4f-4146-4989-b32f-3dd739e3c930/iiif/0644_doucet_MS236_000131.tif/full/full/0/default.jpg"/>
      <opener>
        <address>
          <addrLine><placeName key="France, Dieppe">Dieppe</placeName></addrLine>
        </address>
        <dateline><date when="1851-09-04">4 septembre</date></dateline>
        <salute><persName key="Sand, George (1804-1876)">Chère amie</persName></salute>
      </opener>

      <p>c’est un infidèle qui vous écrit de si loin et qui doit bien vous étonner par les nouvelles
        qu’il vous donne de lui. Je comptais vous en porter moi-même en vous embrassant par-dessus
        le marché et me voici ici depuis huit jours, prenant des bains de mer dont je ne sais encore
        quelle sera la réussite<note place="bottom"> Fatigué physiquement par ses travaux à la
          galerie d'Apollon du Louvre, Delacroix prend du repos à Dieppe durant les deux premières
          semaines de septembre 1851 (Alexandre, Françoise, <hi rend="it">Correspondance</hi>, 2005,
          p. 279). La vogue des bains de mer, arrivée d'Angleterre dans les années 1820, est à
          l'origine du développement de l'activité balnéaire de Dieppe et de Boulogne-sur-Mer.
          Appartenant en majorité à la haute société parisienne, les baigneurs viennent chercher les
          bienfaits revigorant de l'eau froide et mouvante de la mer du Nord. </note>. Voici ce qui
        a dérangé tous mes calculs et il faut que vous me pardonniez la trahison que je suis forcé
        de vous faire, quand vous saurez qu’à la fin de mon terrible et vraiment gigantesque
        travail, conduit jusqu’à la fin sans cesser un seul instant d’avoir le nez dessus mais non
        sans une fatigue égale à sa taille, j’ai été pris de toutes sortes d’accidents auxquels un
        petit médecin gascon que j’ai m’a ordonné péremptoirement d’opposer des bains <pb n="2"
          facs="https://bibliotheque-numerique.inha.fr/i/?IIIF=/89/c8/3c/4f/89c83c4f-4146-4989-b32f-3dd739e3c930/iiif/0644_doucet_MS236_000132.tif/full/full/0/default.jpg"
        />de mer, comme tonique, sudorifique, apoplectique, homoplastique, etc. Je ne pourrai même
        pas m’en donner tout mon soûl, attendu que je dois revenir à <placeName key="France, Paris"
          >Paris</placeName> avant la fin du mois pour présider à l’application de mon <rs
          type="work" key="Apollon vainqueur du serpent Python(J578)">tableau</rs> au plafond du
        Louvre et pour ensuite le retoucher sur place<note place="bottom"> Commandée à Delacroix le
          8 mars 1850, la composition centrale de la voûte de la galerie d'Apollon représentant <hi
            rend="it">Apollon vainqueur du serpent Python</hi>, n'est pas achevée lors de
          l'inauguration officielle des restaurations du musée du Louvre le 5 juin 1851. La toile,
          peinte en atelier, sera mise en place en septembre et Delacroix y apportera encore
          quelques retouches avant sa présentation officielle les 16 et 17 octobre 1851 (Alexandre,
          Françoise, <hi rend="it">Correspondance</hi>, 2005, p. 279).</note> : car vous saurez,
          <persName key="Sand, George (1804-1876)">chère amie</persName>, que le temps que je
        m’étais fait une si véritable joie de passer avec vous est celui qui devait s’écouler entre
        la fin de mon <rs
          type="work" key="Apollon vainqueur du serpent Python(J578)">tableau</rs> et sa complète dessiccation, chose très importante pour l’opération de
        l’application. Soyez assez bonne pour m’écrire un tout petit mot à <hi rend="u"><placeName key="France, Dieppe">Dieppe</placeName> poste
          restante</hi> pour me dire que vous me pardonnez comme à une victime <hi rend="u">de
          l’art</hi>. C’est ce terrible <hi rend="u">l’art</hi> qui est la cause de toutes nos
        souffrances, sans compter les envieux et les mauvais gueux dont l’œil <pb n="3"
          facs="https://bibliotheque-numerique.inha.fr/i/?IIIF=/89/c8/3c/4f/89c83c4f-4146-4989-b32f-3dd739e3c930/iiif/0644_doucet_MS236_000132.tif/full/full/0/default.jpg"
        />louche d’avance en attendant nos tristes œuvres. Heureusement que nous les faisons un peu
        pour nous, fort peu pour la postérité que je n’ai pas l’honneur de connaître, mais pour nous
        aider surtout à oublier un peu nos chagrins. Il est difficile de se figurer, quand on n’a
        pas passé par là, ce que c’est que l’espèce de travail que m’a demandé cette machine à
        cause, indépendamment de sa dimension inusitée, de l’état de perplexité où j’étais tenu sans
        cesse à cause de la nécessité de n’en voir qu’une partie à la fois<note place="bottom"> La
          toile mesurait 8 mètres sur 7,50 et ne pouvant être entièrement déployée dans l'atelier de
          la rue Notre-Dame-de-Lorette, elle avait été pliée en deux (Alexandre, Françoise, <hi
            rend="it">Correspondance</hi>, 2005, p. 279).</note>. De là un certain état de langueur,
        défaut de circulation, abattement singulier qui m’a un instant inquiété.</p>
      
      <closer>
        <salute>Je vous renouvelle donc mon regret, <persName key="Sand, George (1804-1876)">chère
            amie</persName>, regret point banal comme le véritable attachement que j’ai pour vous et
          comme j’en ai si peu grâce au relâchement que les années apportent à tous les liens du
          monde, grâce surtout à la méchanceté <pb n="4"
            facs="https://bibliotheque-numerique.inha.fr/i/?IIIF=/89/c8/3c/4f/89c83c4f-4146-4989-b32f-3dd739e3c930/iiif/0644_doucet_MS236_000133.tif/full/full/0/default.jpg"
          />humaine et à notre propre faiblesse. Je vous embrasse donc bien triste, au contraire de
          ce que j’aurais fait à <placeName key="France, Nohant">Nohant</placeName>, et bien de
          cœur.</salute>
        <signed><persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)">Eug. Delacroix</persName></signed>
      </closer>
      
      <postscript>
        <p>Dites à <persName key="Sand, Maurice (1823-1889)">Maurice</persName> que je me promettais
          de lui donner bien des bons conseils, en tête desquels est celui de travailler beaucoup et
          d’après nature. Mille choses à <persName key="Lambert, Eugène (1825-1900)"
            >Lambert</persName> et, si <persName key="Sand, Solange (1828-1899)">Solange</persName>
          est encore près de vous, embrassez-la pour moi avec <persName
            key="Sand, Maurice (1823-1889)">Maurice</persName>. Dirons-nous à l’année prochaine ?
          Mais Dieu sait où nous en serons à cette époque-là.</p>
      </postscript>

    </body>
  </text>
</TEI>
