<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://edelacroix.github.io/schema/delacroix.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="theme/lettre.xsl"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://oeuvres.github.io/teinte/author-tei.css" alternate="no" title="TEI générique"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="theme/author-delacroix.css"  alternate="yes" title="Delacroix (sans notes)"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lettre d’Eugène Delacroix à George Sand, 2 septembre 18[52]</title>
        <author key="Delacroix, Eugène (1798-1863)"/>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Centre André Chastel — ObTiC</edition>
        <respStmt>
          <resp>Transcription</resp>
          <name>Geneviève Marion</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Annotation</resp>
          <name>Sarah Jouan</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Sorbonne Université, Centre André Chastel</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.fr"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title type="main">Correspondance d’Eugène Delacroix</title>         <title type="sub">Le monde littéraire</title>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <country>France</country>
            <settlement>Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque de l’INHA, collections Jacques Doucet</institution>
            <idno>Ms. 236 pièce 65</idno>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc form="letter">
              <supportDesc>
                <extent>
                  <measure quantity="4" unit="page"/>
                </extent>
              </supportDesc>
            </objectDesc>
            <accMat>Présence d'un feuillet d'éphéméride du 2 février 1929 annoté au verso de la main
              d'Aurore Lauth-Sand.</accMat>
          </physDesc>
        </msDesc>
        <listBibl>
          <bibl><hi rend="it">L'Art vivant</hi>, 15 septembre 1930, p. 755</bibl>
          <bibl>Joubin, André, <hi rend="it">Correspondance générale de Eugène Delacroix</hi>, 1937,
            III, p. 120-122</bibl>
          <bibl>Alexandre, Françoise, <hi rend="it">Correspondance</hi>, 2005, p. 194-195</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)"/>
          <date when="1852-09-02"/>
          <placeName key="France, Paris">Paris</placeName>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="Sand, George (1804-1876)"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="1"
        facs="https://bibliotheque-numerique.inha.fr/i/?IIIF=/89/c8/3c/4f/89c83c4f-4146-4989-b32f-3dd739e3c930/iiif/0644_doucet_MS236_000148.tif/full/full/0/default.jpg"/>
      <opener>
        <dateline>Ce <date when="1852-09-02">2 septembre [1852]</date></dateline>
        <salute><persName key="Sand, George (1804-1876)">Chère amie</persName></salute>
      </opener>

      <p>mille remerciements, mille compliments de cœur de la bonne soirée et du petit chef-d’œuvre
        d’hier soir. Vous pensez encore de temps en temps à un vilain ingrat qui ne vous marque pas
        qu’il existe et qui ne demande pas si vous existez, et vous lui montrez que vous vivez bien
        réellement, au moins par l’esprit. Je vous remercie donc encore : vous serez contente de la
        manière dont cela est joué et dont le public <hi rend="u">honnête</hi> qui composait la
        salle a pris et prendra la pièce<note place="bottom"> Le <hi rend="it">Démon du foyer</hi>,
          pièce de George Sand dont la première est jouée au théâtre du Gymnase le 1<hi rend="sup">er</hi>
          septembre 1852. </note>. Pas une figure de <hi rend="u">gazetier</hi><note place="bottom">
          Un des personnages de la pièce est un gazetier. L'insistance de Delacroix rappelle que
          George Sand était alors en conflit avec les journalistes comme le souligne également
          Aurore Lauth-Sand dans une note jointe à la lettre : "George Sand était en conflit avec les
          journalistes, qu'elle appelle les <hi rend="it">gazetiers</hi> dans <hi rend="it">Le Démon
            du foyer</hi>. Ce mot lui fut violemment reproché dans un article de Jules Lecomte.
          Réponse de cet article dans <hi rend="it">La Presse</hi> du 10 septembre 1852. L'article
          de Lecomte a paru dans <hi rend="it">L'Indépendance belge</hi> du 5 septembre (Alexandre,
          Françoise, <hi rend="it">Correspondance</hi>, 2005, p. 283).</note> n’encombrait les
        couloirs et ne ricanait à l’orchestre ou ailleurs. Ils vous gardent une rancune qui prouve
        au moins que vous ne leur ressemblez pas. Impuissance et insolence, les deux termes qui
        devraient <pb n="2"
          facs="https://bibliotheque-numerique.inha.fr/i/?IIIF=/89/c8/3c/4f/89c83c4f-4146-4989-b32f-3dd739e3c930/iiif/0644_doucet_MS236_000149.tif/full/full/0/default.jpg"
        />le moins se rencontrer ensemble, telle est la marque que j’espère bien qu’un code futur,
        qui est encore dans le troisième ciel à venir, leur imprimera sur l’épaule à chaque nouvelle
        incartade. Ces gens-là croient bonnement qu’ils vous font, que vous êtes leur ouvrage, que
        ce sont leurs charitables avis qui, vous prenant à la lisière, vous ont ouvert par degrés
        les portes du temple où ils n’entrent jamais, et ils n’entendent pas se départir de leur
        tutelle, sous peine de vous abandonner à vos forces et de faire de nouveaux élèves pour la
        gloire, auxquels naturellement ils vous sacrifient, à ce qu’ils s’imaginent. Vous n’avez
        donc averti personne. Cela est arrivé comme une bombe. Ce brave <persName key="Arpentigny, Casimir-Stanislas d' (1791-1861)">capitaine</persName><note
          place="bottom"> Le capitaine d'Arpentigny, ami de George Sand (Joubin, André, <hi
            rend="it">Correspondance générale de Eugène Delacroix</hi>, 1937, III, p. 121 et
          Alexandre, Françoise, <hi rend="it">Correspondance</hi>, 2005, p. 283).</note> qui était
        là m’a dit <pb n="3"
          facs="https://bibliotheque-numerique.inha.fr/i/?IIIF=/89/c8/3c/4f/89c83c4f-4146-4989-b32f-3dd739e3c930/iiif/0644_doucet_MS236_000150.tif/full/full/0/default.jpg"
        />qu’il avait été aussi surpris que moi. J’ai vu <persName key="Sand, Solange (1828-1899)"
          >Solange</persName> qui m’a dit, à mon grand étonnement, que vous n’étiez pas ici<note
          place="bottom">Georges Sand séjourne alors à Nohant (Alexandre, Françoise, <hi rend="it"
            >Correspondance</hi>, 2005, p. 283).</note> et que vous ne viendriez pas tout de suite
        encore. C’est donc <persName key="Sand, Maurice (1823-1889)">Maurice</persName> que vous
        avez chargé de monter la pièce ? Il pourrait bien aussi trouver quelqu’un à enlever parmi
        ces dames, qui sont charmantes, en les fréquentant. Voici ce que je deviens. J’ai fait
        énormément depuis cinq ou six mois : je n’ai pas le temps de bouger, car j’ai un terme fatal
        et assigné, ce qui me fait enrager et vivre heureux tout à la fois<note place="bottom">
          Delacroix travaille alors au salon de la Paix de l'Hôtel de ville de Paris.</note>. On me
        demande de retourner quinze jours à la mer, car je vieillis et il me faut des toniques, et
        je n’irai pas probablement<note place="bottom"> Il se rend néanmoins à Dieppe, où il a déjà
          séjourné deux semaines en septembre 1851, du 6 au 14 septembre 1852 (Alexandre, Françoise,
            <hi rend="it">Correspondance</hi>, 2005, p. 283).</note>. Tous les soirs, je suis comme
        un homme qui aurait fait dix lieues à pied et le lendemain je me réveille empressé de courir
        voir mes pauvres enfants de la veille : je les trouve <pb n="4"
          facs="https://bibliotheque-numerique.inha.fr/i/?IIIF=/89/c8/3c/4f/89c83c4f-4146-4989-b32f-3dd739e3c930/iiif/0644_doucet_MS236_000151.tif/full/full/0/default.jpg"
        />encore tout humides de mes baisers ; le plus souvent ils me semblent mal léchés,
        quelquefois je suis satisfait. Ainsi faisant, corrigeant et refaisant j’arrive au bout et
        quand j’y serai, si j’y arrive, je demanderai à recommencer ; car quand, dans ce monde, on
        n’a plus d’infante à enlever, il faut travailler ou périr d’ennui.</p>

      <closer>
        <salute>Adieu <persName key="Sand, George (1804-1876)">chère</persName>, je vous embrasse
          bien de cœur, vous qui avez toujours été pour moi la bonté, l’indulgence, le dévouement.
          J’essaye de vous rendre, et j’espère que ce sera jusqu’à la fin de ma vie, ce que je peux
          contenir de tout cela.</salute>
        <salute>Adieu encore : soyez <persName key="Sand, George (1804-1876)">heureuse</persName> de
          votre succès.</salute>
        <signed><persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)"></persName>Eug. Delacroix</signed>
      </closer>
    </body>
  </text>
</TEI>
