<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://edelacroix.github.io/schema/delacroix.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="theme/lettre.xsl"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://oeuvres.github.io/teinte/author-tei.css" alternate="no" title="TEI générique"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="theme/author-delacroix.css"  alternate="yes" title="Delacroix (sans notes)"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lettre d’Eugène Delacroix à George Sand, été 18[44]</title>
        <author key="Delacroix, Eugène (1798-1863)"/>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Centre André Chastel — ObTiC</edition>
        <respStmt>
          <resp>Transcription</resp>
          <name>Geneviève Marion</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Annotation</resp>
          <name>Sarah Jouan</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Sorbonne Université, Centre André Chastel</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.fr"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title type="main">Correspondance d’Eugène Delacroix</title>         <title type="sub">Le monde littéraire</title>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <country>France</country>
            <settlement>Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque de l’INHA, collections Jacques Doucet</institution>
            <idno>Ms. 236 pièce 38</idno>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc form="letter">
              <supportDesc>
                <extent>
                  <measure quantity="3" unit="page"/>
                </extent>
              </supportDesc>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        </msDesc>
        <listBibl>
          <bibl><hi rend="it">L'Art vivant</hi>, 1er septembre 1930, p. 706</bibl>
          <bibl>Joubin, André, <hi rend="it">Correspondance générale de Eugène Delacroix</hi>, 1936,
            II, p. 174-175</bibl>
          <bibl>Alexandre, Françoise, <hi rend="it">Correspondance</hi>, 2005, p. 145-146</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)"/>
          <date when="1844-..-.."/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="Sand, George (1804-1876)"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="1"
        facs="https://bibliotheque-numerique.inha.fr/i/?IIIF=/89/c8/3c/4f/89c83c4f-4146-4989-b32f-3dd739e3c930/iiif/0644_doucet_MS236_000085.tif/full/full/0/default.jpg"/>
      <opener>
        <salute><persName key="Sand, George (1804-1876)">Chère amie</persName></salute>
      </opener>
      <p>votre bonne <ref type="letter" target="">lettre</ref> me fait grand plaisir et grand peine.
        Elle rouvre une blessure et me montre tout le poids de mes chaînes. Le petit <persName
          key="Chopin, Frédéric (1810-1849)">Chopin </persName>et <persName
          key="Sand, Maurice (1823-1889)">Maurice</persName><note place="bottom"> Selon André
          Joubin, la lettre fut confiée à Chopin et Maurice qui retournaient à Nohant (t. II, n. 1,
          p. 174) ; selon Alexandre, elle fut transmise à Sand par Chopin après le 3 septembre, son
          départ de Paris (Alexandre, Françoise, <hi rend="it">Correspondance</hi>2005, n. 4, p.
          253). Voir note suivante quant à la datation.</note> vous diront la vie que je mène et les
        obligations qui me retiennent ; et cependant, s’il est un désir sincère au monde, c’est
        celui qui me ferait aller vous demander quelques jours de repos après un travail qui est
        fort rude, je vous assure. Heureusement que ma santé est bonne et que je peux suffire. Il va
        me tomber au mois d’<date when="1844-10">octobre</date> un affreux déménagement à faire<note place="bottom"> Il s'agit
          du déménagement de son atelier au 54 rue Notre-Dame-de-Lorette. Selon Françoise Alexandre,
          la datation de Joubin (juin 1844) n’est pas possible du fait de cette allusion de
          Delacroix à son prochain déménagement du mois d'octobre (Alexandre, Françoise, <hi
            rend="it">Correspondance</hi>, 2005, n. 4, p. 253). Elle date la lettre des environs du
          29 août au 3 septembre 1844.</note>. J’avais pensé qu’il pourrait être fait petit à petit,
        mais l’appartement sera à peine prêt et il est à présent rempli de maçons et de
        charpentiers. Si vous étiez près de <placeName key="France, Paris">Paris</placeName>, j’aurais été quinze jours chez vous, en détail,
        avec beaucoup de facilité, parce que quand je suis sur les dents, je vais me reposer deux
        jours, trois jours, jamais davantage. Vous savez que <pb n="2"
          facs="https://bibliotheque-numerique.inha.fr/i/?IIIF=/89/c8/3c/4f/89c83c4f-4146-4989-b32f-3dd739e3c930/iiif/0644_doucet_MS236_000086.tif/full/full/0/default.jpg"
        />je ne puis me passer des beaux jours pour terminer mon ouvrage<note place="bottom">
          Delacroix parle sans doute ici de ses grands travaux décoratifs, les bibliothèques du
          Palais Bourbon et du Palais du Luxembourg.</note>. Mais je vous en dis bien long
        inutilement. La vraie preuve, c’est mon chagrin [de] ne vous pas voir et même un coin
        d’espoir tenace qui me montre, dans le brouillard, la possibilité de m’échapper pour vous
        voir, quoique je sente que c’est impossible. Pardonnez-moi donc, <persName
          key="Sand, George (1804-1876)">chère amie</persName>, d’être malheureux. Ce beau <placeName key="France, Nohant">Nohant</placeName>,
        si beau parce que vous y êtes, envoyez de ma part à tous ces arbres mes tendresses d’ami.
        Vous savez comme j’aime les jardins, les fleurs. Je crois que c’est pour ça que je vous aime
        tant. C’est que personne n’a peint comme <persName key="Sand, George (1804-1876)">vous</persName> cette divine nature. À propos, a-t-on tiré le
        canon quelque part pour votre <hi rend="u">Bonne Déesse de la pauvreté</hi><note
          place="bottom"><hi rend="it">La bonne Déesse de la pauvreté,</hi> ballade qui paraît dans
            <hi rend="it">La Revue indépendante</hi>, (t. 12, 1844), dans l'épilogue du roman de
          George Sand, la <hi rend="it">Comtesse de Rudolstadt</hi>.</note> ? Admi<pb n="3"
          facs="https://bibliotheque-numerique.inha.fr/i/?IIIF=/89/c8/3c/4f/89c83c4f-4146-4989-b32f-3dd739e3c930/iiif/0644_doucet_MS236_000086.tif/full/full/0/default.jpg"
        />rable inspiration, qui m’a tiré des larmes. Le siècle roule avec la même indifférence,
        dans son cours vulgaire, les banalités, les turpitudes, dont il est si prodigue, et les
        sublimes élans comme ceux de <persName key="Sand, Solange (1828-1899)">votre chère muse</persName>, que j’embrasse, malgré sa qualité [de]
        pucelle, avec toute l’ardeur qu’elle mérite.</p>

      <closer>
        <salute> Adieu, <persName key="Sand, George (1804-1876)">chère femme</persName>, vous venez
          encore de travailler, vous vous tuerez, <persName key="Sand, George (1804-1876)">chère
            amie</persName> ! Gardez quelque chose pour nous. Adieu et pardonnez-moi.</salute>
        <signed><persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)">Eug.</persName></signed>
      </closer>
      
      <postscript><p>Ils vous diront mes ennuis et mes embarras. Mille tendresses à <persName
        key="Sand, Solange (1828-1899)">Solange</persName>.</p></postscript>
    </body>
  </text>
</TEI>
