<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://edelacroix.github.io/schema/delacroix.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="theme/lettre.xsl"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://oeuvres.github.io/teinte/author-tei.css" alternate="no" title="TEI générique"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="theme/author-delacroix.css"  alternate="yes" title="Delacroix (sans notes)"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lettre d’Eugène Delacroix à George Sand, 25 novembre 1860</title>
        <author key="Delacroix, Eugène (1798-1863)"/>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Centre André Chastel — ObTiC</edition>
        <respStmt>
          <resp>Transcription</resp>
          <name>Geneviève Marion</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Annotation</resp>
          <name>Sarah Jouan</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Sorbonne Université, Centre André Chastel</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.fr"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title type="main">Correspondance d’Eugène Delacroix</title>         <title type="sub">Le monde littéraire</title>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <country>France</country>
            <settlement>Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque de l’INHA, collections Jacques Doucet</institution>
            <idno>Ms. 236 pièce 85</idno>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc form="letter">
              <supportDesc>
                <extent>
                  <measure quantity="4" unit="page"/>
                </extent>
              </supportDesc>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        </msDesc>
        <listBibl>
          <bibl>Joubin, André, <hi rend="it">Correspondance générale de Eugène Delacroix</hi>, 1938,
            IV, p. 211-213</bibl>
          <bibl>Alexandre, Françoise, <hi rend="it">Correspondance</hi>, 2005, p. 215-216</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)"/>
          <date when="1860-11-25"/>
          <placeName key="France, Champrosay">Champrosay</placeName>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="Sand, George (1804-1876)"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="1"
        facs="https://bibliotheque-numerique.inha.fr/i/?IIIF=/89/c8/3c/4f/89c83c4f-4146-4989-b32f-3dd739e3c930/iiif/0644_doucet_MS236_000175.tif/full/full/0/default.jpg"/>
      <opener>
        <dateline>Ce <date when="1860-11-25">25 novembre 1860</date></dateline>
        <salute>Chère <persName key="Sand, George (1804-1876)">amie</persName></salute>
      </opener>

      <p><ref type="letter" target="">votre lettre</ref> m’a comblé de joie mais on avait raison de
        vouloir vous empêcher de l’écrire<note place="bottom"> George Sand est alors gravement
          malade de la fièvre typhoïde (Alexandre, Françoise, <hi rend="it">Correspondance</hi>, 2005, n. 2, p. 295).</note> : pour Dieu, défiez-vous des tentations d’écriture et
        de travail quelconque. J’ai payé cher à plusieurs reprises, après maintes indispositions
        dont j’ai pris l’habitude, le plaisir de travailler trop tôt et je suis toutes les fois
        retombé dans la même sottise. Cet hiver, j’ai gardé le coin du feu quatre mois et suis
        encore retombé, après une tentative de travail, dans une langueur dont je ne me suis tiré
        que par un régime qui me réussit encore et qui m’a rendu mes forces : c’est de n’être jamais
        en repos, d’être sans cesse dans le chemin de fer ou <pb n="2"
          facs="https://bibliotheque-numerique.inha.fr/i/?IIIF=/89/c8/3c/4f/89c83c4f-4146-4989-b32f-3dd739e3c930/iiif/0644_doucet_MS236_000176.tif/full/full/0/default.jpg"
        />grimpé sur mes échelles. À l’heure qu’il est je me porte bien, mais vous n’en êtes encore
        ni à courir sur la route, ni surtout à reprendre votre divine plume : n’écoutez point les
        sollicitations de cette imagination charmante qui vous a soufflé <hi rend="it">La Ville
          noire</hi><note place="bottom">Le roman <hi rend="it">La Ville noire</hi> de George Sand,
          publié en volume en 1861, était d'abord paru dans la <hi rend="it">Revue des Deux
            Mondes</hi> entre le 1<hi rend="sup">er</hi> avril et le 1<hi rend="sup">er</hi> mai
          1860.</note>, votre marquis aimable et philosophe<note place="bottom">Référence au <hi
            rend="it">Marquis de Villemer</hi>, roman de George Sand qui, avant d'être publié en
          volume, était paru dans la <hi rend="it">Revue des Deux Mondes</hi> entre le 15 juillet et
          le 15 septembre 1860. Sand l'adapta au théâtre en 1864.</note> et surtout sa charmante
        amie et tant d’autres charmants caractères que vous faites vivre pour nous consoler de vivre
        avec de vrais vivants.</p>
      <p>Sachez, <persName key="Sand, George (1804-1876)">ma bien chère amie</persName>, que
        quelques années de trop, qui délient dans l’intelligence certains ressorts, rendent
        singulièrement lourds ceux qui nous font mouvoir et digérer. Je crois singulièrement au
        perfectionnement de notre esprit (je parle d’un bon esprit, sain naturel<pb n="3"
          facs="https://bibliotheque-numerique.inha.fr/i/?IIIF=/89/c8/3c/4f/89c83c4f-4146-4989-b32f-3dd739e3c930/iiif/0644_doucet_MS236_000176.tif/full/full/0/default.jpg"
        />lement et surtout juste). Il ne s’affaiblit pas avec l’âge (l’esprit), quand on en a
        véritablement ; mais ô condition cruelle de l’implacable nature, il n’y a bientôt plus ni
        corps, ni circulation dans ce corps. Je me rappelle ce mot de <persName
          key="Thémistocle (528-462 av. J.-C.)">Thémistocle</persName><note place="bottom">Homme
            d'État et stratège athénien, Thémistocle (528-462 av. J.-C.) s’illustre au cours des
          deuxièmes guerres médiques opposant la cité d'Athènes à l'empire perse des Achéménides
          (bataille de Salamine, 480 av. J.-C.). Homme d'État avisé, ses dérives tyranniques
          poussent les citoyens athéniens à le frapper d'ostracisme en 471. Thémistocle achève sa
          carrière politique à la cour de Perse où il s'éteint.</note>, c’est bien ancien, que cite
        le bon <persName key="Poussin, Nicolas (1594-1665)">Poussin</persName> à la fin de sa vie :
        « l’homme décline et s’en va quand il commence à bien faire »<note place="bottom">Citation
          issue d'une lettre de Poussin à Paul Fréart de Chantelou (1609-1694) datée du 15 mars
          1658. La citation exacte, telle qu'elle apparaît dans <hi rend="it">Collection de lettres
            de Nicolas Poussin</hi>, Paris, Firmin Didot, 1824, est: "[...] l'homme décline et s'en
          va lorsqu'il est prêt à bien faire".</note>.</p>
      <p>Bref, vous êtes hors d’affaire : quel bonheur, comme vous le dites si justement, de revoir
        autour de soi tout ce qu’on aime, et de revenir à cette lumière qui vous montre de si belles
        choses. Tenons-nous bien, <persName key="Sand, George (1804-1876)">chère amie</persName> :
        il y a dans ce monde de bien vilains objets, mais enfin que trouverons-nous ensuite ? La <pb
          n="4"
          facs="https://bibliotheque-numerique.inha.fr/i/?IIIF=/89/c8/3c/4f/89c83c4f-4146-4989-b32f-3dd739e3c930/iiif/0644_doucet_MS236_000177.tif/full/full/0/default.jpg"
        />nuit, l’affreuse nuit. Il n’y aura pas même, c’est du moins mon triste pressentiment, ces
        tristes limbes dans lesquels Achille, qui n’était plus qu’une ombre, se promenait en
        regrettant non pas de n’être plus un héros, mais l’esclave d’un paysan pour endurer le froid
        ou la chaleur sous ce soleil dont, grâce au ciel, nous jouissons encore (quand il ne pleut
          pas)<note place="bottom">Dans son <hi rend="it">Journal</hi>, Delacroix recopie, à la date
          du 25 novembre et avec quelques variantes, le passage allant de "Sachez, ma bien chère
          amie [...]" à "[...] (quand il ne pleut pas) [...]".</note>.</p>

      <closer>
        <salute>Je <persName key="Sand, George (1804-1876)">vous</persName> embrasse mille fois ainsi que <persName key="Sand, Maurice (1823-1889)"
            >Maurice</persName>. J’envoie à <persName key="Manceau, Alexandre Damien (1817-1865)">M.
            Manceau</persName> mille remerciements de ses bons soins pour vous : dites-lui que je
          lui recommande de vous empêcher de travailler, bien sérieusement je vous abjure d’avoir
          cette force. Vous avez des amis autour de vous qui vous distrairont et vous
          occuperont.</salute>
        <salute>Encore mille remerciements de cœur de <persName key="Sand, George (1804-1876)">votre</persName> souvenir.</salute>
        <signed><persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)">Eug. Delacroix</persName></signed>
      </closer>

    </body>
  </text>
</TEI>
