<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://edelacroix.github.io/schema/delacroix.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="theme/lettre.xsl"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://oeuvres.github.io/teinte/author-tei.css" alternate="no" title="TEI générique"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="theme/author-delacroix.css"  alternate="yes" title="Delacroix (sans notes)"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lettre d’Eugène Delacroix à George Sand, 12 septembre 18[46]</title>
        <author key="Delacroix, Eugène (1798-1863)"/>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Centre André Chastel — ObTiC</edition>
        <respStmt>
          <resp>Transcription</resp>
          <name>Geneviève Marion</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Annotation</resp>
          <name>Sarah Jouan</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Sorbonne Université, Centre André Chastel</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.fr"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title type="main">Correspondance d’Eugène Delacroix</title>         <title type="sub">Le monde littéraire</title>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <country>France</country>
            <settlement>Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque de l’INHA, collections Jacques Doucet</institution>
            <idno>Ms. 236 pièce 46</idno>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc form="letter">
              <supportDesc>
                <extent>
                  <measure quantity="4" unit="page"/>
                </extent>
              </supportDesc>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        </msDesc>
        <listBibl>
          <bibl><hi rend="it">L'Art vivant</hi>, 1er septembre 1930, p. 709</bibl>
          <bibl>Joubin, André, <hi rend="it">Correspondance générale de Eugène Delacroix</hi>, 1936,
            II, p. 285-287</bibl>
          <bibl>Alexandre, Françoise, <hi rend="it">Correspondance</hi>, 2005, p. 163-165</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)"/>
          <date when="1846-09-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="Sand, George (1804-1876)"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="1"
        facs="https://bibliotheque-numerique.inha.fr/i/?IIIF=/89/c8/3c/4f/89c83c4f-4146-4989-b32f-3dd739e3c930/iiif/0644_doucet_MS236_000106.tif/full/full/0/default.jpg"/>
      <opener>
        <dateline><date when="1846-09-12">12 septembre</date></dateline>
        <salute><persName key="Sand, George (1804-1876)">Chère amie</persName></salute>
      </opener>

      <p> je voulais bêtement ne vous écrire que quand j’aurais vu <persName
          key="Marliani, Charlotte Folleville, épouse (1790-1850)">Mme Marliani</persName> et j’y
        avais été deux fois sans la trouver. J’aurais bien mieux fait de suivre mon penchant,
        c’est-à-dire de vous écrire en arrivant comment j’avais fait la route, mais surtout pour
        vous dire mon regret de vous quitter et de me trouver ici au milieu d’objets si différents.
        J’admire votre stoïcisme de prendre comme vous le faites l’insipidité de la vie et, si ce
        calme n’est que de la résignation, je vous envie au moins votre masque. Moi j’ai la
        faiblesse de crier quand on m’écorche ou tout au moins de bâiller quand je m’ennuie.
        N’est-il pas fort triste qu’à mesure que j’avance vers l’âge où l’on nous raconte que le
        seul bonheur possible est dans la tranquillité, qui résulte de l’impuissance de se remuer,
        je ne puisse trouver quelque <pb n="2"
          facs="https://bibliotheque-numerique.inha.fr/i/?IIIF=/89/c8/3c/4f/89c83c4f-4146-4989-b32f-3dd739e3c930/iiif/0644_doucet_MS236_000107.tif/full/full/0/default.jpg"
        />bien-être que dans des émotions ; or cela est synonyme d’agitation, de troubles, attributs
        de la jeunesse. Il me semble aussi, et c’est une de mes querelles au grand Démiourgos<note
          place="bottom"> En référence à un personnage du <hi rend="it">Songe de Platon</hi> (1756)
          de Voltaire.</note>, que la faculté d’être amusé qu’il m’a donnée est comme celle de
        digérer, à laquelle il faut des aliments. Vous voulez très justement que tous les hommes
        aient leur part au pain commun que la terre veut bien accorder à leur sueur ; moi je
        voudrais quelques fleurs par-dessus le marché pour contenter une autre partie de moi qui est
        très exigeante. Je laisse là mes fleurs et je reviens à vous, qui êtes un des biens
        passagers de mon existence. Comment êtes-vous ? Vous aurez repris du mouvement, si vous avez
        suivi vos projets, et vous y gagnez de la distraction et la santé du corps. Remuez-moi ferme
        cet <persName key="Rollinat, François (1806-1867)">avocat</persName> sans cause<note place="bottom"> François Rollinat (1806-1867), avocat et député
          de l'Indre (1848-1851), ami de George Sand.</note>, au moins pour un mois : c’est un
        paresseux, qu’il faut promener. Les arguments, les figures de rhétorique vont se reposer
        pendant <pb n="3"
          facs="https://bibliotheque-numerique.inha.fr/i/?IIIF=/89/c8/3c/4f/89c83c4f-4146-4989-b32f-3dd739e3c930/iiif/0644_doucet_MS236_000107.tif/full/full/0/default.jpg"
        />que vous le secouez dans le char à bancs. Dites-lui au moins que je regrette bien de
        n’avoir pas passé quelques jours avec lui.</p>
      <p><persName key="Chopin, Frédéric (1810-1849)">Chopin</persName> aura eu sans doute des
        nouvelles de <persName key="Franchomme, Auguste Joseph (1808-1884)">M.
        Franchomme</persName>, qui se disposait à lui écrire. Je lui ai remis en mains propres, le
        lendemain de mon arrivée, le précieux dépôt dont j’étais chargé<note place="bottom"> Des
          compositions musicales de Frédéric Chopin.</note> et pour lequel je redoutais les voleurs
        en route beaucoup plus que pour mes doublons. Quant à <persName
          key="Czartoryski, Alexandre Romuald (1811-1886)">l’introuvable palatin</persName> de la
        rue de Rohan<note place="bottom"> Prince Alexandre Romuald Czartoryski (1811-1886). Époux de
          la princesse Marcelline Czartoriska (1817-1894), née Radziwill.</note>, je n’ai pas eu la
        satisfaction de l’embrasser comme je l’eusse souhaité, attendu qu’il était sorti quoiqu’il
        fût matin ou emprisonné dans des guirlandes de roses de manière à ne pouvoir se laisser
        apercevoir. J’ai remis avec toutes les recommandations imaginables le paquet qui était à son
        adresse au fidèle perruquier (<persName key="Chopin, Frédéric (1810-1849)">Chopin</persName>
        m’avait dit que je pouvais m’en fier à cet Achate<note place="bottom"> Ami et lieutenant
          d'Enée dans l'<hi rend="it">Enéide</hi> de Virgile, associé à la figure épique de l'ami
          fidèle.</note>). Je n’ai pas besoin de dire à ce cher grand homme de <persName
          key="Chopin, Frédéric (1810-1849)">Chopin</persName> que je n’ai pas trouvé ici
        l’équivalent du plaisir qu’il m’a fait si aimablement. C’est une de ces nourritures de l’âme
        qui sont des plus rares dans ce temps-ci et même dans tous les temps. <pb n="4"
          facs="https://bibliotheque-numerique.inha.fr/i/?IIIF=/89/c8/3c/4f/89c83c4f-4146-4989-b32f-3dd739e3c930/iiif/0644_doucet_MS236_000108.tif/full/full/0/default.jpg"
        /> Je l’embrasse donc tendrement et me rappelle à lui.</p>
      <p><persName key="Marliani, Charlotte Folleville, épouse (1790-1850)">Mme Marliani</persName>
        va bien. Elle était déjà préparée par vos lettres à ne pas aller à
          <placeName key="France, Nohant">Nohant</placeName>. Elle est résignée à ses chagrins et m’a paru, quoique
        changée, dans un état beaucoup meilleur<note place="bottom">Charlotte Marliani a eu des
          problèmes de santé au printemps 1846 en plus de traverser des difficultés conjugales
          (Alexandre, Françoise, <hi rend="it">Correspondance</hi>, 2005, n. 1, p. 165)</note>. Elle
        pense que vous allez promener <persName key="Sand, Solange (1828-1899)">Solange</persName>,
        ce qu’au demeurant vous ne ferez peut-être pas mal de faire. Je me mets aux pieds de cette
        intéressante héroïne en la priant de se soigner et de revenir en santé<note place="bottom"
          >Solange, la fille de George Sand était malade depuis plusieurs mois.</note>. Je prends
        aussi la liberté de me rappeler à <persName key="Brault, Augustine (1824-1905)">Mlle
          Augustine</persName><note place="bottom"> Augustine Brault (1824-1905). Fille d'une
          cousine germaine de la mère de George Sand, recueillie par l'écrivain en 1845 et qu'elle
          considéra comme sa deuxième fille.</note>. Mille choses à <persName
          key="Sand, Maurice (1823-1889)">Maurice</persName> avec prière de travailler
        davantage.</p>
      <p>J’ai suivi vos conseils : je me suis arrêté quelques heures à <persName key="France, Blois"
          >Blois</persName>, j’ai vu le château et beaucoup de vieilles choses qui m’ont intéressé.
        J’avais besoin de cela : j’avais le cœur gros et rien à <placeName key="France, Paris">Paris</placeName> qui me promît de me
        dédommager.</p>
      
      <closer>
        <salute>Adieux, bonne et <persName key="Sand, George (1804-1876)">chère</persName>, soyez,
          soyez heureuse et ne m’oubliez pas tout à fait, au milieu de vos courses. Vous vous
          rappellerez en voyant les arbres, les nuages, les plaines verdoyantes que je les aime
          aussi, que j’en suis privé et que nous les avons vues ensemble. Adieux mille fois et bien
          à vous.</salute>
        <signed><persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)">Eug. Delacroix</persName></signed>
      </closer>

    </body>
  </text>
</TEI>
