<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://edelacroix.github.io/schema/delacroix.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="theme/lettre.xsl"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://oeuvres.github.io/teinte/author-tei.css" alternate="no" title="TEI générique"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="theme/author-delacroix.css"  alternate="yes" title="Delacroix (sans notes)"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lettre d’Eugène Delacroix à George Sand, 12 janvier 1861</title>
        <author key="Delacroix, Eugène (1798-1863)"/>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Centre André Chastel — ObTiC</edition>
        <respStmt>
          <resp>Transcription</resp>
          <name>Geneviève Marion</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Annotation</resp>
          <name>Sarah Jouan</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Sorbonne Université, Centre André Chastel</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.fr"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title type="main">Correspondance d’Eugène Delacroix</title>         <title type="sub">Le monde littéraire</title>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <country>France</country>
            <settlement>Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque de l’INHA, collections Jacques Doucet</institution>
            <idno>Ms. 236 pièce 86</idno>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc form="letter">
              <supportDesc>
                <extent>
                  <measure quantity="4" unit="page"/>
                </extent>
              </supportDesc>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        </msDesc>
        <listBibl>
          <bibl>Joubin, André, <hi rend="it">Correspondance générale de Eugène Delacroix</hi>, 1938,
            IV, p. 228-229</bibl>
          <bibl>Alexandre, Françoise, <hi rend="it">Correspondance</hi>, 2005, p. 216-217</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)"/>
          <date when="1861-01-12"/>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="Sand, George (1804-1876)"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="1"
        facs="https://bibliotheque-numerique.inha.fr/i/?IIIF=/89/c8/3c/4f/89c83c4f-4146-4989-b32f-3dd739e3c930/iiif/0644_doucet_MS236_000178.tif/full/full/0/default.jpg"/>
      <opener>
        <dateline>Ce <date when="1861-01-12">12 janvier 1861</date></dateline>
        <salute>Chère <persName key="Sand, George (1804-1876)">amie</persName>,</salute>
      </opener>

      <p>J’ai appris, je ne sais plus par qui, que vous étiez tout à fait bien et que vous alliez
        passer l’hiver je ne sais où pour vous remettre tout à fait<note place="bottom"> Après avoir
          été gravement malade de la fièvre typhoïde, George Sand part en convalescence à Tamaris
          (Var) de février à juin 1861. D'après les notes prises durant son séjour, elle écrit <hi
            rend="it">Tamaris</hi>, publié en 1862, d'abord dans la <hi rend="it">Revue des Deux
            Mondes</hi>, puis en volume.</note>. Tout ce que vous faites est bien, quoique je ne
        sois pas édifié sur le séjour des auberges pour remettre la santé. Le bon lit auquel on est
        habitué, dans le coin où le ciel nous a fait prendre racine, est comme le lait de la
        nourrice qui vous a mis au monde. Grâce au ciel, ma santé est très bonne et jusqu’ici je me
        vois dispensé, <pb n="2"
          facs="https://bibliotheque-numerique.inha.fr/i/?IIIF=/89/c8/3c/4f/89c83c4f-4146-4989-b32f-3dd739e3c930/iiif/0644_doucet_MS236_000179.tif/full/full/0/default.jpg"
        />ainsi que je l’avais appréhendé après deux hivers passés au coin de mon feu, de courir les
        hasards et d’aller m’exposer aux aventures, pour me préserver de la fièvre. Depuis quatre
        mois je fais un métier qui m’a rendu cette santé que je croyais perdue. Je me lève le matin,
        je cours au travail hors de chez moi, je rentre le plus tard que je peux et je recommence le
        lendemain. Cette distraction continuelle et l’ardeur que je porte à une besogne de cheval de
        carrosse me font croire que je suis revenu à cet âge charmant où l’on court toujours et
        surtout chez les traî<pb n="3"
          facs="https://bibliotheque-numerique.inha.fr/i/?IIIF=/89/c8/3c/4f/89c83c4f-4146-4989-b32f-3dd739e3c930/iiif/0644_doucet_MS236_000179.tif/full/full/0/default.jpg"
        />tresses qui nous attirent et nous charment. Rien ne me charme plus que la peinture
        et voilà que, par-dessus le marché, elle me donne une santé d’homme de trente ans. Elle est
        mon unique pensée et je n’intrigue que pour être tout à elle, c’est-à-dire que je m’enfonce
        dans mon travail comme <persName key="Newton, Isaac (1642-1727)">Newton</persName><note
          place="bottom"> Isaac Newton (1643-1727). Philosophe, mathématicien, physicien,
          alchimiste, astronome et théoricien anglais. Il est le père de la théorie de la
          gravitation universelle à laquelle Delacroix fait référence.</note> (qui mourut vierge)
        dans la fameuse recherche de la gravitation (je crois).</p>
      <p>Mes pensées gravitent vers vous, <persName key="Sand, George (1804-1876)">chère et bonne et
          fidèle amie</persName>. Je dis que je n’intrigue pas et cependant je ne vous eusse
        peut-être pas écrit sans la rencontre que <pb n="4"
          facs="https://bibliotheque-numerique.inha.fr/i/?IIIF=/89/c8/3c/4f/89c83c4f-4146-4989-b32f-3dd739e3c930/iiif/0644_doucet_MS236_000180.tif/full/full/0/default.jpg"
        />j’ai faite de <persName key="Bertin, François Édouard (1797-1871)">Bertin</persName>, qui
        m’a conjuré de vous demander sur quoi il devait compter au sujet de la promesse que vous
        avez bien voulu lui faire de lui envoyer un roman<note place="bottom"> À ce sujet, voir les
          lettres des <ref type="letter" target="CAC_ED_inha-ms236-82.xml">10</ref> et <ref
            type="letter" target="CAC_ED_inha-ms236-83.xml">17 décembre 1859</ref> et du <ref
            type="letter" target="CAC_ED_inha-ms236-84.xml">9 février 1860</ref>. Après l'avoir
          déclinée, George Sand finit par accepter la proposition de Édouard Bertin de publier à nouveau dans <hi
            rend="it">Le Journal des débats</hi>. Son roman <hi rend="it">La Famille de
            Germandre</hi> paraît dans le périodique du 7 au 29 août 1861.</note>. Il le désire
        vivement et me prie de vous le dire. Je sais que je m’expose à toutes les fureurs de notre
        ami <persName key="Buloz, François (1804-1877)">Buloz</persName>, s’il vient à découvrir ma
          requête<note place="bottom"> Après avoir été brouillée avec François Buloz jusqu'en 1858,
          Sand se remet à publier plusieurs œuvres dans la <hi rend="it">Revue des Deux Mondes</hi>.
          Le directeur de la revue ne devait donc pas être enchanté par l'idée d'une collaboration
          de la romancière avec un autre périodique.</note>. Il me fit une scène à cette occasion
        cet été. Il me croit apparemment inféodé aux intérêts de la revue. Je le traitai comme je
        devais et il se calma. Dites-moi donc, si vous voulez, à moi, quelles sont vos intentions
        pour les <hi rend="it">Débats</hi> qui, je vous le répète, sont friands, je le crois sans
        peine, de ces pages qui ont plus de succès que jamais.</p>

      <closer>
        <salute>Je n’ai plus de place que pour vous dire que je <persName
            key="Sand, George (1804-1876)">vous</persName> aimerai toujours<note place="bottom">
            Delacroix recopie l'intégralité de cette lettre dans son <hi rend="it">Journal</hi>, à
            la même date du 12 janvier 1861.</note>.</salute>
        <signed><persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)">Eug. Delacroix</persName></signed>
      </closer>

    </body>
  </text>
</TEI>
