<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://edelacroix.github.io/schema/delacroix.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="theme/lettre.xsl"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://oeuvres.github.io/teinte/author-tei.css" alternate="no" title="TEI générique"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="theme/author-delacroix.css"  alternate="yes" title="Delacroix (sans notes)"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lettre d’Eugène Delacroix à George Sand, 11 septembre 1841</title>
        <author key="Delacroix, Eugène (1798-1863)"/>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>Centre André Chastel — ObTiC</edition>
        <respStmt>
          <resp>Transcription</resp>
          <name>Geneviève Marion</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Corrections</resp>
          <name>Sarah Jouan</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Sorbonne Université, Centre André Chastel</publisher>
        <date when="2021"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.fr"/>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title type="main">Correspondance d’Eugène Delacroix</title>
        <title type="sub">Le monde littéraire</title>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <country>France</country>
            <settlement>Paris</settlement>
            <institution>Bibliothèque de l’INHA, collections Jacques Doucet</institution>
            <idno>Ms. 236 pièce 24</idno>
          </msIdentifier>
          <physDesc>
            <objectDesc form="letter">
              <supportDesc>
                <extent>
                  <measure quantity="4" unit="page"/>
                </extent>
              </supportDesc>
            </objectDesc>
          </physDesc>
        </msDesc>
        <listBibl>
          <bibl><hi rend="it">L'Art vivant</hi>, 1er septembre 1930, p. 709</bibl>
          <bibl>Joubin, André, <hi rend="it">Correspondance générale de Eugène Delacroix</hi>, 1936,
            II, p. 84-86</bibl>
          <bibl>Alexandre, Françoise, <hi rend="it">Correspondance</hi>, 2005, p. 115-116</bibl>
        </listBibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <correspDesc>
        <correspAction type="sent">
          <persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)"/>
          <date when="1841-09-11"/>
          <placeName key="France, Trouville">Trouville</placeName>
        </correspAction>
        <correspAction type="received">
          <persName key="Sand, George (1804-1876)"/>
        </correspAction>
      </correspDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <pb n="1"
        facs="https://bibliotheque-numerique.inha.fr/i/?IIIF=/89/c8/3c/4f/89c83c4f-4146-4989-b32f-3dd739e3c930/iiif/0644_doucet_MS236_000053.tif/full/full/0/default.jpg"/>
      <opener>
        <address>
          <addrLine><placeName key="France, Trouville">Trouville</placeName></addrLine>
        </address>
        <dateline><date when="1841-09-11">11 septembre</date></dateline>
      </opener>

      <p>La date de cette lettre vous dira assez, <persName key="Sand, George (1804-1876)">chère
          amie</persName>, tout mon chagrin de ne pouvoir vous voir comme je m’en étais flatté
        jusqu’au dernier moment. Mais la médecine s’en est mêlée, m’a pris aux cheveux et emballé
        pour ce pays-ci où je ne puis pas dire que je sèche, car j’y suis toujours dans l’eau, ce
        que je redoutais beaucoup auparavant et qui m’amuse beaucoup à présent. Je ne vous en
        regrette pas moins, tout ce que vous m’offriez d’aimable pour me tenter n’est rien en
        comparaison du plaisir de vous voir, à toute heure pour ainsi dire, comme il en eût été si
        j’avais été en <placeName key="France, province du Berry"> Berry</placeName>. Croyez,
          <persName key="Sand, George (1804-1876)">bonne amie</persName>, que ce n’est pas une <pb
          n="2"
          facs="https://bibliotheque-numerique.inha.fr/i/?IIIF=/89/c8/3c/4f/89c83c4f-4146-4989-b32f-3dd739e3c930/iiif/0644_doucet_MS236_000054.tif/full/full/0/default.jpg"
        />gasconnade qui m’a fait promettre d’aller vous voir. Malgré le séjour de <persName
          key="Delacroix, Charles Henry (1779-1845)">mon frère</persName> à <placeName
          key="France, Paris">Paris</placeName><note place="bottom"> Voir lettre du <ref
            type="letter" target="CAC_ED_inha-ms236-23.xml">6 juillet 1841</ref> à George
          Sand.</note>, j’avais trouvé le moyen d’arranger cela, mais je dois dire qu’au moins je
        n’aurai pas été trompé dans les motifs qui m’ont amené ici. Je ressens, particulièrement
        pour mes yeux, un bien notable des bains de mer. J’étais de plus tombé dans ce que mon <hi
          rend="u">physician</hi> appelle <hi rend="u">atonie</hi>, ce qui veut dire, vous le
        comprendrez sans peine, <hi rend="u">manque de ton</hi>, non pas de <hi rend="u">bon
          ton</hi> s’il vous plaît ; un dandy de ma force en est toujours suffisamment pourvu et
        c’est par là qu’<persName key="Hyppolite">Hyppolite</persName> est connu dans la <placeName
          key="Grèce">Grèce</placeName>. Encore si vous aviez été à peu près sur mon chemin pour
        retourner : mais vous êtes exactement aux antipodes du lieu que j’habite. Par-dessus le
        marché le gouvernement veut bien s’informer de mes progrès : il me demande <pb n="3"
          facs="https://bibliotheque-numerique.inha.fr/i/?IIIF=/89/c8/3c/4f/89c83c4f-4146-4989-b32f-3dd739e3c930/iiif/0644_doucet_MS236_000054.tif/full/full/0/default.jpg"
        />par l’organe de son ministre de l’Intérieur quand je vais finir<note place="bottom"> Le
          plafond de la bibliothèque du Sénat, commande d'État.</note>. À cela je n’ai pas répondu
        parce que je n’en sais pas plus que lui à cet égard. C’est le moyen de se tirer d’affaire
        sans se compromettre. Voyez : j’avais remis de jour en jour à vous répondre, tant je
        trouvais dur d’articuler mon propre chagrin et de me condamner moi-même. J’avais apporté
        votre bonne lettre ici pour vous répondre d’ici et rêver davantage à ce que je vous dirais :
        cette lettre elle est là et je n’ose la relire. Je la relirai après avoir écrit, quand ma
        lettre sera partie et que le mal sera irréparable. Comment, vous ne reviendrez pas cet hiver
        ! <persName key="Sand, George (1804-1876)">Chère amie</persName>, vous n’y pensez pas ! Vous
        ne le pouvez pas ! Vous ne le devez pas ! Si vous manquez d’argent, j’en demanderai à mon
        gouvernement, je lui promettrai tout ce qu’il voudra et je vous prêterai un million ou deux
        de roupies. Je ne vous parle pas de tout ce que vous m’avez promis dans votre lettre que je
        trouverai à <placeName key="France, Nohant">Nohant</placeName> près de vous : je ne pense
        qu’à ce que je perds en ne vous voyant pas ; mais ne me rendez pas encore plus triste en <pb
          n="4"
          facs="https://bibliotheque-numerique.inha.fr/i/?IIIF=/89/c8/3c/4f/89c83c4f-4146-4989-b32f-3dd739e3c930/iiif/0644_doucet_MS236_000055.tif/full/full/0/default.jpg"
        />m’annonçant ce retirement sans fin : car en conscience, quand vous aurez passé l’hiver, ce
        ne sera plus temps de revenir au printemps. Embrassez mon <persName
          key="Chopin, Frédéric (1810-1849)">Chopin</persName> : entre nous, je le regrette aussi
        mais ça s’arrête là. Tout le reste je le méprise, excepté toutefois <persName
          key="Viardot, Pauline Garcia, épouse (1821-1910)">Pauline</persName> et <persName
          key="Pouradier-Duteil, Sylvain Alexis (1796-1852)">Duteil</persName>. J’embrasse aussi
          <persName key="Pouradier-Duteil, Sylvain Alexis (1796-1852)">Duteil</persName> et je vais
        boire un verre de cidre à sa santé. Mais revenez, <persName key="Sand, George (1804-1876)"
          >chère amie</persName>. Si vous me voyiez dans mon équipage de bain, ce serait trop drôle.
        Mais je ne suis pas seul : il y a de petites femmes qui sont ma foi bien jolies à voir
        sortir de la plaine liquide ; cela me rappelle quelquefois ma brillante jeunesse, qui
        ressemble à une veilleuse qui tremblote aux premiers rayons du matin, mais je vous assure
        que tous ces petits pieds nus et que tout ce que cela laisse deviner m’étonne encore de la
        puissance que l’imagination peut laisser à notre triste machine.</p>

      <closer>
        <salute>Ne m’en voulez pas d’être malheureux, ma <persName key="Sand, George (1804-1876)"
            >chère amie</persName> ; je voudrais bien vous voir là au bain près de moi, quitte à
          vous paraître très laid, ce que je suis pour la vie ainsi que votre bien dévoué
          ami.</salute>
        <signed><persName key="Delacroix, Eugène (1798-1863)">Eug. Delacroix</persName></signed>
      </closer>

    </body>
  </text>
</TEI>
